<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 36 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 36 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,360 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6540595q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES 0 SECRETS UR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA [PUBLIQUE DES LETTRES EN
FRANCE, PUIS M. DCC. LXII J¡JSQiJ' A NOS joLus ; o u JOURNAL D'UN
observateur,</p>
<p>TENANT les Analyses des Pieces de Théâtre i ont paru durant cet
intervalle ; les Relations des Iemblees Littéraires ; les Notices des
Livres ncuHIX , clandcjlins , prohibés ; les Pieces fugitives ps ou
manuk rltcs , en prose ou en l'ers; les Vau,iIL3 jur la Cour ; les
Anecdotes &amp; Bons Mots ; Eloi'cs des Savants , des Àrtistes , des Hommes
Lettres mJrts, &amp;c. Dc. &amp;c.</p>
<p>TOME TRENTE - SIXIEME.</p>
<p>hue propius me , vos ordine adite.</p>
<p>Hor. L. II, Sat. 3, v. 81 &amp; U.</p>
<p>A LONDRES, C H E Z J O H N A D A M S O N; M. DCC. LXXXIX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS</p>
<p>POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN FRANCE) DEPUIS
M. DCC. LXII, JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>11 Septembre, Les manufactures de draps se plaignent aussi du tort que
leur fait le traité de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais oh a cru mieux de laisser l'auteur couvert du ridicule de s'être vu
brûlé par la Bazoche Se .ne ne pas lui donner la gloire de recevoir une
1 fiétridure plus sérieuse &amp; plus légale. Un écrivain 1 patriote n'a pu
cependant contenir Ton zele ; 1 mais Soutenant la même tournure
dérisoire , il ,.en a fait une dénonciation. Il y réfute vida..</p>
<p>niers, fous lesquels le despotisme a fait de:; Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M humblement supplié d'accomplir le voeu que, 3, fou parlement lui a
porte depuis 1783 , de n convoquer les étars généraux , seuls capables »
de fonder la profondeur des plaies du royau33 me , &amp; d'octroyer les
aides &amp; les secours » qu'ils jugeront nécessaires pour les besoins de ta
de l'état. »</p>
<p><pb/></p>
<p>lentie. Peut-être par la fuite cet ouvrage reprendra-t-il la supériorité
dont il jouissoit avant d'être joué sur le théâtre lyrique par excellence.</p>
<p>On s'dl; en fuite occupé de lettres - patentes;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>te s'est rien trouve : on parle feulement d'une brochure qu'il avoit sur
lui &amp; dont il s'est adroitement débarrassé. Cette anecdote mérite d'êtrl
éclaircie.</p>
<p>i L Septembre. Le coup de fouet donné d,-- puis quelque temps aux
administrateurs de l'hôteldieu a produit les plus heureux effets.</p>
<p>En exécution des lettres-patentes du 1. t avrit 1781 , les salles
construites aux frais du gouvernement se font ouvertes le t août dernier.</p>
<p>il. Septembre. On parle ce foir de faire M.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISe l'archevêque , en le faisant minftre prin"; cipal.</p>
<p>Ayant ainsi carte blanche, on veut qu'il trouve le moyen de se palier de
l'impôt du timbra tout au moins ; ce qui feroit un grand acheminement à
la réconciliation.</p>
<p>Comme M. le garde des sceaux &amp; le baron de Breteuil l'offusquent encore
, il s'agit de les expulser , d'en faire même deux victimes inim.</p>
<p>molées au parlement , sur lesquelles il fera re..</p>
<p>tomber tout l'odieux des coups d'autorité frappés sur ce corps &amp; sur la
rmgilhatiue en général. Quanr au garde des sceaux , l'on regarde son
expulsion comme prochaine : celle du baron cft plus difficile. en ce que
depuis le procès du cardinal de Rohan, ce ministre s'est
merveilleuftment ancré chez la Reine; on (aie que le prélat en parle
avec une forte d'effroi, qu'il 3. déclaré ne pouvoir gourmander comme il
voudroit le baron, trop soutenu par une grande ruiffance.</p>
<p>, 33 Sfputnfac. Il \ieflt d'arriver encore UA</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le raccommodement.</p>
<p>13 septembre. 1 Il y a trois Semaines environ -que M. le duc d'Orléans
remit au Roi un, pian d'administration calqué sur celle de -fa</p>
<p><pb/></p>
<p>aux minières, aux courtisans , &amp; ce fut une épouvante générale dans
Versailles. On crut que: M. le duc d'Orléans alloit être premier
ministre. Les intrigues furent bientôt mises en jeu ;, &amp; l'on ne trouva
d'autre moyen pour expulser le premier prince du fang , que de faire
établir l'archevêque de Toulouse premier ou prin.</p>
<p>cipal ministre.</p>
<p>Ce plan étoit rercé manuferit &amp; inconnu l'on ne fait comment ; mais M.
le comte de Kerfalaun en avoir un exemplaire imprimé sur lui. Pendant
qu'il étoit en dépôt dans le bureau des commis de la barriere , il a ghflé.</p>
<p>fcrvé quelque temps le livre , a eu des remords.</p>
<p>cette brochure , entre les mains du comte deKerfaîaan , pouvoit le
compromettre ; mais il s'est conduit avec beaucoup de fermeté vis-àvis
du commissaire Chenon , &amp; du lieutenant ie ptftice.</p>
<p>Il a vertement réprimande le premier d'oses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a dit au second, qu'en qualité de ma4 giftrat, il devoir (avQir que
ses fondions extrajudiciaires, en pareil circonstance, ne pouvoient
s'exercer légalement contre un citoyen, encore moins contre un
gentilhomme Breton.</p>
<p>On allure que dans une lettre au buon de.</p>
<p>Breteuil il s'est clevé encore avec plus de force, contre les détentions
illégales :. il a.dit qu'à.</p>
<p>l'on égard, dès qu'il feroit libre, il rendroit.</p>
<p>plainte contre cet aae de despotisme exercé.</p>
<p>envers, lui; qu'il en pourfuivroit les auteurs, fauteurs &amp; adhérents
pardevant un tribunal réglé , &amp; n'auroit point de. celle qu'il n'eût
00., tenu jufiice.Malgré cette résistance vigoureuse, on ajoute que les
ordres ont été donnés pour que M.</p>
<p>U comte de Kerfalaun sur bien traité &amp; l'on.</p>
<p>ffpère que sa captivité ne fera. pas longue.</p>
<p>14 Septembre. On a la réponse du Roi, ea.</p>
<p>iate du jour d'hier 13, au- premier président, 'lui a été fort bien
accueilli. S. M. y dit qu'elle a prévu les inconvénients de la
translation dix.</p>
<p>parlement qui étoit devenue indispensable : qu'elle va peser dans sa.
sagesse les repréfentatioos de.</p>
<p>son parlement, &amp; qu'elle lui fera connoître incessamment fe5 intentions.</p>
<p>Tout cela est. fort sîngulier &amp; ne se croiipit pas si l'on n'en éteit
témoin.</p>
<p>M. d'Aligre , qui auroit dû être fort em-1 pt&amp;é. de içpâïûr pour porter
ces paroles de paix</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Septembre. M. le comte de Lally-Tollendal , compose actuellement une
tragé lie ; c'est un sujet tiré de l'Anglois , ayant quelque rapport
avec l'histoire ; elle est déja avancée Se il a eu l'honneur d'en lire
quelques actes devant Monsieur. Ce prince en a paru satisfait, &amp; M. de
Tollendal dit être d'autant plus flatte dc son suffrage, que dans la
conversation , dans les objections que son allesse Royale lui a faite,
il l'a jugée très-instruite, connoissant parfaitement les réglés de
l'art dramatique.</p>
<p>15 Septembre. L'arrêt di conseil du t Ce p.</p>
<p>nulle &amp; illégale d'où il paroîtroit résulter, vis-à-vis des peuples ,
que les cours peuvent léformer les actes émanés du Roi , ou leur ôter'
leur force par les qualifications qu'ils leur appliquent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Roi , &amp; plus indécent dans Ces cxprdhons;, puisque le parlement s'oubiie
au point de déclarer le gouvernement capable de réduire la monarchie
françoise À l'état du despotisme; de dt/ptfer des personnes par des
lettres de cachet ; des propriétés, par des lits de justice ; des
affaires civiles &amp; criminelles, par des évocations ou cassations , à
suspendre le cours de la justice.</p>
<p>par des exils particuliers , ou des Iranflations ar bitraires.</p>
<p>5°. Non content d'aToir inscrit dans ses registres une déclaration aussi
faulse &amp; aussi injurieuse , d'en avoir ordonné l'envoi aux lieges
inférieurs, comme si elle contenoit des dispositions qu'ils dussent
faire exécuter , ou des principes qu'ils dussent suivre : d'avoir en
même temps ordonné que cet arrêté feroit imprimé dans le jour &amp; envoyé
aux bailiiages &amp; (énéchaussées dans les 2.4 heures ; précipitation qui
n'accompagne jamais que le doure qui naît de l'abus du pouvoir, ou du
mauvais usage que l'on en fait.</p>
<p>ia conséquence lefdics arrêtés font casses</p>
<p><pb/></p>
<p>dOt avoir égard.; enjoint aux intendants &amp; com"missaires départis
d'envoyer le piéfent arrêt aux jurisdictions inférieures) &amp;c.</p>
<p>7.1. Il s'exprime non moins énergiquement sur l'abbé Terray, qu'il
qualifie de ministre dur &amp;, impitoyable.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence demande le rappel du parlement de Paris &amp; de celui de
Bordeaux ; il demande que le premier poursuive le procès commencé contre
le sieur de Calonne ; il supplie le Roi d'assembler incessamment les
états généraux, &amp; représente l'impoffibiliré où il seroit de procéder à
la vérification d'aucun nouvel impôt, qui n'eût été préalablement
consenti par la nation.</p>
<p>Notre cabinet instruit de la rupture que le Divan vient de faire éclater
entre la Porte &amp; la ÇLufiie, en faisant mettre aux sept tours le mi</p>
<p><pb/></p>
<p>reaux , qui n'est pas absolument sans talent t mais n'en a pas à
beaucoup près assez pour faire ressortir , ou plutôt pour couvrir un
mauvais fond.</p>
<p>16 Septembre. M. Bassi , procureur au parlement, s'étant avisé ces jours
derniers de paroître au palais en robe , de jeunes clers l'ont entouré,
lui ont arraché- sa perruque , déchiré sa robe ôc fait mille avanies qui
lui ôteront l'envie d'y re..</p>
<p>iiorac.</p>
<p><pb/></p>
<p>marcher sur vos traces , pour ne point dégénéret de notre origine. Vous
trouverez dans notre arrêté d'u 17 août dernier, que vos principes font
les nôtres &amp; que nous les avons puisés.</p>
<p>* Nous sommes avec une ardeur fidelle 6If fiiiccie,</p>
<p><pb/></p>
<p>U ta -lot, &amp; Re voir dans les crdre. qui lui -ont été donnés, qu'une
surprise faite au feigneuï Jloi.</p>
<p>17 Septembre. II n'est plus question de re(..</p>
<p>(Cidre du lord Gower , mais d'une nouvelle de Jord Hood -, composée des
vaisseaux iuivants ait nombre de dix, dont les huits premiers de 74 Se
les deux autres de 64 jm savoir, le Triumpb, le Pegase, l'Edgar, le
Goliathle Gavgcs , 1e ilesi* ford , l'Elisabeth , le Magnificent , le
Crown B l'Ardent.</p>
<p>- 17 Septembre. On annonce un arrêté du con"; seil souverâin de
Roussillon) au moins auai fore que ceux des parlemens de Grenoble , de
TOll louse &amp; de Besançon.</p>
<p><pb/></p>
<p>a adresse le 9 août des exemplaires aux juges 8c 1 consuls de Nantes, &amp;
ceux-ci, le zl , lui ont répondu avec de grands éloges.</p>
<p>18 Septembre. L'assemblée provinciale d'Orléans, cjui s'est tenue pour
la premiere fois dans cette ville) a eu pour président M. le duc de
Luxembourg : celle de Lyon , qui s'est tenue le 10 septembre, effc
préfîiée par l'archevêque de cette viile ; &amp; celle de la province de
Roussillon , qui se tiendra dans la ville de Perpignan le 10 octobre
prochain, fera présidée par M. l'évêque d'Elne &amp; de Perpignan.</p>
<p>18 Septembre. Extrait d'une lettre de Dijon, du 8 septembre. Par un
arrêt du 18 août dernier, le parlement de cette ville a réparé,</p>
<p><pb/></p>
<p>tis Septembre. On parle de nouveaux arrêtés Bu parlement de Bordeaux ,
d'un entr'autres ifur les lettres de cachet , qui mérite d'être sonnu.</p>
<p>19 Septembre. Extrait d'une lettre de Marïeîlle , du 8 septembre. Mlle.
Contat qui se trouve fort bien du séjour de nos provinces méridio.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'intelligence de ceci i! faut vaus appren5re que nous possédons en
même temps le sieur Molé. Celui-ci a pouffé l'héroïsme au point de ne
vou loir recevoir aucune rétribution : il recule pour mieux fauter, car,
afin de ne point offenser Ú délicatesse, nous nous proposons de donner à
Ton bénéfice une représentation ds Amours dt H/iyttrd, dont il poirde le
manuscrit, non sans quelque dessein. 1 19 Septembre. On croit surpris
que le Roi ne disposàt pas de la charge de grand trésorier de l'ordre du
Saint-Esprit, vacante par la démiffioa forcée de M. de Calonne. Bien des
gens crcyoienc entrevoir que le Roi conkrvant encore quelque foible pour
ce ministre sugitif, ne vou'oit pas disposer de son cordon bleu &amp;
attendoit sa résipiscence. Ils Ce l'imaginoient d'autant mieux</p>
<p>mes innondés , contraires aux loix aux moeurs ç la religion, Les syndics
de la librairie font au torifé i</p>
<p><pb/></p>
<p>zo Septembre, Les remontrances annoncées de la chambre des comptes étant
finies dès la semaine derniere , &amp; S. M. ayant donné jour pour les lui
apporter, elles lui ont été présentées le dimanche 16 de ce mois.</p>
<p>I.e Roi , suivant l'usage , a dit au premiee prc'lidcnt qu'il les feroit
examiner dans son coa.</p>
<p>ièil &amp; donneroit ensuite sa réponse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a deja eu deux alTemblées &amp; partage de voix ; vous sentez que les
lâches ne reviennent PV-ln r.</p>
<p>Au surplus , l'édit &amp; la déclaration font re- tués, &amp; S. M. se contente
de la prorogation du fecond vingtième pour ks années 1791 &amp; 1791 : or
quelle idée avoir d'un gouvernement qui demandait une augmentation de
plus de cent millions d'impôts ; qui lorsqu'on parloit d'éclaircir le
déficit) d'examiner si l'on ne pouvoit pas diminuer cette surcharge ,
répondoit que tout étoit vu , examiné , que les notables eux-mêmes en
avoient senti la nécessité , qui , en confé?quence , transfere le
parlement de Paris , prive les jufliciables de leurs juges au moment le
plus iméreilant pour les plaideurs , frappe coups d'autorité sur coups
d'autorité, &amp; , en moins de six semaines, est obligé de revenir sur ses
pas, de convenir qu'il pourra se paffer de ces reÍ1our..</p>
<p>ces extraordinaires &amp; se contentera d'une légere Prorogation d'un impôt
déja établi.</p>
<p>2.0 septembre. Entre les critiques sur le salon on distinguoit une
facétie ayant pour titre SU"'!</p>
<p>laire, dans laquelle Mad. du Gazon étoit maltraitée avec un acharnement
révoltant. La police qui l'avoit autorisée , est revenue sur ses pas &amp;
sans doute , daprès les plaintes des protecteurs de l'actrice, a fait
retirer cette critique de chez les marchands de nouveautés.</p>
<p>21. Septembre. Pour mieux suivre la marche de J.&amp; défection du parlement
, il frut rapporter</p>
<p><pb/></p>
<p>Ccfembîc les différentes pieces qui l'ont amenée.</p>
<p>A ce .plat arrêté l'on a fait faite a a Roi une réponse non moins plate
, le 13 septembre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>te jt)tt;si frt respectueuses résistances, ne eefTetar point alors de
lui représenter qu'eue regarde comme hors de son pouvoir d'cnrégiftrer
aucun impôt dont la nation préalablement assemblée en états-généraux
n'aufoit pas reconnu &amp; fixé invariablement la justice :; la durée &amp;
l'emploi.</p>
<p>21 Septembre, Le moment prÍ{eot est une brochure nOlvtlle) où regne
beaucoup de ce que les Anglois appellent humour ; ce qui donne une
certaine énergie au tty.'e ds l'écrivain. On y trouve des assertions
assez hardies , mais en gt-néral beaucoup de bavardage &amp; peu de faits:
en outre un grand acharnement contre M.</p>
<p>Necker, une grand a idée de l'homme de lettres, &amp; ce qui gâte sur-tout
l'ouvrage , ce qui le décrédite en décelant le but pour lequel il a été
composé , c'est un éloge emphatique. lu ministre principal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, le conseil demande le retoar du parlement de Paris, la
continuation du procès commencé contre le sieur de Calonne , de att
administrateur qui s'est déja jugé par sa fuite , &amp; l'assemblée des
états-généraux.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; des vertus de Charles V , vous ferez compte i.</p>
<p>Sire, parmi les plus sags d'entre les Rois.</p>
<p>On ne peut guere en douter après avoir lu la Réponse d'un François ,
dont l'auteur attaque nommément le lieur Moreau, du moins le désigne
tellement par ses qualités, qu'il n'est plus poilh</p>
<p><pb/></p>
<p>foîe dé le méconnoître. Ce gamphlet très-court Ca v igoureux , &amp;, en
réfutant victorieusement cet apologiste de la cour, le couvre d'une
honte indélébile.</p>
<p>13 septembre. La comédie françoise vient de perdre Mlle. Olivier, morte
ces jours-ci d'une sierre putride : sa tête ayant été prise dès le
commencement de sa maladie, elle n'a pu faire aucun acte de catholicité.
En conséquence le curé refusoit de l'enterrcr, &amp; , par accommodement ,
il a voulu qu'elle n'eût qu'un convoi de pauvre, que quatre prêtres :
les comédiens, pour honorer véritablement les obfcques de leur camarade
, ont fait distribuer au cimetiere cent écus aux pauvres. Par un petit
mensonge officieux , afin d'excuser la mesquinerie du convoi &amp; en
dissimuler la véritable cause , ils ont fait répandre le bruit que Mlle.
Olivier au lit de la mort avoit dit: « mes amis pourroient être tentés
d' honorer ma mémoire par des frais funéraires trop fastueux ; je les
supplie de donner aux pauvres ce qui pourroir être prodigué à
l'oftentatton. » Ce difeours philosophique &amp; charitab!e est absolument
de leur invention. Elle auroit été tres-capable de le tenir ; mais
encore un coup , eile étoit tsop subjuguée par la maladie.</p>
<p>Mlle. Olivier vivoit avcc le sieur DazÍncourt"</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; ils étoient tendrement attaches Fun â.Taat*s Ton amant est dans-la
plus amere douleur.</p>
<p>Olivier, que les comédiens semblent, abdiqua aujourd'hui leur vraie
qualité, pour s'en tenir au titre vague &amp; plus honnête de Pensionnaire
du Roi : c'est atnfi qu'ils ont fait annoncer dans le journal de Paris
la mort de cette actrice.</p>
<p>*dune fubvenrion territoriale , que la déclaration r4u 4 du même, mois,
concernant le timbre, &amp;c, Rien de si embarrassé , de si entortillé &amp; deH
;-ptat que le préambule de cet édit, absolument .sans énergie, sans
majefké., sans noblesse &amp;- d'ua j}yle proportionné,.</p>
<p>14 Septembre* Le gouvernement a vu-paroître 4vec peine une Dissertation
sur le droit de con-'flIer les états-généraux , tiré des capitulaires ,</p>
<p>-des ordonnances du royaume &amp; des autres mo,.».Ul,nents de l'hifloire de
France, En effet , Ton Nftfcjet est très-alarmant pour le ministère ,
puit: qu'il s'agir de prouver , qu'au refas du Souverain -la Nation peut
quelquefois se convoques *}1«: mçm§ jouglutôt que les grands du ray^rae , ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces princes &amp; les pairs peuvent faire c?tte convocation , sans êrre
coupables de rébellion &amp; d'at- tentat' contre l'autorité souveraine.
Quand on a lu cette brochure , on reste parfaitement convaincu de ce
droit, SC par lé raisonnement que l'auteur déduit des principes du droit
naturel incontestables, &amp; par les faits qu'il allègue, Se par ies
autorités irréfragables qu'il rapporte.</p>
<p>Ce comte de la Luzerne , lieutenant général des armées du Roi , est uir
pauvre homme ; mais il est frere de l'évêque de Langres, intimement lié
avec l'archevêque de Toutoufe ; il tient au comte de Montmorin, au garde
des sceaux.</p>
<p>a travers les doléances, les fadeurs qu'elle contient tour-à-tour , est'
remarquable par le; ihftances qu'on y fait au monarque de lailTer juger
légalcment un ministré prévaricateur ; qu'il seroit trop révoltant,
après avoir abuse !e' çius indigaement de la confiaflcc dê 3. M. ;</p>
<p>d"avoit commis tous les crimes qui oo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la maniere dont on y parle de M. de Calonne.</p>
<p>tandis que la dépense totale de la feue Reine n'a jamais excédé 600,oco
liv.</p>
<p>ly septembre. Nos spéculateurs ne cessent de s'évertuer pour trouver le
moyen de remplir le déficit, sinon de l'état, au moins de leur bourse:
tel eu le moyen simple de sortir honnêtement du culdefac. Ce titre est
fondé sur la plaifanrerie d'un conseiller qui , en sortant de la séance
du 13 août, dit que le parlement venoit de se mettre en un cul-de-sac.</p>
<p><pb/></p>
<p>air routes les objections qu'on pourroit lui faÍrt';.</p>
<p>Il paroît difficile que dans une feuille de seize pages on épuise ainsi
une matiere aussi importante ; - quoiqu'il en (bit, ce projet offre
anmoins une grande simplicité de manutention.</p>
<p>Pour bien entendre cette plàisanterie, il faut, avoir vu une piece
foraine qui a le titre de Barogo. Sous le langage populaire &amp; niais de
cet Allobrog 6 on ne laisse pas que de glisser des vérités aisez dures.
Cet écrit est tout récent, car il n'est daté que du 8 septembre; z5
Septembre. Extrait d'usé lettre de Lyon , du 15 septembre. C'est le 1
septembre que Me..</p>
<p>néchaussée.</p>
<p>Ce tour, les lettres-patentes ont été enrégistrées purement &amp; simplement.</p>
<p>Le 7 la sénéchaussée a enrégistré le fameux "rêté du parlement du 2.7
août : le 13 , la senéchaussee enhardie par l'exemple du châtelee a
arrêté de très-humbles tres&gt;refj&gt;effnef*Jef</p>
<p><pb/></p>
<p>La fénéchauirée a ordonné en même temps qu'expéditions de ces
représentations feroienf' adressées au parlement &amp; au châtelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, les officiers de cette jurisdiction s'excufert sur leur
éloignement de ne pouvoir" imiter en tout le châtelet, en allant aux
pieds de la cour épancher eux-mêmes leur jùste do&lt;i--' 1e ur le recevoir
quelque consolation , en admirant de plus près des magistrats si couragçpX.</p>
<p>Tout cela eO: imprimé; mais comme je-doute qu'on laisse percer ces
piece-s dans votre "apitale J-'" te vous en envoie une esquisse, 16
septembre. Il devient problématique aa-jourd'hui que M. l'archevêque de
Toulouse veuille être premier ministre. On prétend que mieur conseillé
il trouve plus prudent, en cas de disgrace, d'avoir toujours à
s'autoriser de la fignv. ture du Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quid Domini faciant , eudent cum rdia Jures !</p>
<p>16 septembre. Un politique, pour éerire sur les matieres du temps d'une
façon moins com mune , a imaginé un Dialogue entre Semblanfay ,
surintendant des finances de François I, &amp; l'abbé Terray , contrôleur
général. Il n'est point aussi piquant qu'il pourroit l'être: il est
purement de discussion sur la nature des deux administrations : il en
résulte que François 1 étois plus riche que ses prédécesseurs, pui[qu'il
disposoit d'un plus grand nombre d'hommes , avec le numéraire qu'il
possédoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>de 3ien plus capitales étoient renvoyées a VanhtAtjèquc.</p>
<p>2.0. La suspension des deux impôts juf'(Iu'à, ce que le déficit Toit
constaté ,. &amp; les impôts,; consentis par its états-généraux. 3°. Un
systême régulier d'administration des finances v.</p>
<p>40. L'assemblée prochaine des états. généraux., 5". L'abolition des
lettres de cachet.</p>
<p>Du reste, l'écrivain regarde comme inVlai-</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord ils y annoncent en effet qu'ils ont enrégistré le 7 - le fameux
arrêté du patîemcnt du 17 août , si fort anathématisé par l'arrêt du
conseil du x septembre. Ils ne font aucune mention , an contraire, de
l'enrégistrejnent de l'édit &amp; de la déclaration publiés en lit de
justice , qui auroient dû leur avois été adressés par le procureur
général : ils vont plus loin , ils déclarent que , religieux ohfr.</p>
<p>vateurs de leur ferment, ils exécuteront fidd.</p>
<p>lemert les arrêts &amp; réglements de la cour i qu'ils savent qu'une loi qui
n'a pas reçu une fandion légale , par un enregistrement libre, n'est
point obligatoire ; que sur le fait des enfégifirements ce feroit
vraiment s'artoger une autorité supérieure que d'inférer dans les
registres d'un siege royal , ce qui est déclaré nul &amp; illégal dans ceux
de la cour de parlement.</p>
<p>xafin., gar un tour oiatoire, en faisant fem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré cttre défense ledit arrêté en date du' 1 septembre , se vend
imptimé clandestinement, comme tout le resse. Peut-être comme cette dé-'
sense , suggérée par le gnde' des sceaux , concernoit spécialement les
phrases trop fortes contre ce chef de la justice , n'a-t-on point fait
difficulté de la révoquer en adoucissant ou mlltilant cet arrête ; car
il n'et f pas aussi violent' qu'on l'avoit annoncé &amp; n'attaque que
légérement &amp; par voie indirefte le garde des sceaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>La cour proteste en outre contre les imputai tions de l'arrêt du conseil
, dont elle supplie la Roi d'ordonner la révocation, &amp; dans lequel t on
a calomnié ses sentiments.</p>
<p>L3 cour déclare encore ne pouvoir &amp; ne da~</p>
<p><pb/></p>
<p>La chambre ordonne enfin qu'expédition de la présente délibération fera
portée au Roi pai la députation ordinaire.</p>
<p>La délibération continuée au jeudi 6 du présent mois , les semestres
assemblés.</p>
<p>119 Septembre. Dans les lettres de cachet adres- fées le 15 d'août aux
divers membres du parlement de Paris , on avoit déja observé une grande
négligence, des ratures, des surcharges; on lisoit sur quelques-unes
Sens, au lieu de Iroyes ; 7 août, au lieu de 15 ; trois jo/trs.</p>
<p>au lieu de quatre, &amp;c. Cette négligence dans des ordres aussî importants
que ceux émanés au ooirï" du Roi , se trouve légalement constatée par un
arrêté du parlement de Bordeaux du 6 septembre, dont voici l'extrait : «
La cour, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>premier ; ce qui doit être sur-jout fort al" frayant. z9 Septembre.
Extrait d'une lettre de Dijoa, Au io septembre. D'après le difeoars d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ii a été pris un arrêté dans les mêmes sentiments que ceux des autres
parlements : aa surplus remis la délibération au parlement assera..blé
le lendemain de St. Martin.</p>
<p>Et l'arrêté du 10 a dû être envoy é au Roi en la forme ordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>protestations , &amp; digression sur l'irrégularité , la négligence,
l'indécence de la forme même des lettres de cachet. Il déclare que la
transcription des lettres patentes faite sur les registres ne peut
produire aucun effet. Ordonné l'envoi de l'arrêté aux bailliages.</p>
<p>Dans le premier, on retrouve l'esprit , les graces - h. finIL de tous
les difeours de M. de Nicoluï : i! contient en outre des vérités fortes
Se énoncée avec énergie : au surplus , on n'aime point qu'il appelle M.
Lambert long- temps ï Oretcle du ?arliïT- fit, 8c depuis un des Aigles
du Conseil.</p>
<p>Le second discours est plus simple &amp; plus noble.</p>
<p>Grand éloge du principal ministre , du conseil des ifnanc?R, &amp; de la
haute sagesse du Roi. Il promer de demander les lumieres de la chambra
des comptes. qu'il qualifie d'august Compaq e.</p>
<p>les malheurs incroyables qu'entraînoit l'abn' du parlement, &amp; en
demander le rappel.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Charpentier de Foilfel, Lieutenant général, &amp; MM. Parthon &amp; Cury ,
conseillers , s'y trans.</p>
<p>portèrent &amp; firent un discours, où ils établirent que toute justice
interrompue faisoit un tore incalculable dans leur partie; qu'un feu!
jour d'inaction pouvoit voir consommer les richeiTes forestieres qu'ils
conservent avec tant de foin pour les forces terrestres &amp; navales du
royaume.</p>
<p>Le garde des sceaux a répondu : cc Je mettrai, Messieurs , vos
suppliques fous les yeux du Roi.</p>
<p>Je ne doute pas qu'il ne les accueille avec bonté. A mon égard je fais
les voeux les plus ardents pour leur succès : j'y fuis le premier
intéressé. »</p>
<p>c. » Ce p te~n b r~-, rept helres Le même jour 10 septembre, sept heures
de relevée, la compagnie, alTemblée extraord inairement, pour attendre
le retour de ses députés, le lieutenant général lui a rendu compte de la
réponse de M. te garde des sceaux.</p>
<p>Et après avoir délibéré , la compagnie a arrêté lue ladite réponse
feroit tranferite sur ses regiflres.</p>
<p>La compagnie a arrêté en outre que rien ne pouvant plus suspendre son
zele , le lieutenant général &amp; un conseiller se transporteroient au</p>
<p><pb/></p>
<p>L'affaire portée par appel au parlement, a été retardée par la
translation de cette cour.</p>
<p>1 Octobre 1787. Les membresdes clubs &amp; sociétés de cette eipece
ccmptoient' que le retour du parlement favoriferoit leur rentrée; mais
on allure que le baron de Breteuil ccnnoît trop bien le danger de ces
repaires politiques. Voici la lettre de M. le lieutenant-général de
police, adressée aux commissaires de ces sociétés : « M.</p>
<p>le baron de Breteuil, Messieurs , vient de me marquer que l'intention de
S. M. est de faire cesser dès aujourd'hui les clubs &amp; salons. Je vous
prie, Messieurs de vouloir bien faire con.</p>
<p>noître les volontés du Roi aux membres de la société dont vous êtes
cornmiflaires. Je vous prie d'être bien persuadés des sentiments
refpedueux avec lesquels j'ai l'honneur d'être.</p>
<p>(figné) de Crosne. «</p>
<p>Le Lycée seul est excepté , fauf le salon de conversation.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'e.ngi[ement de l'édit portant création d'assemblées provinciales en
Guienne.</p>
<p>A l'égard de l'exemple de quelques parlements qui ont enrégistré &amp; qu'on
lui oppose, il lépond qu'ils ont tous apposé des modifications, qu'on
s'est moqué surtout du parlement de paris ; ce qui preuve la mauvaise
volonté de l'administration. Qu'en un mot, plusîeurs autres parlements,
tels qae ceux de Grenoble ) de &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute cette cour en 1779 a demandé la forme d'a ministration des
assemblées provinciales , mais dans des vues bien différentes de celles
que le gouvernement propose ; savoir. de s'opposer aux progrès du
despotisme , bien loin de le fomenter.</p>
<p>Ordonne que le présent arrêté fera imprimé, publié &amp;: envoyé aux
bailliages &amp; sénéchaussées pour y être eiitéoiftré.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; il a fallu pour le bon ordre remettre sur pied des détachements de
troupes.</p>
<p>i Octobre. Extraie d'une lettre de Pau , du if feptembie. Dès le 31 août
notre parlement a écrit une lettre au Roi, imprimée , où se joignant aux
autres cours , il demande le rappel eu parlement de Paris, en outre
celui du parlement de Bordeaux. Cette lettre bien déduite, bien écri te
, n'a rien de plus remarquable.</p>
<p>1 Octobre. Extrait d'une lettre de Montpellier, du 10 septembre. Notre
cour des comptes/ aides &amp; finances n'est pas rellée en arriere : te
mardi 11 septembre elle a pris, les chambres des feniestres assemblées,
un arrêté qui est imprimé, peu long, mais fort : il roule
essentiellement sur la forme d'accorder les subsides &amp; sur la nécessité
de rétablir l'ancien régime : elle y observe que le Languedoc a toujours
été dans la poiler.</p>
<p>Elle finit par demander le rappel des parlements de Paris &amp; de Bordeaux
, le retrait de l'édit &amp; de la déclaration , la continuation du
rétablissement de l'ordre &amp; de l'économie , &amp; la convocation des états g
énéraux.</p>
<p>i Ollobre. Le récit d'un de messieurs au sujet de M. de Calonne du 10
août , n'est point une dénonciation en réglé. Après un court préambule ,
où M. Duport de Prélaville expose l'importance de sa démarche &amp; sa
frayeur en l'entreprenant, mais s'en repose sur son devoir, sur on zele
&amp; sur son courage; il présente les abus</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'ancienne administration, il remonte an principe toujours fubfiflant
de ces abus. Son mémoire est civile en deux parties.</p>
<p>Dans la féconde , M. Duport découvre la source de nos maux politiques
dans le vizirat de nos ministres &amp; dans leur impunité : un exemple dans
la crise fâcheuse de l'état efl: le vrai remede &amp; le moyen de rassurer
la nation.</p>
<p>i". D'avoir laissé ignorer , d'avoir même caché au Roi la véritable
situation de Ces firan* ces, jusques aux moments qui ont précédé l'a[.</p>
<p>femblée des notables.</p>
<p><pb/></p>
<p>son origine &amp; son accroissement , prefquc ea totalité , à
l'administration de M. de C3lonne , &amp; qu'il n'a pu être causé que par
les déprédations les plus incbncevables.</p>
<p>M. Duport puise la preuve du premier fait dans les édits mêmes &amp; autres
pieces de l'administration de M. de Calonne.</p>
<p>Il établit la preuve du reste avec des calculs impies, que lui fournit
la notoriété publique , Se qui n'ont pas été contredits.</p>
<p>M. Duport termine par érablif !a compétence &amp;. le devoir du parlement
pour juger M. de Calonne , &amp; sans doute ce minière, ne peut &amp; n'olèra
s'y soustraire.</p>
<p>Il faut convenir que ce difeours , obscur) métaphysique , alambiqué, est
presque tout entier Jiors de la question , que fous de grandes phrases
il contient de bonnes idées , mais simples &amp; rebattues, &amp; que le vrai
moyen de prouver la nécessité de faire le procès de M. de Calonne ,
ctoit d établir l'effrayant tableau de son administration , des abus
énormes qu'on lui reproche) de l'appuyer de preuves solides.</p>
<p>Quoi qu'il en foit , c'est sans doute sur ce difeours , qu'ayant été mis
en délibération ce u'il convenoit de faire , on nomma des commissaires
qui, traitant la chose en magistrats &amp; non en philosophes , articuleient
les cinq griefs sur lesquels devoir porter la p'ainte du procureur général.</p>
<p><pb/></p>
<p>r i Octobre. Extrait d'une lettre de Rennes , du 15 septembre. La
chambre des vacations de notre cour , moins complaisante que le
parlement de Paris &amp; que tous vos tribunaux , a fait lacérer &amp; brûler le
18 de ce mois par la main du bourreau les Observations d'un avocat sur
l'arrêté du parlement de Paris , qu'on avoit fait circuler jusques en
Bretagne , comme contenant des assertions fausses , féiitieufes,
injurieuses &amp; Galomnieufes envers le parlement de Paris , &amp;c.</p>
<p>modement avec la cour a été menée.</p>
<p>L'archevêque de Toulouse avoit choisi pour négociateur M. de Miniere,
conseiller de grandecl ambre , qui s'étoit logé hors de la ville : en
forte que les couriers y arrivoient, &amp; qu'on y alloit parlementer aussi
mystérieusement. Les premieres propositions ont été les fui vantes.</p>
<p>ilv. Il faut arranger l'affaire &amp; l'arranger trèspromptement.</p>
<p>30. Il ne faut pas que la majefié du trône foit blessée j il faut aussi
que la dignité de la rnagif îwiuîe soit maintenue.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces paroles de paix se font joints, suivant qaM Te pratique , les
moyens de corruption.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'enregistrement feroit pur &amp; simple, &amp; il eftrevenu.</p>
<p>On apprend par cette lettre encore que M. Vogel a CPitlFofé un iecond
opéta, intitulé Dmeem ,</p>
<p><pb/></p>
<p>dont M. Saliery a fait l'éloge au chevalier Gluck.</p>
<p>On ne fait pourquoi M. Vogel ne fait cano noître que depuis peu cette
lettre honorable , datée du 3 août dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fluité &amp; tout luxe, &amp; pour se faire tendre un compte exatt de toutes les
dépenses.</p>
<p>On assure que ce mur , avec les décorations, bâtiments &amp; accessoires de
luxe qu'on y a joints ; fera un objet de plus de vingt millions.</p>
<p>5 OBobre. Pour mieux connoître la marche des divetfes opérations qui ont
été la fuite de l'afltmblée des notables , on a rassemblé fous un seul
point de vue le journal d-u parlement, depuis cette époque jusques au
moment de son retour. Outre plus d'exactitude , on y trouvera y quelques
détails échappés durant le cours de la narration de chaque séance.</p>
<p>J Octobre. Journal des séances du parlement</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis sa rentrée d'après la Pentecôte le n juin.</p>
<p>Le 19 le parlement , les chambres assemblées.</p>
<p>enrégistre l'emprunt de six millions de rentes viagères, affedées sur
les tailles.</p>
<p>Les princes &amp; pairs invités pour le 11.</p>
<p>Le zi, les princes &amp; pairs séant au parlement l'édit concernant les
assemblées provinciales est enrégistré.</p>
<p>Le 15 , liberté du commerce des grains enrégistrée en assemblée pareille.</p>
<p>Le 18 , enrégistrement de la conversion dela corvée en nature en une
prestation en argent.</p>
<p>Suppression du droit d'ancrage.</p>
<p>Durant les 3 , 4 &amp; 5 juillet , travail des commissaires.</p>
<p>Le 6 , arrêté fait avec les princes &amp; pairs; les gens du Roi envoyés à
Versailles.</p>
<p>Le 7 &gt; réponse : n le Roi recevra les repré-1 » sensations dimanche à
sept heures du soir. »</p>
<p>Le 9 , leéture de la réponse du Roi : arrêté de nouvelles
représentations , commissaires nommés pour les rédiger.</p>
<p>Le la &amp; le 11 , travail des commissaires.</p>
<p>?» da foir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>; Le î6 , réponse du Roi , assemblée des princes &amp; pairs. Arrêté.
Commissaires nommés.</p>
<p>Convenu en outre que M. le premier préss lent emploiera rès bons oiffces
pour que les usages du palais (oient conrervés.</p>
<p>Le 17 , réponse du Roi qu'il examinera les remontrances.</p>
<p>19 juillet , réponse du Roi.</p>
<p>30 , Arrêté : les gens du Roi envoyés en cour.</p>
<p>Le 2. , réponse du Roi : je vous ferai [avli, mes ordres : par
consequent point d'assemblée des princes &amp; pairs.</p>
<p><pb/></p>
<p>tage , auquel donnent lieu les allions de cette compagnie.</p>
<p>2°. L'agiotage dénoncé par la premiere chambre des en puêtes : les
actions Petier , les allions de la compagnie d'assurances contre les
incendies.</p>
<p>3 1. Le fait de la suppression des faintes chape lies.</p>
<p>Le 4 août , assemblée des princes &amp; pairs.</p>
<p>Les gens du Roi entrés ont dit qu'ils étoient ch-rgés de retirer du
greffe la déclaration &amp; le M t.</p>
<p>Le maître des cérémonies est venu sur les cinrj heures de relevée
apporter la lettre de cachet adressée au parlement pour le lit de justice.</p>
<p>On a délibéré &amp; fait un arrêté.</p>
<p>L'assemblée a fini sur les huit heures da foir.</p>
<p>7 Août, assemblée fui le lit de justice , d'où a</p>
<p><pb/></p>
<p>L'assemblée n'avoit point de princes; deux pairs ecclésiastiques &amp; onze
ducs , entr'autres le duc d'Harcouit, gouverneur du Dauphin.</p>
<p>Messieurs étoicnt en place avant onze heures &amp; ne se l'ont réparés que
ves lèpt heures.</p>
<p>La délibération continuée au 13 aoûr.</p>
<p>10 Août, dénonciation de M. de Calonne.</p>
<p>13 Août, arrêté.</p>
<p>Le préambule en est plus doux que celui des lettres semblables en 1711.</p>
<p>i". Vous rendrez compte de l'exécution de l'arrêt &amp; arrêté du 13.</p>
<p>Pois font entrés pour complimenter la cour : 1°. Le bailliage. C'est le
lieutenant général qui a porté la parole : bon discours, nourri de
citations &amp; d'anecdotes.</p>
<p>2°. Les oiffciers municipaux. On a rapporté ce difeours prononcé par M.
Huez.</p>
<p>3°. Les eaux &amp; foréts. M. Mauroy, maître particutier, poitoic la parole
: pur compliment, mais court.</p>
<p><pb/></p>
<p>4°. l'élection. M. Guerard , président , a pro* concé ce discours de
politesse pare.</p>
<p>On attendoit les consuls , ils n'étoient pas prévenus.</p>
<p>Jeudi 13 , seance : les gens du Roi ont rendu compte de la déclaration
enrégistrée au bailliage ; ont dit qu'on l'impiimoit &amp; qu'elle feroit
publiée &amp; affichée dans la journée.</p>
<p>On a entendu les juges consuls. M. J. Aumont, juge consul en exercice ,
portoit la parole : pue compliment, court.</p>
<p>Le greffier en chef de la cour des monnobs de Paris eit venu aussi
complimenter le parlement , &amp; l'a instruit de la démarche qu'elle avoitdéja
 faite auprès du Roi pour demander (on retour.</p>
<p>17 Août. Arrêté imprimé : discours des officiers du bailliage de
Bar-sur-Seine.</p>
<p>28 Août. AlTemblée de chambres.</p>
<p>Les gens du Roi ont dit qu'ils avoient fait imprimer l'arrêté du 17 ,
qu'il ctoit enrégistré</p>
<p><pb/></p>
<p>au bailliage de Troyes ; ils ont la le certiifcat, ils ont dit que les
autres paquets pour les bailJiages &amp; sénéchaussées du ressort étoient à
la porte du matin 2°.</p>
<p>Réception de deux conreillers , le fils du président Rolland, &amp; le fils
du président Sallier, de la cour des aides.</p>
<p>2.9 AOlÎr, djux and'ences de grand'ckambre ouvertes &amp; fermées :
Tournclle , idem.</p>
<p>Assemblée des rh ambres.</p>
<p>Compliment très- Cucdnd de la chambre des comptes par l'orgare de son
greffier en ch f.</p>
<p>Discours de l'université de Paris en latin.La députation étoit compo(é
du syndic portant la parole , du questeur , du doyen de la nation de
France &amp; du gr ffier.</p>
<p>Dénonciation des lettres de cachet de quatre maîtres des requêtes.</p>
<p>Observé qu'ils n'étoient pas presents. Le secretaire de la cour chargé
de leur écrire pour savoir ce qui les rtteroit , pourquoi ils ne
Conrinuoient pas de venir affifier aux assemblées.</p>
<p>Lettre de cachet des conseil'ers honoraires t Wraife aux commissaires le
vendredi 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'assemblée continuée au lundi 3 septembre rien jusquge-là, (mon les
audiences.</p>
<p>30 Août, travail des commissaires : avis uaanime de le renvoyer au lundi
16 novembre.</p>
<p>1 Septembre , Tournelle. Sur la requête d.</p>
<p>procureur général, arrêt qui commet le lieutenant criminel du châtelet
de Paris pour recevoir le ferment des conducteurs de ia chlÎne.</p>
<p>2. Septembre , lettre miniflérielle du baron de Breteuil. qui, en inter
prêtant lesdites lettrespatentes de translation , soutient que le
parlement doit continuer ses fondions ordinaires en temps de vacation à
Troyes.</p>
<p>Ceux des magistrats qui étoient nommés membres des aflembiées
provinciales , ont reçu des lettres ministérielles qui les dispensent
d'y aller.</p>
<p>Lundi 3 septembre , assemblée des chambres,</p>
<p><pb/></p>
<p>On a reçu les compliments du châtelet de P-ri* par l'organe de M. Dupont
, lieutenant particulier. Rien de Taillant.</p>
<p>De* Sens, par l'organe de M. Jodrillat, lieu tenant général. On remarque
dans son difcourg cette phrase : VD!4S avez, prononcé cette grande vi.</p>
<p>De Château-Thierry, par M. Pinterel de Lonverny , lieutenant général. On
y rit de cette phtafe plaisante : ah ! que ne pllÍs-je) comme ce pieux
Enée , vous replacer dans votre sanctuaire !</p>
<p>De Nogent-sur-Seine , par M. Hurant, bailli de robe longue.</p>
<p>De Mery - sur - Seine, par M. Guerrapain , bailli.</p>
<p>Les commissaires ont rendu compte de leur travail du vendredi 3 1 : la
délibération continuée au vendredi 7.</p>
<p>Assemblée des deux chambres : trois déclarations enrégistrées, dont une
imprimée concernant les juges consuls.</p>
<p>Le lieutenant criminel de Saumur a été rapporté par M. Dupuis de Marcé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du bailliage de Langres , par M. Gayardin, lieutenant particulier.</p>
<p>Le 7 septembre. Compliment du bailliage d'Auxerre , par M. Martineau des
Chenets, lieutenant criminel.</p>
<p>On y lit cette phrase concernant les arrêtés derniers du parlement : ces
actes sublimes d'énergie &amp; de patrietifme émanés de vos délibérations &amp;
qui sont aujourd'hui le plus bel ornement de nos registres.</p>
<p>De Sézanne, par M. Pantaléon Moutier , lieutenant général.</p>
<p>De Vitry-le-François, par M. Barbier , lieutenant général. Il y rappelle
l'époque du commencement du dernier siecle, où son tribunal étoit
présidé par un le Jay , frere du premier président du parlement de Paris
d'alors.</p>
<p>De Saint-Dizier, par M. Ferrand, lieutenant particulier.</p>
<p>La déclaration de prorogation enrégistree purement &amp; simplement, Sur le
surplus remis au mardi 11.</p>
<p>Le mardi 11 septembre , assemblée des cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>Compliment du bailliage de Provinç , par M. Rousselet, avocat du Roi.
Discours noble &amp; bien écrit.</p>
<p>Jeudi 13 , le premier président parle au Roi.</p>
<p>Samedi 15 septembre, retour du premier président.</p>
<p>Lundi 17 afrenibiée des chambres : compliment des-eanx &amp; forêts , par
l'organe de M.</p>
<p>Charpentier de FoilTel , lieutenant général.</p>
<p>Mardi 18 septembre. Assemblée des chambres.</p>
<p>Compliment du bailliage de Joinville.</p>
<p>Lecture sans délibérârion d'un mémoire de la chambre du commerce de Lyon
sur le timbre On dit ce mémoire très- bien fait.</p>
<p>On tuoit le temps , parce qu'oo croyoit que le courier de Versailles qui
devoir apporter l'édit en parchemin , arriveroit.</p>
<p>Mercredi 1.9 , compliment du bailliage Je Bar- sur-Aube.</p>
<p>Vendredi 21, il parle au Roi.</p>
<p>Dimanche 13 , retour du premier président.</p>
<p>Lundi:</p>
<p><pb/></p>
<p>Lundi 14 , assemblée pour la lecture de la répin se du Roi.</p>
<p>Enrégistrement des lettres - patentes de rc jur.</p>
<p>Le premier président chargé durant les vacances d'interpoler ses bons
offices auprès du Roi pour le rappel da parlement de Bordeaux au
véritable lieu de ion siege.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. les conseillers auditeurs, ttès-reconnois.</p>
<p>Quant aux correcteurs , qui ont mis plus d'astuce dans leur conduite,
quoique la cause fût commune, ils n'ont porté leur arrêté au garde des
sceaux , que lor[qu'ils ont vu l'heureuse Hfue de celui des auditeurs.</p>
<p>- M. de SainuGenis a gagné sur-tout le point tapirai. par lequel les
présidents &amp; maîtres éta- blissoient un schisme complet; c'est le refus
de la communication des regiflres &amp; du plumitif.</p>
<p><pb/></p>
<p>tacle de leur bienfaisance.</p>
<p>7 OBobre. Ceux qui ont été témoins des fêtes populaires qui ont duré
trois jours de fuite , asurent qu'au milieu de ce tumulte il y avoit
beaucoup d'ordre , sur-tout depuis qu'un GardeFrançoise ayant tiré un
coup de fusil sur un petit posisson, fut vertement réprimandé par son ossi.</p>
<p>7 Octobre. On a beaucoup blâmé le parlement 4e n'avoir pas mis pour
premiere condition de son raccommodement, la libération de M. le comte
de Kétsalaun. Le parlement- de Bretagne n'a pas fait d£ même , k l'on
parle d'un arrêté de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trouvent d'une arrogance , d'une présomption qu'on ne peut concevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Lambert Vtr &amp; Ci vis. Du rdte, il est entêté par caractère, il
aime la contradiction &amp; dans les assemblées prend presque toujours
l'opporé de l'avis dominant &amp; s'en the avec esprit &amp; sagacité. Toutes
ces qualités malheureusement ne peuvent constituer un bon contrôleur
général.</p>
<p>M Lequel sieur de Calonne a été condamné par le tribunal de la nation à
être brûlé &amp; ses cendres jetées au vent.</p>
<p>M 1°. Pour avoir mis le désordre dans les finances , ayant usé du trésor
royal comme du fien propre.</p>
<p><pb/></p>
<p>» 3°. Pour avois été le principal moteur de l'agiotage , comme il est
prouvé par la justification du sieur de Veimerànges.</p>
<p>» 4°. Pour avoir vendu toutes les places t tomme il est prouvé par la
réclamation du comte de Senes.</p>
<p>» ,O. Pour avoir suborné les femmes de ceux qui sollicitoient des places
, &amp; en avoir fait le prix du déshonneur.</p>
<p>XI 7°. Pour avoir fait un traité de commerce avec les Anglois, de qui il
a reçu de moitié avec M. de Vergennes 3,400,000 liv.</p>
<p>n Ledit sieur de Colonne a été convaincu do</p>
<p><pb/></p>
<p>tous ces crimes &amp; les a avoués par sa fuite.</p>
<p>au moins autant illégal que sa détention.</p>
<p>9 Octobre. Hier les comédiens francois ont joué une tragédie nouvelle
ayant pour une</p>
<p><pb/></p>
<p>Augura , en cinq aâes. Une Vestale qui a raie tm enfant avant d'entrer
au servi:e de la déesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>des jr'-ig&lt;?s ù. tonfuls prononcé au parlement pas sire Gibert , juge ,
le i octobre ; la réponse du président le Pelletier de Saint-Fargeau ;
le discours des mêmes adressé au premier président en fou hôtel, où ils
le qualifient de monseigneur; Ja réponse de ce chef , remplie des
marques de sa bienveillance par la itirlidicdon : le discours prononcé
le i octobre au président le Pelletier de Saint-Fargeau en son hôtel ;
la réponse de ce président. Le même jour 2. oâobre ils s'éroient rendus
chez le procureur général , qu'ils oai trouvé parti pour sa terre de
Fleuri.</p>
<p>9 Octobre. On trouvoit ridicule que la chambre des vacations , instruite
du peu de cas que la gopulace du gala is ayoit fait de l'ordonnance</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Octobre. On a envoyé de Troyes les discours impriméy de différens
corps de cette ville, prononcés aux chambres assemblées le 14 septembre
, dernier jour des séances du parlement. On trouve dans cette colledion.</p>
<p>10; Le discours de messieurs du chapitre de l'église cathédrale de
Troyes ; c'est M. l'abbé Champagne, grand-chantre &amp; chanoine de cette
église, qui portoit la parole. L'orateur y célebre sur-tout les astes de
bienfaisance de messieurs ; il defireroit qu'un monument public
conservât la mémoire de leur sacrifice héroïque.</p>
<p>Le premier président dans sa réponse , plus-, longue que de coutume , a
fait entrer l'éloge' de l'évêque de Troyes , qui n'a point défem-paré de
la ville durant la translation du parlement, &amp; avoit une table ouverte
pour tous Jos; tfcaetfttatf,</p>
<p><pb/></p>
<p>te. Le discours du bailliage de Troyes, pro* roncé par. M. Paillot,
chevalier , seigneur de Fraslines, lieutenant général.</p>
<p>3°. Discours des officiers municipaux deTroyes, par M. Huez, maire,
doyen des con- feillers du bailliage.</p>
<p>40. Le difeours des eaux &amp; forêts de Troyes, prononcé par M. de Mauroy ,
maître particulier.</p>
<p>50. Le difeours des officiers de l'élection.</p>
<p>de Troyes, par l'organe de M. Gueracd , président.</p>
<p>Même réponse.</p>
<p>6°. Le difeours des officiers de la. monnoier de Troyes , par l'organe
de M. Verrier, premier juge- garde. Ce discours est remarquablepar une
phrase où l'on qualifie le traité decommerce aveç les Anglois de fatal &amp;
per nicieux traité, qui défoie les manfactures nationales.</p>
<p>Réponse du premier président, plus breye encore.</p>
<p>« La cour remercie les eiEciefS de la mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>noie de leur attention ; elle y est fort îènftble. »</p>
<p>7Q Discours des juges-consuls de Troyes f par M. Aumont, juge-consul en
exercice. OÎÏ y parle de l'enrégistrement des lettres-patentes y du; 18.
août dernier, concernant cette jurisdic- tion , le seul afie public que
les circonstances aient permis de faire au parlement.</p>
<p>Réponse plus haute.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans quel jour , Messieurs , ne venez-vous pas de les faire paroître
ces maximes qui font re plus ferme appui de la propriété &amp; de la liberté
!' n Par l'abandon généreux d'une prérogative tiost vous jouissiez
depuis plus de deux siecles,</p>
<p><pb/></p>
<p>piIT rotte déclaration d'incompétence pour Fett~ régiftrcment de tout
impôt, quel qu'il Toit non octroyé par la Natwn, vous avez établi sur
une bafe inébranlable les droits de la propriété générale &amp; particulière.</p>
<p>33 Vous avez même déterminé la nature des loix , en établissant qu'elles
doivent toujoursêtre didées par l'intérêt public, &amp; pour que jamais
elles ne lui soient contraires , vous avez' écarté le moyen arbitraire
de les publier.</p>
<p>n Vous avez renouvellé ce principe national ,&gt; qui fait notre fureté :
que toute loi, avant d'être exécutée , doit être par vous , Messieurs,
conférée avec les maximes imprescriptibles du droit naturel, é- avec les
ordonnances constitutives de cette monarchie.</p>
<p>n Tels font' les principes , d'après lesquels nous dirigerons plus que
jamais nos études &amp; nos1 travaux. Ces principes détermineront
l'interprétation que nous donnerons aux loix, foit en présence des
tribunaux, foit dans l'intérieur de nos cabinets.</p>
<p><pb/></p>
<p>mémoires de M. de Kornmann Sc auttes pie-* ces qui en font la fuite. La
suppression est fure' tout motivée sur ce que ces ouvrages contiennent
des imputations fausTes &amp; calomnieuses con.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Octobre. L'arrêt du conseil dont on a parlé, portant suppression de
plusieurs libelles contient des choses fort singulieres.</p>
<p>] Q, L'on y associe le mémoire sur une quef.</p>
<p>10. On fait ainsi connoître authentiquement ce libelle, que peu de gens
avoient vu, par la précaution de M. le No'r d'en faire acheter tous les
exemphires : on excite la curiosité de le lire &amp; la cupidité des
contrefacteurs pour en recommencer une édition.</p>
<p>30. L'on y dit que S. M. auroit estimé ne pouvoir laiffcr subsister des
écrits aussi calomnieux que contraires aux bonnes mœurs. Etrange
qualification pour des écrits où l'on défend. alt contraire , les bonnes
mœurs &amp; où l'on s'éleve-</p>
<p><pb/></p>
<p>fvec tant de force contre la dépravation &amp; îe libertinage du neelé, qui
les outrage avec ImpunHe.</p>
<p>Tout cela ert bi n inconséquent !</p>
<p>13 Olfobre. C'est M. Dizic , substitut de M.</p>
<p>le procureur général, chargé de faire la chambre des vacations , qui en
cette qualité la premiere fois qu'il a porté la parole , n'a manqué de
célebrer le retour &amp; le triomphe du parlement. Son discours elt imprimé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>15 Octobre. Mad. la princesse de Lamballe Vient d'arriver de Londres ,
il y a trois où quatre jours, avec deux exemplaires du mémoire de M. de
Calonne, dont l'un destiné pour la Reine.</p>
<p>Les administrateurs ont fondu différents prix ; ils ont été décernés
cette année pour la premiere fois le 3 odtobre ; celui d'horlogerie
consiste en une médaille gravée par M. Duvivier. Le temps est représenté
marchant sur l'équateut &amp; montrant du bout de sa faux les heures qui y
font tracées. On y lit pour devise , un vers de l'abbé de Lille , dans
son épître aux arts, où il dit en parlant de l'horlogerie. :</p>
<p>= Le Temps a pris un corps &amp; marche fous nos veux.</p>
<p>1 Et sur le revers : Manufacture Royale d'horlogerie.</p>
<p>15 OBobre. M. Dupaty, qui fuit avec aé1:i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Berner , dont M. de Latude exalte l'humanité &amp; la bienfaisance , l'en
tira &amp; lui procura une chambre ordinaire : mais il lui déclara qu'il ne
pouvoit , tant que sa persécutrice vivroit, 1 lui accorder que des
adoucissements.</p>
<p>M. de Latude, contre l'uiàge, avoit dans sa chambre un autre prisonnier
, nommé d'Alegre, détenu , comme lui, par la favorite.</p>
<p>M. de Latude conçoit le hirii projet de s'év valer. On est frappé
d'étonnement en lisant le plan qu'il avoit imaginé &amp; la maniere dont il
l'exécuta; sans ciseaux , sans couteau, sans aucun autre instrument
tranchant , sans une ai.</p>
<p>&lt; -guillée de fil , ces deux captifs trouvent le secret de fabriquer
1400 pieds de corde ; de de composer deux échelles, une de bois de ry</p>
<p><pb/></p>
<p>qui les visitoient plusieurs fois par semaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Latude avoit jeté par un grand vent des paquets de papier du haut des
tours de la Bastille; de leur fenêtre lui firent lire sur un grandislime
papier : hier 17 , est marte la marquise 4 Pompadour. Il profite de cet
éveil inconiidérenient , &amp; réclame en conséquence sa liberté auprès de
M. de Sartines : ce lieutenant de pa..</p>
<p>lice veut savoir de qui il tient la nouvelle.</p>
<p>Guyonnet , lieutenant de Roi , il sortit de la cachotiere où il étoit
malade &amp; obtint deug heures de promenade. Le 13 novembre 1765 il
s'échappe pour la troisieme fois &amp; est repris a Fontainebleau le 18
décembre 1765 , chez le duc de Clioifeul, dont il follicitoit une
audieope Se qu'il avoit prévenu de son arrivée. On le recoa.</p>
<p>duifit au donjon de Vincennes.</p>
<p>Le 5 juin 1777 , M. de Latude, après avoir coûté au Roi, suivant le
compte de la police, 117000 livres, sortit par ordre de M. Amelor.</p>
<p>Il eut l'honneur de présenter un placet au Roi &amp; de lui conter ses
aventures, que S. M. écouta avec le plus grand intérêt : au bout de
douze jours , quand il alla demander la réponse , il prouva le ministre
bien refroidi ; il eut un ordre</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le précis d'une histoire d'une détention de 39 ans , dans les
prisons d'état , écrite par le prisonnier lui-même, ou des mémoires du
fleur Henri Mosers de Latude.</p>
<p>: 16 Octobre. En 1756, temps où la magistrature étoit déja rourmentée
d'orages , il parut une Lettre sur les lits de justice , datée du 18 août.</p>
<p>On vient de la réimprimer dans les circonstances, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>avec un avis de l'éditeur, qui répond atir olùruations d'un avocat, du
sieur Moreau , qui donne des lits de justice modernes , comme la
derniere ressource de l'autorité royale. Il fait l'hittoire des lits de
justice, de décembre 1756 , de 1763; de décembre 1770 , de 1776 , &amp;c, &amp;
il en conclut que , loin d'être la ressource de l'autorité royale , ils
en font l'écueil.</p>
<p>16 Octobre. Traité du secours que le clergé doit au Roi, pour la défense
&amp; la conservation de l'état.</p>
<p>Cet ouvrage, précédé d'une lettre aux notables, en date du ii mats 1787
, doit être divisé en trois parties. Il ne se publie encore que la
premiere, qui traite des tributs que le clergé payoit fous les Empereurs
romains , &amp; nos Rois de la premiere race. L'auteur en conclut feulement
les obligations que cet ordre a aux Rois de l'avoir exempté de toutes
impositions.</p>
<p>11 se propose d'établir dans la féconde partie que l'église aidoit nos
Rois en paix &amp; sur-touc en guerre , en faisant le service des vassaux ;
&amp; dans le troisieme , qu'elle contribuoit aux charges de l'état , par
des subventions volontaires.</p>
<p>L'auteur annonce beaucoup d'érudition &amp; une excellente logique dans ce
petit traité. qui ne mérite pas plus de détail.</p>
<p>17 OBobre. Un écrivain adulateur du clergé fait la contre-partie de
l'ouvrage précédent, dans la lettre - M. le comte de *** ou
considérations sur le clergé. Il examine: il'. Si les propriétés du
clergé font un bien ou un mal pour la nation.</p>
<p>tl'. Si les privilèges font odieux , ou si , aa contraire, ::.ls doivent
être confidétés comme</p>
<p><pb/></p>
<p>L'apologiste du clergé est par-tout pour l'affirmative dans cette
discussion fage , méthodique, mais où l'on n'apprend rien.</p>
<p>17 Oélobre. Extrait d'une lettre de Bruxelles, du 10 octobre. Nous
sommes bien tranquilles aujourd'hui sur-tout ce qui concerne nos droits,
privilèges &amp; libertés , comme citoyens ; mais si le fanatisme politique
est éteint, le fanatifmc religieux subsiste. Les libelles en ce genre
continuent : on prétend que tout cela fort d'un Sanliedrin de plulieurs
ex-jésuites réfugiés dans la principauté de Liege, tels que les sieurs
de Feiler.</p>
<p>Dojart, du Fouinais , &amp;c. C'ell ordinairement chez ce dernier que se
tiennent les comités Se que se concertent toutes ces rapsodies) dont ils
infectent le public , ou sans nom de ville &amp; d'imprimeur , ou fous des
noms empruntés.</p>
<p>On ne peut qu'admirer sur-tout la tolérance de l'Empereur , qui laisse
circula dans teus les</p>
<p><pb/></p>
<p>Pays-Bas, te Journal historique &amp; littéraire pré.</p>
<p>tendu de l'abbé de Feller , un des principaux moyens employés pour
inspirer le mécontentement &amp; la révolte contre les opérations de S. M. I.</p>
<p>dans cette parcie de (es états.</p>
<p>17 Otfobre. M. Dupuy , l'ancien secrétaire de l'académie des
belles-iettres, le chef du journal fies savants , s'en est attribué la
partie théologique. Le rédacteur de la gazette ecclésiastique , dans sa
feuille du 11 fepttmbre , l'attaque &amp; le houspille d'importance au sujet
de plusîeurs de ses articles, Il le traite comme un ignorant dans la
matiere qu'il traite.</p>
<p>Toute cette querelle est très-plaisante pour le parti neutre.</p>
<p>, 17 OBobre. On apprend d'Espagne que l'abrégé de l'Histoire
Ecclésiastique de M. l'abbé Racine , dont depuis près de quarante ans
les éditions se font multipliées en France avec approbation de</p>
<p><pb/></p>
<p>privilege , malgré les libelles lancés contre cet excellent ouvrage ,
vient d'être supprimé dans ce royaume par un ordre royal.</p>
<p>18 Octobre. Il nous tombe fous la main up nouvel écrit périodique
étranger , qui a pour litr: Journal hiftonque &amp; politique des principaux
événements du temps présent , ou esprit des gazettes &amp; journaux
politiques de toute l'Europe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut lire tous ces détails dans une addition au mémoire , qui
complete cet intéressant ouvrage.</p>
<p>18 Octobre. Les comédiens italiens pourroient changer la devise de leur
théâtre &amp; y mettre plus justement uno avulfo non deficit alter. Il est
vrai qu'il ne faudroit pas aller plus loin , Se ajouter aureus, car
leurs pieces ne méritent rien moins que cette épithete. A plusieurs qui
viennent de disparoître , lundi a succédé la pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>miere repréfent-tion de Célepin» , corn-ire PI trois a £ V?s , en prose
&amp; ariettes. Lcç paroles r,nt de M. Magnito, &amp; la muhque de M. Bruni.</p>
<p>La musique n'a point assez de caractere &amp; d'excellence pour faire valoir
le poëme.</p>
<p>Ces douze millions feront rendus en totalité au public en lots , dont
pour l'amorcer, le premier est de 400,000 livres ; le fécond de 2.00,000
livres , le troisieme de 100,000 livres, &amp;c.</p>
<p>On retiendra un dixieme feulement sur ces lots, foit pour le
remboursement des frais de bureau , foit pour les dépenfts , objet
prétendu de l'emprunt, &amp; l'on espere que les porteurs de billets
perdants, aux dépens desquels les lots des autres y gagnent, &amp; cette
somme de 1,200,000 de bénéfice fera prélevée) en feront moins. fâ-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les billets font de 140 livres &amp; pourront être coupés en demi-billet &amp;
quart de billet.</p>
<p>Le tirage aura lieu au mois d'août 1788.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 OBobre. C'est le 3 ottobre que M. Dizié a prononcé son compliment
très-emphatique &amp; de beaucoup trop long, en ce qu'il ne contient guere
que des lieur communs : le seul passâge remarquable est celui contenant
l'éloge du pré..</p>
<p>jfident aétuel de la chambre des vacations, M.</p>
<p>le Pelletier de Saint-Fargeau. Il s'écrie dans son enthousiasme &amp;
sentant la foiblesse de son éloquence : « Que n'avons-nous du moins une
partie de Péloquence qui a été tant applaudie , lorsque le magistrat qui
préside cette audience , étoit chargé éu ministere de la parole ! dès
(bu entrée dans</p>
<p><pb/></p>
<p>dommages de la postérité. »</p>
<p>fauteur juge ce plan d'un penseur, ami de humanité d'un hemme éclairé
par la réflexion,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; par les leçons de l'expérience ; cependant il y trouve plusieurs défauts.</p>
<p>Viennent en fuite les Observations d'un Républicain sur les différents
systêmes d'administrations provinciales, particuliérement sur ceux de
MM. Turgot &amp; Necker, &amp; sur le bien qu'on en peut espérer dans les
gouvernements monarchiques.</p>
<p>ne corrige rien , &amp; , en rendant le peuple un pu moins malheureux, il le
laisse toujours dans l'esclavage.</p>
<p>Le but ultérieur de ces observations est de faire voir qu'en établissant
les administrations provinciales, les peuples, dans les monarchies, n'en
recouvreront pas d'avantage leurs droits pri.</p>
<p>mitifs, que conséquemment ils n'en feront guere mieux gouvernés ni plus
heureux ; de montrer &lt; enfin comment les états-généraux devroient être •
constitués pour remplir leur objet.</p>
<p>Ces observations écrites avec beaucoup de force &amp; de chaleur,
contiennent de grandes vérités e ne dissimulent aucun des vrais
principes que *</p>
<p><pb/></p>
<p>les écrivains les plus patriotes jusques ici n'ont présentés
qu'ambigument &amp; en les altérant par foiblesse ou par trop de
circonfpedlion.</p>
<p>10 octobre. Le Règlement fait par le Roi concernant l'Ecole Royale
Alilitaire , est du 9 octobre.</p>
<p>gnificence , subsistoit dans tout ion état ditpen.</p>
<p><pb/></p>
<p>dieux. Entre les projets de réforme- dont or: s'occupe , on en a formé
un, par la suppression absolue de l'école militaire de cette capitale,
de renvoyer tous les éleves dans les écoles de province.</p>
<p>On prétend trouver dans cette amélioration; le moyen , iQ. d'augmenter
le nombre des élevés dès cet instant jusques au nombre de 700. 2°.
D'assurer pour l'avenir une augmentation encore plus fenûble.
3°D'économiser une somme d'environ 1,200,000 livres, qu'on emploiera à
des objets intéressant le militaire, auquel le tréfer royal fatisfaic
aujourd'hui &amp;.</p>
<p>dont il se. trouvera déchargé.</p>
<p><pb/></p>
<p>ii Octobre. En convenant dans te nouveau réglement concernant le Conseil
de la Guerre y que les divers changements opérés dans ce département
depuis l'avénement du Roi au ncuie, ont intimement amélioré la
constitution, la discipline &amp; l'instruction des troupes ; on trouve qu'il.</p>
<p>reile beaucoup de points importants qui ont encore besoin d'être
perfectionnés , beaucoup d'abus.</p>
<p>qui font susceptibles de réforme) beaucoup d'objets de dépense ou de
comptabilité qui peuvent, être réduits ou éclairés : d'aiHeurs le systéme.</p>
<p>nécessaire pour la dignité de la couronne , ainft.</p>
<p>"(J.a coafeil seul peut créer un plan, faire de:</p>
<p><pb/></p>
<p>bons réglements &amp; sur-tout en maintenir l'exécution, mettre de la fuite
dans les projets, de l'économie dans les dépenses , de l'ordre dans la
comptabilité, empêcher la fluctuation continuelle des principes ,
opposer une digue aux prétentions &amp; aux demandes de la faveur, &amp; enfin
donner une consistance &amp; une bafe au département de la guerre.</p>
<p>Tels font les motifs qui ont determiné la formation du conseil de la
guerre. Voici maintenant ce dont il s'occupera.</p>
<p>Le conseil de la guerre fera chargé de la confection &amp; du maintien de
toutes les ordonnances, de la connoissance &amp; de !a discussion de
l'emploi , ainsi que de la comptabilité de tous les fonds affectés au
département, de la contractation de tous les marchés , de la
iurveillance de toutes les fournitures ayant rapport aux troupes, du
maintien de l'observation des principes &amp; des regles que S. M. va
établir peur la dispensation des emplois &amp; de toutes les grâces
militaires : enfin ij furveiilera le secrétaire d'état de la guerre même
Se instruira le Roi , s'il s'étoit écarté des réglés &amp; des principes fixés.</p>
<p><pb/></p>
<p>La piece de Atollere , déja traduite en françois en 1776 , vitnt d'être
aiuftée pour le théâtre national, par M., mais réduite de cinq a&amp;es à
quatre.. Elle a été jouée hier pour la premiere fois fous le titre de la
Mai/on de Moliere, ou.</p>
<p>la journée du Tartufe, &amp; n'a nullement réussi, Madame Bellecour ieul e a
intérelTé 8c amusé dans le rôle de la Servante de Moliere, qu'elle a
rendu avec une vérité unique.</p>
<p>zi Octobre. On juge que l'interdiction de l'im- primerie poiirype a les
fuites les plus funestes pour les sieurs Hoffmann, les propriétaires :
on vient de mettre le scellé sur leurs atteliers, magasins, meubles &amp;
papiers , &amp; cela d'ordoar nance.</p>
<p>xi QBobre. Le nouveau conseil de la guerre fera composé de huit
officiers généraux &amp; d'un ofuîier général ou supérieur, qui fera les
fondions</p>
<p><pb/></p>
<p>rlt rapporteur &amp; de rédacteur, fous- la direéHcu immédiate du prévient
du conseil.</p>
<p>Au moins la moitié des membres du conseil feront lieutenants généraux.</p>
<p>Un des huit officiers généraux fera tiré du corps du génie &amp; un de
l'artillerie j les autres feront choisis de maniere qu'ils n'aient pas
tous sèrvi dans la même armée.</p>
<p>Les fondions de membre du conseil de la guerre ne feront incompatibles
avec aucune autre maniere d'être employé.</p>
<p>Il ne fera fn exercice que depuis le i noe- vembre iUÍ(luau i mai , à
moins de c irconstances particulieres.</p>
<p>Tour le travail du conseil fera exécuté paf deux teaétaires) sauf au
rapporteur dudit conseil y en cas de travaux multipliés &amp; pressants, tie
se pourvoir passagérement de copistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>pôndance avec les généraux, commandants des provinces, &amp;c.</p>
<p>xi octobre. Extrait d'une lettre de Lyon , da 14 o&amp;obre Le directeur de
notre spectacle a profité du séjour du sieur Molé &amp; de la Dlie.</p>
<p>vient d'imprimer encore &amp; de répandre Compta des recettes &amp; des dépenses
de l'Administration dit comte de Sanois , Ancien Aide-Major des
Gardes«françotfes , depuis le 1 Décembre 1761) juffJ..u'nu., premier
avril 118 s: 1 &amp;c,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 Octobre. Il paroît qu'il s'é!eve un procès entre l'auteur des Lunes &amp;
la dame l'Esclapartt, au sujet de cet ouvrage périodique. Plusieurs
fouferipteurs se plaignent qu'on n'ait pas fatisfaic aux conditions. &amp;
d'avoir inutilement réclamé des volumes qui leut tnanquoient. Le Cousin</p>
<p><pb/></p>
<p>Jacques promet un mémoire sur cette coâtefta* tion , maintenant en
justice réglée.</p>
<p>Quoique ces règlements dussent, suivans l'arrêt d'enrégistrement, faire
partie de l'édit, l'intendant a fait imprimer) publier &amp; afficher ceux
qui ont. pour objet la formation de la comfojition des Assemblées , sans
qu'on ait donné connoissance de ceux qui concernent tettr police s leur
organifatien &amp; leurs fonctions.</p>
<p>Cet exemple nouveau &amp; bizarre de deux parties intégrantes &amp; indivisibles
de la même loi, dont l'une est exécutée ensuite d'une vérification</p>
<p><pb/></p>
<p>légale, reconnue nécessaire, &amp; l'autre de l'autorite d'un commissaire du
conseil , a fcandaiifé Je parlement.</p>
<p>25 octobre. Le gouvernement ayant égard aux réclamations de la province
de Hainaut qui.</p>
<p>M octobre. Extrait d'une lettre de Rouen, dtp,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0.1 assure que le Roi , après avoir lu ce mé-m" moire, a dit : il me
ment par écrit, tout autant qu'il me mentoit de vive voix. En effet on y
trouve des mensonges palpables pour les gens les moins instruits des faits.</p>
<p>Toutes les pendons au dessous de 1400 liv.</p>
<p>feront assujetties aux mêmes retenues ordonnées .par arrêt du conseil du
2.9 janvier 1770.</p>
<p>Tout cela se voit dans un arrêt du conseil ,fQ!t long, en date du 13
octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois en y réfiéchHfam, Que le cas est embarraseur.</p>
<p>Il faut bien , quand on se ressemble, Dit la chanson , qu'on se rassemble.</p>
<p>Oui, Guillaume est bien malheureux.</p>
<p>C'est grand dommage. Il est si bon confrere !</p>
<p>Je devrois le servir. Hélas! mais comment faire Le Noir pour mpi fut
généreux ; Je lui dois mes bonnes pratiques &gt; L'espionnage des journaux
, Des boulevards, des opéra nouveaux t, Et les honneurs académiques , Et
l'aisance de ma maison.</p>
<p>Sera-ce donc en vain que j'examine ?</p>
<p>Oh ! non. Le Noir aura raison ; Moliere ainsi le détermine : Le
véritable amphitrion Est l'amphitrion où l'on dîne.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Octobre. Extrait d'une lettre de Compiegne , 4u ao octobre. Le trait
du cerf est très-vrai.</p>
<p>C'est vers les derniers jours de [epternbrc que M. le duc de Bourbon
chassoit dans notre forêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est fâcheux qu'on n'ait pas pu trouver un moyen pour s'emparer du
cerf , sans lui faire de mal, &amp; lui mettre un collier, qui !e rendît à
jamais sacré pour tous les chasseurs.</p>
<p>Cet aéronaute infatigable est actuellement à</p>
<p>Nuremberg.</p>
<p>2. 7 Octobre. Les colporteurs annoncent un ouvrage pofihume de
Boulanger, ingénieur des ponts &amp; chaussées , fous le titre de
Gouvernement, imprimé dès 1776 : on ne fait par quels contretemps il n'a
été mis eh vente que depuis peu. Il est court , n'a que 111 pages &amp;
n'est point. inférieur aux autres productions de l'auteur : celle-ci
passe pour un petit (hef.d'œu¥r{'.</p>
<p>a8 Octobre. On annonce déja une réponse de</p>
<p><pb/></p>
<p>la monnoie au mémoire de M. de Calonne, con; cernant cette partie ; on
croit que M. Foulon y a grande part.</p>
<p>► Bien de gens pensent qu'ils font excités fous t main par le principal
ministre.</p>
<p>-2.9 Octobre. Tout bien éclairci , l'on juge que \la: ma/jln de Moliere,
jouée par les comédiens françois &amp; sur laquelle ils faisoient le plus
grand fond, n'efi autre chose que celle de M. Mercier, mais élaguée de
beaucoup, &amp; dont on a principalement ôté une scene très-désagréable pouc
ks comédiens. On présume que cet auteur étant brouillé avec ceux-ci ,
qui avaient fait ferment de n'avoir déformais rien de commun avec lui ,
; ura fait préfencer par quelqu'un son ouvrage "t'Ji) quoique imprimé
depuis onze ans, ne leur saura pas été assez présent pour qu'ils se
soient ûdoutés du tour.</p>
<p>19 Octobre. Le dernier ouvrage de M. BouJanger est une fuite de son
système : il est dé- bduit avec autant de clarté que d'érudition , &amp; (Sa
profondeur de celle-ci n'empêche pas qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>n'y regne l'agrément que comporte un traité, ELutri grave.</p>
<p>On y apprend quelle a été l'oiigine &amp; la nature de la théocratie
primitive : aux biens Be aux maux qu'elle a produits , on reconnaît
l'âge d'or &amp; le regne des dieux. On.en voit naître successîvement la vie
sauvage , la fupetftition &amp; la servitude , l'idolâtrie &amp; le depotisme.
L'auteur en fait observer ensuite la réfor- i mation chez les Hébreux ;
les républiques &amp; les; monarchies se forment dans le dessein de re- j m:
lier aux abus des premieres législations; &amp;, d'après la chrîne des
événements, il conclut que j le dernier gouvernement a setis été l'effet
de l'extinction totale des anciens préjugés. le fruit de la railon &amp; du
bon sens, &amp; qu'il est l'uni- j que véritablement fait pour l'homme &amp;
pour la : terre.</p>
<p>50 Octobre. Aux trois ou quatre procès que Me. Linguet a au châtelet en
demandant, il faut en ajouter un dernier en défendant qui s'éleve contre
lui. Le mari de la dame Butté.</p>
<p>cette femoie avec laquelle il vit &amp; est foiti de</p>
<p><pb/></p>
<p>France autrefois , l'attaque en féduttion &amp; en rapt. Il est assez
singulier qu'il attende dix ou douze pour former une pareille action ;
il y a grande apparence que ce font les ennemis de Me. Lirguet qui l'ont
excité , moins dans l'espoir de faire succomber celui-ci , que de
révéler des turpitudes dont le Sr. le Que ne , cuns son FaEfum) a
dévoilé déja une partie.</p>
<p>F 30 Octobre. M. de Calonne, dans (a requete au Roi , regarde comme
démontré : ! °. Que tout ce qui s'eit dit sur les acquittions des
échanges , est exagéré , injuste &amp; sans fondement.</p>
<p>2. v. Que l'opération de la refonte des monnoies d'or ne doit lui
attirer que des éloges, &amp; qu'il n'y a que la plus atroce calomnie qui
puisse lui imputer aucune manœuvre.</p>
<p>4". Que par le compte de toutes les eren.</p>
<p>fions d'emprunt, il est constaté qu'il n'y en a eu aucune qui ne fût
nécessaire , qui n'ait été autorisée par le Roi &amp; employée pour le bien
de l'état.</p>
<p>0 Enfin , que toute sa vie &amp; l'opinion publique repoussent loin de lui
le soupçon d'abus d'autorité.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence , M. de Calonne propose s S. M., en caftant l'arrêt du to
août Se annulJajit jusqu'a la plainte, de déclarer par l'arrêt même de
cassation revêtu de lettres-patentes , qu'elle a une parfaite
connoissance de tous les objets fut lesquels font dirigés les chefs d'accu.</p>
<p>fation ; qu'elle les trouve d,: fiimés de fondement, &amp; qu'elle juge sa
conduite dans l'admi.</p>
<p>niftration des finances irréprochable en tout point.</p>
<p>naturée j de criminelle , civilisée , pm/que nos Rois ne jugent point en
matiere criminelle : dans Je troitiemè cas l'idée d'une commifitoa
répugne ; il n en. a jamais été d'avis potir aucun accusé.</p>
<p><pb/></p>
<p>liberté jusqu'après la prononciation publique xlu jugement; l'autre,
qu'il lui rende la décoration dont i! jouissoit.</p>
<p>Dans ce mémoire, où tout est tout- à-tour mensonge, artifice ,
forfanterie, impudence, l'oa Irfi principalement frappé du ton de la
flatterie la plus baffe &amp; la plus outrée qui y regne envers le Roi , &amp;
de celui d'affection, d'intimité, de familiarité même, dont M. de
Caloane a mêlé.</p>
<p>r 30 Octobre, Le mémoire de M. de Calonne g donné occasion de s'informer
où en éroit le procès commencé par la cour des monnoics dont on a parlé
dans le. temps. Il est. devenu grave : les magistrats ont fait déposer
tous les registres des officiers de la monnoie ; le procureur général a
été décrété ; mais un arrêt d'étion du propre mouvement du Roi a arrêté
l'affaire. Comme cet arrêt n'est point re-jwétu de lettres - patentes ,
la cour des monnoies ne doit pas le reconnoître. On attend r. fin des
vacances pour voir quel parti elle prendra.</p>
<p>? 31 Octobre. On n'a pas encore pu tirer parltement au clair une
aventure tragique arrivée ; jfcns le. coche d'Auxerre. Un Turc ou
Algérien) r un mot un Musulman dans tout ton cof-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a tué de la forte &amp; blessé plusieurs personnes.</p>
<p>Pour bien juger le cas , il auroi t fallu être parfaitement instruit de
toutes les c irconftances ssir lesquelles on varie beaucoup , ainsi que
sur le nombre des morts &amp; des blesses. mais toujours considérable , de
la part d'un homme leul tohtretaLt de monde.</p>
<p>3 1 oÜobre. On publie une septieme lifte des sommes envoyées en nature,
ou par fOllmlffion « p'o'4? rètablHTcment des nouveaux hôpitaux , de-</p>
<p><pb/></p>
<p>Moline a composée sur la mort héroïque du prince Léopold de Brunswick ,
qui a produit tant de mauvais poëmes. Des partisans du musicien assurent
qu'il y a de l'effet dans la composition , une harmonie pure &amp; des
situations très- bien rendues. Mais il faut se défier de ces éloges de
société; l'auteur doit y chanter lui - même , ainsi que messieurs
Rousseau Se Chardini.</p>
<p>31 octobre. On doit jouer incessament aux Itsliens , comme comédie à
ariettes, un fujec joué en 1768 au théâtre françois comme tra- gédie ,
composée par feu Dorât , fous le titre des deux Reines , puis ensuite
fous celui d'Adélaïde de Hongrie. On voit qu'il n'y a - que façon d'env
ifager les choses &amp; que ce qui fait pleurer l'un , peut faire rire l'autre.</p>
<p>1 Novembre 1787. Par la requête de M. de Ca'onre , autant qu'on en peut
juger en rd.</p>
<p>semblant pliifictirs traits épars dans ce verbeux ouvrage, M.
l'archevêque de Toulouse, vifanc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, sariS l'autorisation du Roi ; vous n'ignorez pas Qu'elle en a été la
destination , &amp; vous ne devez pas être étonné si S. M. a , été
mécontente Je n'ai pas dû lui déguises ce dont l'intérêt de Tes affaires
exigeoit qu'elle fût informée &gt; SC comme il n'y avoit aucun doute, je ne
vous ai pas demandé d'éclaircissement. »</p>
<p>le comte' dt Puylegur , le duc de Guides, Le marquis de Jaucourt , tous
quatre lieutenants généraux des armées de S. M. ; de Fourcroy , * pour
ie génie ; le comte d'Esterhazy , le. marquisr d'Autichamps, le marquis
de Lambert , tous flUa-' tre maréchaux des csmps &amp; atmees de S. M. ;.</p>
<p>enfin le comte 1e Guibert, brigadier des armées dû Roi , Mettre -
de-camp du régiment de Nuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Novembre. Extrait d'une lettre de Sens, du ît octobre 1787. Voici des
faits posîtifs fut l'incroyable aventure qui a fait tant de sensa.</p>
<p>Le 15 fut les deux heures du matin , aux approches de Sens , il a éteint
les lumieres 8c commencé un massacre , dont le résultat est de deux
morts &amp; sept blessés , parmi lesquels deux femmes.</p>
<p>Quoi qu'il en foit , il a fallu effectivement lui tirer un coup de fusil
pour l'arrêter, &amp; il est mort le 10 dans la prison de notre ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>» CopflMrant qu'il est du devoir de la ¡ur.</p>
<p><pb/></p>
<p>certaines calamités, l'invalion de l'ennemi, où des malheurs plus grands
encore (i).</p>
<p>(i) L'on a supprimé ce qui étoit dans sa preiniere rédaction de l'arrêté
, la phrase qui fuit immédiatement ces mots, des malheurs plus grands
encore « Qu'alors il est juste , il est indispensable que l'es » cours
soient transférées dans les villès 'fidelles, oii »- les peuples soient
avertis par la présence des r y. magistrats, que les loix régnent encore
&amp; que les-1 » Rois toujours obéis puissent connoître !'st.,!ndij. 'te.</p>
<p>» leur autorité,»■</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'auteur promet de donner une fuite , qui futvia de près la premiere
partie , eH vague &amp; n'est intéressant ni dans le fond , ni dans la forme.</p>
<p>t Novembre. Il auroit déja dû paroître deux nouveaux numéros des annales
de M, Linguet , qui devoient reprendre au 15 oftobre : on n'en voit
encore aucun ; on les certifie arrêtés ; ce qui n'est pas encourageant
pour les souscri preurs.</p>
<p>Et ces Messieurs de s'incliner &amp; de se foumettre.</p>
<p>3 Novembre. Le mémoire de M. le marquis, de Crest paroît enfin imprimé &amp;
contient toutes les extravagances impudentes qu'on en a débitées. Le
plus merveilleux , c'est que M. ie duc d'Orléans ait oie le préienter au
Roi : suivant le titre c'est le 2.0 août que S. A. S. s'eit chargée de
ce brûlot , où le trouvent les choies les plus fortes contre les
mipiftres &amp; contre l'archevêque de Toulouse , le seul qui feit défioné
nominative. L'auteur profite jde la tranitaiion du parlement de Paris à
Tioyes &amp; de la sermen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 ,r--rI"1"" vrr. "r nt d'imagination folle qui ne t 11': auj-vr&lt;5,.0;
rar Ja tête de nos spéculateurs, ti.-')UJ ag é- pr l'aideur d'un
ministere novateur, a KM!nfapre i changements ou les chimères, F" J;acl
zé avec laquelle il les adopte &amp; se l'tête a ~k,r tAddition.</p>
<p>4 Nov :n:, e. Ce qui dépare le mémoire du Ji,4 e, ae Crdt, court, précis
&amp; assez bien otu^ic, ou d'ailleurs il y a des idées fortes &amp; T/ales ,l v
"l'el'e très-louable &amp; très-noble , test Ja fin', c est J'égoïimt- puant
dont elle est infecttée; on n'a pas manqué en conséquence ne chansonner
l'auteur &amp; de le tourn.er en ridi.</p>
<p><pb/></p>
<p>i.</p>
<p>Sans biens, sans taIlit¡¡, sans figure, De ma fœur l'humble creature, Je
fus un beau jour fort surpris D'être colonel &amp; marquis. bis.</p>
<p>i.</p>
<p>C'est une place d'importance , Au moins la premiere de France ; Mais
l'état 611ft dans l'embarras , Allons, marquis, offre ton bras. bis.</p>
<p>3.</p>
<p>Après tout, dans ce grand royaume Est-il , je vous prie , un seul homme
Qu'on puisse me comparer, Soit magistrat, foît financier l blîo</p>
<p><pb/></p>
<p>Calculs, état, plans de finance , De tout n'ai-je pas connoissance ?</p>
<p>Je fuis l'unique en tout pays.</p>
<p>Allons, allons, faute marquis. bis.</p>
<p>4.</p>
<p>Je change tout le ministere , Du peuple je me fais le pere, Et tous les
François ébahis Chanteront, vivat le marquis ! bis.</p>
<p>î.</p>
<p>Si je n'étois pas si modefle, Je pourroi s bien dire le reste , Mais je
ne veux pas me louer ; A l'œuvre on verra l'ouvrier. bis.</p>
<p>Il fuffir que par moi la France Va se trouver dans l'abondance ; Ce fera
pis qu'en paradis : Allons, allons , faute marquis. bis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bureaux auxquels ceux de ces magistrats pourvus 1 d'autres offices
pourront être admis.</p>
<p>M. Elle les console, promettant de leur faire ressentir tous les effets
de sa satisfaction &amp; de ses bontés.</p>
<p>Ce règlement contient il articles, dont les dispositions font relatives
aux objets précédents &amp; les déterminent dans le plus grand détail.</p>
<p>On y voit de plus que les appointements des conseillers d'état feront de
icoo livres &amp; ceux des maîtres des requêtes dè (oo livres; qu'aucun
maître des requêtes ne pourra déformais, jouir en même temps, avec
appointements de plus de deux bureaux , &amp; qu'une comimiflion de
procureur général fera réputée l'équivalent de deux bureaux.</p>
<p>5 Novembre. Ce ne font que brocards, cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>pîets, sarcasmes qui pleuvtnt sur M. le marquis du Crest , depuis que sa
diatribe contre les pnniftres est plus répandue par l'imprtffion ; voici
une épigramme , la meilleure entre mille autres : pour en bien sentir la
pointe , il faut se rappeler qu'il est chancelier de M. le duc d'Orléans :</p>
<p>Mais , en preuve de ton savoir , Fais-nous avant aimer ton maître.</p>
<p>t 6 Novembre. L'arrêt du canfeil rendu pour rùf:.</p>
<p>pendre les travaux d'embellissement des murs de Paris, n'est
quillufoire, &amp; le sieur le Doux avoit si bien, pris ses mesures , que
l'économie pro po.</p>
<p><pb/></p>
<p>On continue donc les Colonnades, c",tonna.les ou Colonniades; c'est ainH
qu'on joue sut le mot d'après le nam du contrôleur général, M. de
Calonne, aux ordres duquel a été conçu ce mo' nument d'esclavage , &amp;
celui du maître des requêtes, M. de Oiuoia , qui avoir le détail des
fermes &amp; prési uit aux travaux.</p>
<p>Taboureau, alors contrôleur général des finances : qui a excité ie
premier le baron d'Efpagnac a faire l'acquisition du comté de Sancerre
en totalité &amp; que , pour l'y déterminer, on lui accorda provisoirement
une somme de 500000 &lt; li vres , laquelle fut prise dans la caisse des
affaires étrangeres ; que cette affaire ayant traîné juG qu'au moment ou
M. de Calonne devint ccntroleur</p>
<p><pb/></p>
<p>o. En un développement sur l'opération de [" refonte des monnoies d'or.
Ce mémoire très-long, dans lequel M. de Calonne espere être plus claie
que les précédents monétaires qui ont écrit sur cette matiere , est
divile en trois parties. Dans la premiere, il énonce les motifs aussi
prenants qu'indispensables de fixer une nouvelle proportion entre le
prix de l'or &amp; celui de l'argenr.</p>
<p>Dans la seconde, il traite de l'exécution &amp; prétend qu'elle a été
sagement dirigée &amp; fiiellement exécutée. Dans la troisieme enfin, il
fait une énumération des divers avantages qu'en ont retirés &amp; l'état en
général, &amp; les finances da Roi en particulier, &amp; les possesseurs des
anciens louis.</p>
<p>Comme personne ne contredit M. de Calonne sur les assertions qu'il
avance dans ces deux pieces , elles font spécieuses pour des gens
crédules &amp; superficiels.</p>
<p>3 °. En un écrit répandu dans Paris sur les pré tendues manœuvres dans
la refonte des monnoies</p>
<p><pb/></p>
<p>4°. En un mémoire sur l'affaire des assignations.</p>
<p>Il contient le développement de l'opération commencée en décembre 1786 ,
&amp; continuée jusqu'en avril 1787, dans la vue de soutenir les effets
publics &amp; de prévenir le discrédit de la place. Cette piece feule
suffiroit pour condamner M. de Calonne) qui) par une conduite indigne
d'un grand ministre &amp; d'un ministre honnête , avoue qu'il profcrivoit
d'un côté l'agiotage , qu'il soutenoit de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux comices de différentes découvertes qui se font en économie rurale &amp;
domestique.</p>
<p><pb/></p>
<p>page éroit mort , excepté deux personnes, aux- quelles cet officier a
fourni les secours dont elles avoient le plus prenant beCoin; il a égde
ment fauvé le vaisseau pour les propriétaires. Les assureurs ont voulu
perpétuer cet aae d'humanité Hc leur reconnoissance par un pareil monument.</p>
<p><pb/></p>
<p>que prend un crayon &amp;c écrit le quatrain faivant :</p>
<p>Dans ce jardin tout se rencontre, Excepté l'ombrage &amp; les fleurs ; Si
l'on y déregle ses mœurs , Du moins on y regle sa montre.</p>
<p>to Novembre. L'art de l'imprimerie fait de grands progrès en France
depuis peu d'années.</p>
<p>io Novembre. L'archevêque de Toulouse , avant-hier dans sa visite autour
des nouveaux murs de Paris , étoit accompagné du contrôleur général, de
M. de la Boulaye , intendant des finances ayant le département des
fermes, &amp; de MM. Antoine &amp; Raimond , architectes du</p>
<p><pb/></p>
<p>l l Novembre. Un Journal général de Lyon &amp; des previnces de la
généralité, quoique commencé en 1784 étoit peu connu ici : concentré en
entier dans la province , il ne perçoit guere ailleurs.</p>
<p>Quelques amateurs ayant desiré en jouir , OR</p>
<p><pb/></p>
<p>vient de prendre des arrangements avec la porte pour le répandre franc
de port dans toute la France.</p>
<p>Il paroît tous les quinze jours une feuille in-8.</p>
<p>de ce journal.</p>
<p>lent , &amp; ce font encore tous les jours de nouvèlles complaisances. C'est
ainIÎ que leurs repré.</p>
<p>La premiere capitation a eu lieu le mercredi 7 , &amp; il y en aura une
asosi. de mois en mois.</p>
<p>il Novembre. On parle de nouveau de la rentrée des protestants en
France, &amp; ce qui en fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Cest maiheureufement une matière bien (eche) bien obscure &amp; bien ennuyese.</p>
<p>13 Novembre Hier le college royal a tenu une fcance publique pour
l'ouverture des leçons ui s'y donnent sur toutes fortes de matieres.</p>
<p>On y a lu un mémoire de M. le Monnier sur l'histoire de la perfection
des irstruments. Il ne mérite aucune analyle &amp; n'a point fait de sensas
ion.</p>
<p>Cel ui de M. Rau'in concernant l'éducation des jeunes perioanes du sexe
3 dans lequel il a pÚll</p>
<p><pb/></p>
<p>cipalement blâmé le défaut d'exercice , âuroit pu devenir intéressant,
s'il avoit été bien traité.</p>
<p>Ses réflexions sur la manie de quelques femmes de vouloir nourrir
elles-mêmes leurs enfants ,</p>
<p>Le projet de M. l'abbé Lourdet est de rétablir en France cette branche
de littérature. Il va faire des éleves qui effaceront la honfe d'une
semblable ignorance d'un peuple prétendu (ayauc.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Fvre de Gineau a lu des réflexions générales sur l'usage que l'on
a fait de la mé thode analytique pour le progrès des siences physiques:
mémoire trop favatit &amp; trop abLtraÍt pour le genre des auditeurs.</p>
<p>La séance a été terminée par une trauétion que M. de Vauvilbers a faite
de deux odes !s Pinda.e : h d xieme Nerhéenne pour Thlée, Vainqueur au
combat de a lutte , &amp; la septieme Olympique pour Dragoras , vainqueur au
combat de Ceste. Ces monceaux de poésie réserves comme pour le bouquet ,
n'ont inspiré aucun enthousiasme &amp; ont laissé l'assemblée se séparer très.</p>
<p>froidement.</p>
<p>Depuis peu , comme ru n n'est fiable fous ce regie versatile) le Roi
leur a déclaré qu'ils s'arrangeassent comme ils voudroient, mais que</p>
<p><pb/></p>
<p>f: trois millions que coutent les gardes-du-corps il falloir trouver au
moins 8ocooo livres d'économies ; ce qui ne peut guere se faire que par
une réduction d'hommes sur 1600 qu'ils font: en compte qu'il en fera
supprimé deux cents au mOi ns.</p>
<p>1 3 Novembre. Relation de la séance publique de i'acaiémie royale des
inferiptions &amp; belleskitres pour sa rentrée d'après la Saint-Martin.</p>
<p>auteurs profitant de l'avertissement &amp; améliorent leur cuvrioe point de
perfection où le desire la compagnie.</p>
<p>Le prix extraordinaire , dont le sujet étoit</p>
<p><pb/></p>
<p>iç. Un prix extraordinaire pour pâques de la même année : on propose de
comparer ensemble strabon &amp; Ptolomée ; de faire cornnoître la marche de
ces deux géographes ; de déterminer l'état ou ils ont trouvé les
connoissances géographiques , &amp; le point ou ils les ont partées.</p>
<p>30. Un autre prix extraordinaire , pour la même époque. Il s'agit de
rechercher quel a été en France l'état du commerce intérieur extérieur ,
depuis la prem-ere Croissade jusques au regne de Louis Xll ? Chacun de
ces prix fera une médaitf d'or de la vi lcur de 600 I.</p>
<p><pb/></p>
<p>3°. dans quel temps c-ite forme de jugement s'est établie en Angleterre
, è comment elle s'y est coservée ? Le prix fera une médaille d'or de la
valeur de 1200 !iv.</p>
<p>M. Dacier n'ayant point terminé les éloges qu'il ?uroit pu lire après
ces annonces , on ell: pasle aux diveriès dissertations qui dévoient
occuper la séance.</p>
<p>La lecture de cette relation a été suivie de celle d'un mémoire de
l'abbé Garnier, intitulé ;</p>
<p><pb/></p>
<p>"Examen d'une prétendue cospiration contre Jeanne d'Albert , Reme de
islAi;nv"e , &amp; ses enfants.</p>
<p>La fcance a été terminée pat un mémoire du</p>
<p><pb/></p>
<p>dtxfteur Barthtz , qui a pour titre : Nouvelles recherches sur les
ob{el''Vations &amp; les opinions d'Ho- mere dans la science de l'homme.</p>
<p>L'auteur y fait voir que ces observations &amp; ces opinions singulieres se
trouvent dans plusîeurs passages d'Homere , où l'on ne les a pas
reconnus jusqu'ici ; &amp; qu'elles doivent être expliquées par divers
principes anatomiques &amp; physiologiques de la science de l'homme.</p>
<p>f Si le temps l'eûr permis, M. de Laverdy auroit lu* des réflexions
historiques &amp; critiques sur la conduite qu'a tenue Charles VII envers la
Pucelle d'Orléans , après qu'elle eût été faite prifonciere par les
Angloi?.</p>
<p>M. Desormeaux devoit aussi lire un mémoire sur Henri I, prince de Condé.</p>
<p>r -14 Novembre. Relrition de la séance publique ; tenue aujourd'hui par
l'académie royale des sciences pour sa rentrée d'après la Saint-Martin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bouvard étoit fort caustique, grand frondeur;</p>
<p>Bouvard lui coupe la parole &amp; s'écrie qu'il a le pouls très-mauvais ,
lui conseille de se coucher.</p>
<p>N. 3. Depuis cet article écrit , nous avons inutilement cherché dans les
journaux &amp; même dans la gazette de France quelque mention de la Jjrance
j nous ne l'ayons trouvée nulle part : le</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Novembre. L'arrêt du conseil concernant la rédaction des pensions
mérite un précis plus détaillé. Tous les ordonnateurs, dans chaque partie.</p>
<p>Les réductions dont on a parlé , ne font ordonuées que pour cinq ans.</p>
<p>14 Novembre. Extrait d'une lettre de Rouen , du 8 novembre. M. Dupaty
l'a emporté, &amp; Lardoife , Bradier &amp; Simarre , le 5 de ce mois, ont été
déchargés de l'accusation intentée contre eux.; il leur e fc perm i s
d'af E gner en - contre eux.; il leur est permis d'assîgner en dommages
&amp; intérêts les Thomassin , leurs ac-- cufateurs.</p>
<p>Le même jour le procureur du Roi du bailliage , requis de former appel
de la sentence de sa juridiction , a déclaré qu'il ne pou voit , attendu
qu'elle avoit été rendue sur ses conclusions, &amp; que l'ordonnance , la
raison &amp; l'honneur lui enjoignoient de ne point appeller. La</p>
<p><pb/></p>
<p>Chambre des vacations lui ayant ordonne de Ie faire , il a persisté dans
son refus : sur quoi, * le 6 , il est intervenu l'arrêt malgré le
procureur général , déclarant qu'il n'y avoir lieu d'appeller de la
sentence rendue au bailliage le @ jour d'hier. En voici le dispositif à
peu près : Vu par notre chambre ledit réquisitoire &amp; ouï le ra pport de
M. de Dam pierre , la cour a reçu &amp; reçoit le procureur général appelant
de la sentence rendue le jour d'hier au bailliage de Rouen contre les
nommés Bradier , Lardoife &amp; Simarre ; a tenu son appel pour relevé , lui
accorde compulsoire : ordonne que les dits accusés feront transférés des
prisons du bailliage en celles de. la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Novembre. On vante beaucoup le discours que M. Pelletun a fait à
l'amrhithéâcre dçs écoles de chirurgie le novembre pour l'ouverture du
cours anatomique. Cet excellent difcouis a produit d'autant p'us d'effet
qu'il étoit prononcé de mémoire.,Le (avant profdfeur y prouve que
l'anatomie elt fondée sur les réglés des autres sciences &amp; spécialement
sur les loix de la phytique générale &amp; particulière.</p>
<p>Chacun des membres qui le compareront, jouira de 8000 liv.
d'appointements : le rapporteur aura en fus de ce traitement 12000 liv.
laI: an pour frais de bureau &amp; 1000 liv. pour un secrétaire , qui fera
toujours choisi parmi les quartiers-maîtres des régiments.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le conseil va s'occupper de porter l'ordre &amp; l'économie dans
toutes les dépenses de la guerre.</p>
<p>En conséquence le prélat patriote avoit composé ou fait composer ce
mémoire , tableau effrayant de l'ineptie &amp; des déprédations du
contrôleur général ; l'avoir d'abord fait lire fecrément au petit nombre
de notables dont il étoit sir &amp; les plus propondérancs dans l'assemblée</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; par l'entremise de ceux-ci avoir tellement échauffé les autres , que
presque tous refusoient de communiquer avec M. de Calonne) &amp; menaçoient
de s'en aller si l'on ne les en cébarrassoit.</p>
<p>Il a donc fallu renvoyer ce ministre ; mais en le renvoyant il étoit
naturel de le remplacer par celui qui avoit mis dans un jour si évident
sa mauvaile administration ; on s'imagino t qu'ayant découvert le mal ,
il trouveroit le remede : malheureusement il est plus aisé de détruire
que d'édifier.</p>
<p>Les administrateurs alarmés ont convoqué une assemblée générale , qui
s'est tenue lundi 19 octobre : il y avoit plus de ico opinants.</p>
<p>Les actionnaires allant au vrai but ont d'abord demandé qu'il fût dresse
un état général de l'emploi des fonds de la compagnie : les directeurs
n'avaient point envie de rendre le compte ; ils oit objecté que
l'article 13 de l'arrêt d'établissement s'oppofoit formellement à
l'éxecution do cette demande , &amp; que l'objet de l'assemblée actuelle
étoit feulement d'arrêter une réponse au mémoire publié contre le
privilège exclusif de la compagnie ; c'est le grand point dont elle
s'oc-, cupe ea ce moment.</p>
<p><pb/></p>
<p>t6~ Novembre* Voici une épigramme, 3 laquciïa a donné lieu la visite des
cours de Pétris par l'archevêque de Toutoufe ; ce qui a ramené les
conversations fut cet objet ; on apostrophe far- chitecte : En vain de
la muraille immense Dont tu nous cernes dans Paris, Par des brocards &amp;
des écrits On perfiffle l'extravagance.</p>
<p>Pour moi j'approuve ta raison, Et j'efîime ton plan fort fage ; Le
Doux:, felon un vieux adage , Il faut embellir sa prison.</p>
<p>17 Novembre. Le conseil de la guerre dont</p>
<p>Du</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, économies, bonifications, améliorations font les grands mots
qu'on fait Tonner par-tout. Les régiments feront chargés des
tourriitures ; l'admimitration générale s'occupera des grands mouvements
tels que les vivres, les fontrages , les étapes.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Novembre. Mardi dernier les petits comédiens de S. A. S. monseigneur
le comte de ,Beaujoluis, jouoient le Nouvel Œdipe ou l'Homme singulier,
petit drame dans lequel on se sets d'un Fifiolet. Un des auteurs qui
devoit en user , en voulant le tirer de sa poche le blessa. L'aile mblée
vivement émue de l'accident du Sr. Morel, ( c'est le nom de l'enfant )
voulut tout de fuite lui donner des marques de sa sensîbilité. La Dlle.</p>
<p>Louvain , une des actrices, fut chargée de recueillir l'argent, &amp; cette
quête spontanee produisit Ule somme de 664 livres.</p>
<p>En outre , le public ayant desiré qu'il y eut une représentation de
béncfice pour le bien?, elle doit avoir lieu aujourd'hui.</p>
<p>18 Novembre. On avoit annoncé une ode sur la mort du duc Léopold de
Brunswick, qui de* voit être mise en musique par le Sr. Carbonnel , âgé
de quatorze ans, éleve de l'académie royale de musique , &amp; exécutée au
concert spirituel de la Toussaint. Cette nouveauté a fait si peu de ren
sation , qu'on avoit oublié d'en parler. Mais se</p>
<p><pb/></p>
<p>qui mérite d'être cité, c'est le début de Mad.</p>
<p><pb/></p>
<p>déclarations. Heureusement Ion témoignage ifoîc ne pouvoit prévaloir
contre l'évidence.</p>
<p>M. d'Aubenton, avocat au parlement de Dijon s'est contenté d'imprimer un
fuptAément en neif ;pages au mémoire de Me. GOdlCd.</p>
<p>Permis aux innocents de pourluivre leurs denonciateurs , si aucuns font,
comme ils aviieront bon être.</p>
<p>18 Novembre. La représentation de bénéfice au profit du jeune enfant
blessé, suivant le rapporc du sîeur Dclomel, entrepreneur du spec.</p>
<p><pb/></p>
<p>les princes &amp; pairs' avoient été invités de s'y rendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors S. M. a ordonne l'enregistrement de l'édit suivant sa volonté ,
pour plus prompte expédition.</p>
<p>M. le Duc d'Orléans s'est levé &amp; a dit : cc Si « le Roi tient séance au
parlement, les voix « doi vent être recueillies &amp; comptées ; si c'est M
un lit de justice, il nous impose silence. »</p>
<p><pb/></p>
<p>plus a continué la délibération au premier jour. *</p>
<p>On a été très-mécontent de la conduite du garde des fre-nit, qui, dans
son discours, a' blamé la conduite du parlement de Bordeaux y &amp; a avancé
que le Roi avoit seul le droit de eonvo juer les états généraux , &amp;
qu'ils étaient inutiles.</p>
<p>M. d'Eprémesnil l'a vivement relevé, ainsi que le dac de Nivernais , qui
a opiné platement, &amp; est devenu courtifen vil &amp; corrompu.</p>
<p>19 Novembre. Les comédiens françois ont.</p>
<p>jjojué hier une piece nouvelle fous le titre vague</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trons arrêtes' par le conseil, qu'aux discussions qu'elles auront
élevées &amp; aux opinions particulières Se personnelles des membres , &amp;
elle re" garde l'exécution la plus ftridte de cette loi, comme si
importante au bien de son feivicc.</p>
<p>&amp; qu'enfin la gaieté dont il fait profession, ne lui interdit pas de
célébrer les héros du chrif-' Hanifme.</p>
<p>nue c'est la traduction Arabe des livres de Tite.</p>
<p>Live, &amp; qu'on pourrait y trouver toutes les décides qui nous manquent.</p>
<p>to Novembre. Le parlement" de Bordeaux a fait le 3 r oftobre de superbes
remontrances qui font fous presle &amp; qui vont paroître.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;J.lle la tour n'étoii pas encore en plein exercice.</p>
<p>On ne doute pas que cet édir ne pasle , puisque c'est le vœu du
parlement porté au Roi avant l'assemblée des notables.</p>
<p><pb/></p>
<p>judicieuse, mais qui annonce trop d'insensibilité. Aussi nie-t-elle
l'anecdote , quand on lui en parle.</p>
<p>ii Novembre. On asTure que pour calmet les inquiétudes de la Reine
pendant la longue séance du Roi au parlement, il partoit fréquemment,
même de demi- heure [en demi-heure &gt; des cou-' riers qui lui rendoient
compte de ce qui se.</p>
<p>passoit.</p>
<p>11 Novembre. Extrait d'une lettre de Bordeaux , du 17 novembre. Il a
paru dans le journal de Paris de prétendues Pensées de Monte [qui eu ,
extraites de ses manuscrits. Le baron de Montesquieu , petit-fils de ce
grand homme, reclame contre. ri certifie que son pere, connu fôos le nom
de buon de Secondar, avoit tou*</p>
<p><pb/></p>
<p>jours gardé fous clef les manuscrits du lien;, depuis sa mort ; &amp; qu'il
a vérifié que tout ce qu'on a imprimé dans le journal est altéré, &amp;
quelquefois même défiguré d'une étrange maniere. Il est sur-tout indigné
de l'audace des en..</p>
<p>nemis de son grand-pere, qui se font flattés de ternir ainsi sa mémoire,
en détruisant par la publicité de ces pensées, l'opinion qu'il avoit
laissée de la sensibilité de son cœur &amp; de la bontéde son ame.</p>
<p>Le baron de Montesquieu a dû en conséquence écrire aux journalistes de
Paris &amp; les forcer d'imprimer son défaveb. Il est inconcevable que ces
meilleurs , si difficiles sur les bonnes choses qu'on leur envoie ,
adoptent de la fortsinconsidérément celles sur lesquelles ils devroient
être le plus scrupuleux.</p>
<p>M l'abbé Sabbathier a été arrêté &amp; conduit au m ne Saiut-Michel &amp; M.
Fretteau au château de Ha m.</p>
<p>Hier le parlement, instruit de ces trois évé,</p>
<p><pb/></p>
<p>rléments, a arrête sur le champ une députâtion au Roi ; mais n'a reçu de
S. M. qu'une réponse seche &amp; négative.</p>
<p><pb/></p>
<p>1tièt , ii l'ouvre &amp; trouve l'épigramme rtiî., vante :</p>
<p>j 3 Novembre. Voici des détails plus circonstanciés de la séance
importante du lundi i~ Se 4e ses fuites.</p>
<p><pb/></p>
<p>E? Roi, après avoir écouté pendant plus (M?</p>
<p>Htux heures avec la plus grande attention lesfférentes opinions &amp; les
débats des opinants avoit ordonné l'enrégiftremeot pur &amp; simple de Tédit
d'emprunt.</p>
<p>Après le départ de S. M. une nouvelle délibé-tration s'étant ouverte, on
pria M. le duc d'or-- léans de mettre par écrit la protestation dont oa1
îa rendu compte , faite en présence du Roi fea-lement de bouche.</p>
<p>Après cet arrêté, la grande députation se rendit</p>
<p><pb/></p>
<p>t: J'ai dit que je les convoiuerois avant 179 z. , c'est-à-dire , au
plus tar d en iypi ; ma parole est sacrée; » Je me fuis rapproché de
vous par confiance dans cette forme antique &amp; si souvent réclamée par .1
mon parlement auprès des Rois mes prédecesseurs; &amp; dans le moment où j'si.</p>
<p>» Les réclamations de mes cours ne doivent</p>
<p><pb/></p>
<p>Son objet est de faire disparoître , ou au' moins de fixer les
incertitudes &amp; d'accélérer les enteurs des correspondances pariiculieres
, en ettant régulièrement fous les yeux des négocants &amp; marchands du
royaume, un tableau de omparaison , un état exact, généra! &amp; positif
déoutes les opérations de la marine marchande, 3C de leurs résultats
dans tous les ports de larance &amp; de ses Colonies.</p>
<p>Cette gazette fera de 4 pages in- 40. &amp; roîtra les mercredi &amp; samedi de
chaque fë;naine.</p>
<p><pb/></p>
<p>p Le préambule en est fort long, fort diffus , composé de phrases
péniblement contournées t dont l'obscurité a sans doute été imaginée
exprès, afin de rendre moins sensibles les contradictions</p>
<p><pb/></p>
<p>réquentes qu'on y trouve, avec le langage qu'on fait tenir au Roi
précédemment dans plusieurs xponfes. Voici ce qui en resulte plus
claitement &amp; ce qu'il est essentiel d'en extraire.</p>
<p>&gt;5°. Cent millions de revenus vont être engagés au service de pareilles
sommes de rentes* viagères : ces rev-enus font bonifiés successivement
de plus de cinquante millions d'économiesz;</p>
<p><pb/></p>
<p>penses qui ont un terme, doit couvrir les arré - rages des deux
prèmieres années, les surpasser 1 dans la troisieme, &amp; enfin leur
devenir tellement supérieure que les emprunts eux mêmes puissent :
diminuer sensiblement. 4 8P. L'emprunt graduel que se propose S. M.
étant annoncé d'avance, doit devenir d'année en 1 année plus avantageux
, &amp; le crédit s'affermissant 3 de jour en jour, elle espere parvenir à
faire baisser 1 l'intérêt de l'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>i 10 Pour que les peu p les ne doutent pas de la incérité &amp; de la
stabilité des intentions de-S. M.~, lie renouve l le l'en g agement de
donner tous les ns une publicité exact e de son a d ministration Se de
ses dons.</p>
<p>* 140. Par ces fages combinaisons l'emprunt qui oit durer cinq ans ,
diminuant d'année en année, une fera pour 1791 que de 60 millions.</p>
<p>c 1 0. C'est alors que S. M. promet d'assembler ,Des états généraux pour
leur faire voir sa bonne eadminiftration , leur inutilité , 8c en
recevoir Des remerciements qu'ils lui devront. Amen .'[amen !</p>
<p><pb/></p>
<p>é* S r R. ! ,</p>
<p>de r.endre au prince de voire sang &amp; aux ma- giftrats la liberté qu'ils
n\nt perdue que pour avoir dit librtment ce que leur ont dicté , en
votre présence , leur devoir &amp; leur conlcience dans une séance où V. M.
a annoncé qu'elle venoit recueillir des suffrages libres. »</p>
<p>14 Novembie. La protestation de M. le duc d'Orléans inferite dans les
registres de la compagnie, porte aussi littéralement : « SIRE,</p>
<p>t) Je supplie V. M. de permettre que je dé.</p>
<p>commandement du Roi. »</p>
<p>tj Novembre. Ce font des commissaires S exempts de police qui le font
ttanfporté che: M. Fretteau &amp; l'abbé Sibatthier pour leur intr mer les
ordres du Roi. Il palle pour constan que le premier a été traité avec
une grande dureté le fécond, avec une moindre : qu'on a obligé 1 ut de
partir fut le champ, &amp; des cinq heures da</p>
<p><pb/></p>
<p>quoique malade.</p>
<p>20. Dépuration auprès de madame la duchesse d'Orléans pour lui faire
agréer les compliments de condoléance de la cour, &amp; instances auprès ,du
Roi afin de faire cesser l'exil de M. le due d'Orléans.</p>
<p>30. Réclamation des deux membres dérenus qui n'ont pas dû encourir la
dilrace du Roi plus que les autres , puirque l'arrêté , fruit de leur
opinion, est le vœu de toute la cour.</p>
<p>Les supplications lues , les gens du Roi eurent ordre d'aller à
Versailles lavoir le jour, l'heure &amp; le lieu où le parlement feroit reçu.</p>
<p><pb/></p>
<p>,.n: le titre du gros in-8°. annoncé ; il a 313 pages de texte, avec des
noces , indépendamment des pieces iuftificatives.</p>
<p>loient établir en France.</p>
<p>25 Novembre. On vient d'imprimer un recueil de pieces concernant la
séance du 19 novembre 1787 ; on y trouve : 1°. Discours du Roi au
parlement. S. M. y annonce qu'elle vient lui rappeller des principes
dont il ne doit pas s'écarter, le consulter Se l'entendre sur deux
grands actes d'adminifttation &amp; delégiflation, qui lui ont paru
nécessaires; enfin lépondre aux représentations que lui a faites la
chambre des vacations en faveur du parlement de Bordeaux. Ce difeours
est très-mal fait : on y trouve quelques élans de vigueur, mais bientôt
la foiblesse du monarque s'y décele de nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur l'absolu pouvoir du Roi consîgnés dans l'arrêté du 10 mars 1766)
fuite de la fameuse flagellation du 5 du même mois; il en conclut qu'u
Roi seul appartient le droit de convoquer les états-généraux , que lui
seul doit juger si cette convocation est utile ou nécessaire ; qu'tnfia
il n'a besoin d'aucun pouvoir extraordinaire pour l'administration de
son royaume.</p>
<p>Après cette réponse aux remontrances &amp; arrêtés du parlement , l'orateur
entre dans quelques détails d'économies &amp; de bonifications que S. M.</p>
<p>En dernier lieu le garde des sceaux rend compte au parlement au nom du
Roi des motifs qui ont empêché S. M. d'acquiescer aux voeux qu'il a
portés au pied du trône en faveur du parlement de Bordeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Novembre. Le Discours a lire au conseil est divisé en trois
paragraphes :</p>
<p>In Qu'ont fait les protestants avant la révocation de l'édit de Nantes ?</p>
<p>2°. Que font-ils depuis cette époque?</p>
<p>38. Que feroient-ils dans les circonstances actuelles, si le Roi
sanctionnoit leur état?</p>
<p>En vain trois déclaratifs du Rei, 176 arrêts</p>
<p><pb/></p>
<p>au conseil &amp; des parlements , quafrc ordonnance dix jugements
avoient-ils tenté de réprimer les infractions ; les calvinistes étoient
toujours in«^ quiers &amp; fâcheux , ih remuoient foardement, ils
entretenoient des intelligences, ils formulent des Iiaifons criminelles
avec les puissances étrangères, ennemies de la France. 1</p>
<p>C'est ce que sollicitent les fauteurs du pro* teftantifme qui assiegent
en oe moment les ave-</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir obtenu l'écat civil, les protestants demanderaient des
temples, le culte public , des dixmes pour leurs pasteurs, des synodes &amp;
des assemblées périodiques, des écoles &amp; des réminaires ; ils
s'introduiroient dans les assemblées provinciales, &amp; formeroient un
fécond parti dans l'état.</p>
<p>Le Roi peut-il accorder , (ans inconvénient , ce qu'ils demandent ? On
ne peut suivre l'auteur dans la discussion de ces questions, &amp; quoique
ses raisonnements ne soient pas sans réplique , on ne peut nier , comme
on l'a dit déja , qu'ils ne méritent une réfutation. Cet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un extrait succinct du gros ouvrage d'ot en a rendu compte.
L'auteur de celui ci ne connoissant point l'édit qu'on assure avoir 3,7
articles , n'en discute aucun, mais combat en général le projet de
donner une existence légale.</p>
<p>aux religionnaires. Il prétend qu'en manquera le but qui est d'en
ramener beaucoup dans le royaume, &amp; qu'on se prépare des troubles futurs
qu'une fage &amp; juste intolérance avoit enfirr anéantis; que le nombre des
protestants dimuneoit sensiblement ; que cette fede alloit s'éteindre ,
&amp; qu'on la fera renaître. Tout ce que l'écrivain avance, n'est pas fort
péremptoire &amp; il feroit aisé de le réfuter par ses propres raisonnements.</p>
<p>29 Novembre. On regarde aujourd'hui comme certain que le parlement étoit
d'accord avec l'ar hevêque de Toulouse ; que l'édit auroir été librement
enrégiihé pour zio millions seule-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment , avec la promesse expresse du Roi de convoquer les états-généraux
pour mars 1799.</p>
<p>On vouloir aussi dénoncer l'emprunt dtmt l'enrégistrement n'dl point
exaét, &amp; ,ce qui nias est , n'existe point sur les registres du
parlement; il n'a été inscrit que sur l'édit même que le Roi avoir
apporté avec lui le lundi 19. Ces deux coups de vigueur n'ont pu avoir
lieu, faute de la pluralité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les détails de l'ordre &amp; de la discipline embrassent tout ce que l'on
peut desirer , &amp; font l'admiration de tous ceux qui en ont été les témoins.</p>
<p>M. de Calonne , enchanté de cet établisse.</p>
<p>ment &amp; de ton organisation , avoit voulu 1 mettre son fils; ce qui n'a
pas peu contribué s lui donner de la consistance &amp; de la vogue.</p>
<p>Le plus merveilleux, c'est ce que le comte de Pawlet, au rapport de ceux
qui le connoissent, est un assez médiocre sujet tut-méme , qui n'a que
de l'intrigue &amp; de l'imagination : du reste, un joueur, passant sa vie
dans les tripots &amp; les brelans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est parti en effet pour une prison éloignée, seul, au milieu de trois
hommes dévoués au pouvoir arbitraire.</p>
<p>J: Le fécond des magistrats enlevés par vos ordres ( l'abbé Sabbathier )
, quoique traité chez lui moins dnrement que le premier, n'en a pas
moins été contraint de partir avec la fièvre &amp; menacé d'une maladie
inflammatoire, pour un lieu où la vie est un supplice continuel. Vu
rocher est sa demeure , les flots de la mer battent sa prison, l'air en
est mal-fain , les secours font éloignés, &amp; V. M., sans le Vouloir, sans
le làvoir, en signant l'ordre de son enlévement a peut-être figué celui
de sa mort. n</p>
<p>Réponse du, Roi.</p>
<p>cc Le jour de ma séance au- milieu de vous, mon garde des sceaux vous a
dit pai mes ordres : -</p>
<p>sa Ut phu jtJiie momrais bon, quand je pouvois me livrer aux feuîs
mouvements de mon cœur , plus j' étoirferme, quand je pouvois entrevoir qu.</p>
<p>l'on abuse de ma bonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mes sujets savent tous que ma bonté veille perpétuellement sur leur
bonheur , &amp; ils en reconnoissent les effets jusques dans les actes de ma
justice.</p>
<p>H Si le lieu de la détention des deux magiC- trats peut être nuilible à
leur fanté , je les ferai transférer ailleurs.</p>
<p>» Le sentiment d'humanité est inséparable dans jnon cœur de l'exercice
de ma justice.</p>
<p>2.9 Novembre. M. Mercier , par la bonhommie -qu'il a eue d'imprimer ses
pieces avant de les faire jouer, en peut moins impofec qu'un autre</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Novembre. Les conseillers d'état &amp; maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'économie de S. M. , ,que ces Meilleurs fervoient par honneur, non par
intérêt.</p>
<p>critique indireéte de la cômplaisance du parle- ment de Paris.</p>
<p>« Si par une condescendance condamnable, j il ( le parlement de Bordeaux
) avoit la foi- j blesle de changer de conduite, il mériteroit les
reproches que Jean de Montluc , opinant dans le conseil , faisoit, en
présence-de Charles IX &gt; aux députés d'un parlement : il advient souvent
disoit-il, que ces Messieurs, après avoir use de ; ces mots si séveres &amp;
si rigoureux : la cour ne peut ai ne doit ; félon leur coufcience, ente 1 i</p>
<p><pb/></p>
<p>tiner ce qui loi a été mandé; peu de temps après, comme s'ils avaient
oublié le devoir de leurs consciences, pajfeat outre &amp; acctrdent ce
qu'ils a voient refusé avec opiniâtreté : je demanderais volontiers ce
que deviennent alors leurs consciences ?</p>
<p>i Décembre. Veut-on savoir ce qu'il faut .penser des assemblées
provinciales , telles qu'elles fcrtit établies en ce moment ? Voici ce
qu'en dit le parlement de Bordeaux , dans les fameuses remontrances du
30 oétobre, où il a grand intérêt de parler avec beaucoup de
circonspection t de ne point altérer la vérité &amp; de ne point se mettre
dans l.c ca* d'être démenti. Il ne foit ']Q..c</p>
<p><pb/></p>
<p>confirmer ce qu'on a rapporté de leur mauvaire organisation. Voici le
paragraphe littéral : cc Les événements ont justifié ce que la prudence
des notables avoit prévu; les commissaires départis ont pris sur les
assemblées provinciales une autorité qui décourage &amp; les présidents &amp;
les membres de plusieurs de ces assemblées. Les règlements qui ont été
envoyés, souffrent presque généralement des difficultés ; &amp; le parlement
de Grenoble, si zélé pour la gloire du Souveverain &amp; les intérêts de la
nation , s'est vu forcé d'en arrêter l'exécution , quoiqu'il en eût
enrégistré l'établissement. »</p>
<p>On ne fait si dans cet espoir, mais il passe pour conflant que M. Je duc
d'Orléans a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a de sûr, c'est que la maison d'Or.</p>
<p>léans ne paroît pas fort affligée de l'événement.</p>
<p>Madame la duchesse Se ses enfants ont- été le joindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>jugue toujours, a fait fonder par le Roi une école de déclamation pour
le théâtre françcis, dont les proffeffeurs font les fleurs Molé, Dugazon
&amp; Fleuri. Les fjjets qui y font admis ne font élevés d'aucun des
professeurs en particulier , mais reçoivent des leçons également de tous
les trois.</p>
<p>Quoi qu'il en fait, il vient de débuter , il y a quelque jours , le
premier élcve connu de cette école , le lieur Ta!ma : il a e-u du succès
dans -le tragique &amp; dans le comique : il joint</p>
<p>aux dons naturels une figure agréable, une voix sonore &amp; sensible, une
prononciation pure &amp; distincte : il fent &amp; fait sertir l'harmonie des
Yers j son maintien est limple, ses iKouyenseats</p>
<p><pb/></p>
<p>font naturels; sur-teut il est toujours de bon goût &amp; n'a aucune
maniere, il n'imite aucun acteur, &amp; joue d'après son sentiment &amp; ses
moyens.</p>
<p>toujours un accroissement de revenus qui cerro.</p>
<p>bore l'hypothèque du nouvel emprunt.</p>
<p>Décembre. On fait que les appointements de pnncipal minière font de ceux
de deux cents mille francs. M. l'archevêque de Toulouse n'en a point
voulu ; il s'est contenté d'une abbaye de 180000 livres de rente ; &amp;
l'on admire cette modération. Ceux qui ne font pas ii bonnes gens ,
trouvent que ce prélat a par faitement bien calculé; car les
appointements auroient pu césser avec la place, au lieu que le bénéfice
lui restera.</p>
<p>Du refle, il est fort question de le faire cardinal , &amp; - Ton parle de
deux chapeaux que le pape doit ¿l)4m! dans le prochain consistoire de ce
mois , l'un pour M. de Toulouse , l'autre</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le grand-aumônier. On ajoute qu'un troisieme est destiné à
l'archevêque de Rheims.</p>
<p><pb/></p>
<p>vasion ; les Douvriens enchantés de la gaieté de Ices François si lestes
ne pouvoient se rassasier de les voir &amp; les suivirent jusques dans leur
auberge. Les porte- faix &amp; les gens de port sur-tout s'attendoient à
leur générosité , &amp; leur demanderent pour boire ; mais elle recommença
ses entrechats &amp; les paya en gambades.</p>
<p>4 Décembre. Dans l'assemblée de la compagnie des Indes dont on n'a rend
u compte qu'en partie , un actionnaire trouvant plus commode de ne pas
répondre aux objections du détracteur, avança , pour s'en dispenser ,
que le mémoire F donc on s'occupoit , n'étoit qu'un écrit clandeC- tin :
on le releva fortement sur cette qualification peu convenab'e pour un
écrit figné par les députés du commerce des principales villes du</p>
<p>On palla donc outre &amp; i'on nomma des commissaires choisis parmi les
actionnaires , pour concerter la réponse avec les adminiflrateurs de la
compagnie.</p>
<p>Au surplus , elle compte sans doute toujours sur la faveur du
gouvernement, puifqu'elle prépare ses armements &amp; les cargaisons pour la
premiere expédition dans l'Inde &amp; la Chine.</p>
<p><pb/></p>
<p>gnie , qui annonce autant de talent que de zele &amp; de prudence.</p>
<p>4 Décembre. Il s'éleye contre le curé de Saint-Roch a&amp;uel une affaire
criminelle trèsfâcheuse pour lui. On avoit bien su que M. Mar.</p>
<p><pb/></p>
<p>!C\u'il en foit, le neveu femb!oit avoir vaincu la répugnance de Ion
oncle &amp; la résignation s'ea: fefteéluée.</p>
<p>f Un nouveau prérendant Attaque aujourd'hui tout-à-coup cette
résignation comme supposée » il accuse le curé aauel de l'avoir
fabriquée de concert, avec les notaires qui l'ont signée, &amp; d'avoir tenu
la mort de son oncle cachée pendant six jours , pour se donner le temps
d'exécuter toutes ses mesures.</p>
<p>5 Décembre. Voici le temps du renouvellement des clubs Se où les
commissaires de ces compagnies vont être embarrassés pour faire face aux
engagements , si les abonnements ne se renouvellent pas. lis conçoivent
une lueur d'espérance depuis que Je club des échecs a obtenu la per-</p>
<p><pb/></p>
<p>mission de se rassembler fous une nouvelle forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui se présentent pour te [econder, ne Iaifle at-i cun lieu de douter
qu'elle ne se réalise Se ne se consolide promptement.</p>
<p>Molioe.</p>
<p>Il est divisé en effet en deux volumes, dont</p>
<p><pb/></p>
<p>le recond ne contient que des pieces juftificati ves.</p>
<p>Du reste , cette petite ville commence par établir l'intérêt sensible
qu'elle a dans cette affaire , &amp; elle convient que c'est elle qui fit
parvenir dans le temps au bureau des notables; toutes les connoissances
qu'elle avoit acquises tant sur le comté de Sancerre , que sur les
domaines contr'échangés , &amp; qui servirent de bare aux dénonciations
célebres qui ont imprimé une forte de flétrissure sur ctt échange
désastreux, S On apprend dens ce mémoire que l'affaire 1</p>
<p><pb/></p>
<p>efl aéttltllernent pendante au çonseiL; que MM d'Espagnac "&amp; de Caloane
ont fourni leurs mémoires &amp; que le procès doit se juger in-, ce £ famment.</p>
<p>7 Décembre, Le chevalier Gluck dont on avoit prématuré la mort, il y a
quelque femps, même quelques années , mais qui en effet étoit depuis
lors perdu pour son art, vient de mourir trpsphysiquemeut le 17 novembre
d'une nouvelle attaque d'apoplexie. Il étoit dans la 73e année ; il
laisse une. fortune de 200000 florins.</p>
<p><pb/></p>
<p>duc d'Orléans î voici ceux qui nous ont paru les moins fades , les plus
appropriés aux circonstances &amp; les mieux' faits. Ils font adreflces au
prince : Les divers éléments contre toi conjurés , Tour-à-tour, à
l'envi, t'ont déclaré la guerre ; Par le fsu tes lambris ont été dévorés
: L'air en te repoussant du brillant atmosphere A pense te faire périr :
L'onde aujourd'hui veut t'engloutir.</p>
<p>Qu'ai-je dit ! ô blasphème ! ô prodige nouveau , Hival de Léopold tu
fuis ce rare exemple D'héroïsme &amp; d'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>L pairs une espece de lettre d'excuse, ou S. M.</p>
<p>leur déclare qu'elle n'a jamais voulu les priver jde leur droit ;
qu'elle n'avoit entendu que leur faire une simple invitation de
s'abstenir d'aller au palais : en forte qu'ils s'y font rendus hier.</p>
<p>al n'y avoit cependant de princes du fang que De prince de Condé &amp; le
duc de Bourbon.</p>
<p>Il a d'abord été question du prince exilé &amp; des deux magistrats détenus.
Arrêté d'itératives upplications qui , rédigées sur le champ , feroient
portées au Roi le plutôt possible. Heureusement pour la cour que ses
partisans l'ont emporté , &amp; que, malgré la douleur de la compagnie qui
sembloit ne devoir pas lui laisser le temps de s'occuper d"autre chose ,
on a délibéré sur l'édit.</p>
<p><pb/></p>
<p>On les a accusés non-seulement d'avoir presque toujours des caraéteres
mobiles ordinaires , mais d'avoir profité du secret prétendu de leur art
pour se soustraire aux inspections d'usage &amp; isiprimer plusieurs
libelles : en conséqùence leur</p>
<p><pb/></p>
<p>a Deçembre. Extrait d'une lettre de Melun, du 4 décembre 1787. Vous êtes
curieux de savoir ceux qui se font le plus diftingaés dans l'assemblée
provinciale tenue ici au mois d'août dernier.</p>
<p>a entrepris; il ne s'est pas mal flatté lui-même en s'attribuant le
rétablissement de la société d'agriculture , l'institution des comices
agricoles, les secours donnés aux pauvres par ses foins , les
encouragements , les distinctions honorables aux pLus riches
cultivateurs, èhfin les lumières &amp; t'émulation qu'il a portées dans
l'agriculture.</p>
<p>Sa grande mal-adresse a été de rappeller son</p>
<p><pb/></p>
<p>'ptre, pour lequel, a-t-il dit, je me flatte efu'ôfr conferve de l'efttme.</p>
<p>Au nom du bureau de règlement, le vicomte de Noailles a développé d'une
maniere claire le régime des assemblées provinciales &amp; a étendu ses vues
aussi loin que l'on pouvoir les pouffer pour le maintien de ce régime ,
pour tous les cas que la loi n'avoit pas prévus, pour la conservation
des droits de tous les ordres.</p>
<p>M. le comre de Crillon , procureur syndic pour la noblesse, a parlé au
nom du bureau chargé des instructions pour la commissîon intermédiaire &amp;
a dit de très-bonnes choses.</p>
<p>Enfin l'abbé de Tressan , le fils de l'acadé.</p>
<p>ipicien , a lu des réflexions relatives aux travaux de ladite
commission, qui ont été fort goûtées par l'assemblée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Décembre. Mad. la Baronne de Stahl, épouse de l'ambassadeur
extraordinaire du roi dSude: en cette cour, ci-devant Mlle. Necker ,
ayant trouvé dans une maison le marquis de Champcenets , frcre de celui
connu dans la république des lettres , le prit pour celui-ci &amp; le lutina
beaucoup sur le mauvais genre de ses plaisanteries.</p>
<p>Armande a pour esprit l'horreur de la satire ? Il Armande a pour vertu
le mépris des appas.</p>
<p>Elle craint le railleur que sans cesse elle inspire ; Elle évite l'amant
qui ne la cherche pas. f.</p>
<p>Puisqu'elle n'a pas-l'art de cacher son visage , Et qu'elle a la fureur
de montrer f-on esprit 41 faut la défier de cesser d'è:re Cage, Et
d'entendre ce qu'elle dit, &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>,. Décembre. On répand un mot a/Tez "jiiftfi1 far le changement subit
opéré dans le public ea, faveur du duc d'Oiriéans : on dit que contre
les regles de l'optique, il s'étoit agrandi en sjéloignant.</p>
<p>lE) Décembre. On a imprimé : Mémoire préfente au Roi par les pairs du
royaume : c'est le 14 novembre qu'il fut arrêté. Il est foible , plat &amp;
plein de contradictions ; il n'est fouferit que de dix-sept pairs, dont
un seul ecclésiastique, l'évêque comte de Beauvais. S. M. leur répondit
: cc Qu'elle leur cônferveroit- tous leurs droits, &amp; que si elle les
avoit suspendus dans les circonstances actuelles, c'étoit pour leur
avantage, &amp; feulement dans la vue qu'ils ne se trouvaient pas entraînés'
dans la chaleur des débats parlementaires. » Du reste , comme l'on voit,
par le mot dans cette.tëpon&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le fecond chef , objet du mémoire , l'exil du duc d'Orléans &amp; la
détention des deux magistrats.</p>
<p>Depuis le Roi ayant pris en conlidération ce mémoire, a permis aux pairs
, ainsi qu'on l'a rapporté , de tenir leur séance au parlement le 7
décembre.</p>
<p>10 Décembre. La disgrace de M. du Crest fait sans doute revenir sur la
scene sa four, madame de Genlis On a compote une parodie du Songe
d'Athalie , par M. Grimaud de la Reyniere 5 avocat au parlement. Cette
facétie , de moins de 80 vers , est enflée d'une Epître dédicatoire Il
M. le marquis du Crest, datée du 18 novembre 1787 , d'une préface, du
texte , de Racine, &amp; de notes.</p>
<p>On voit par les lettres initiales que l'intention de l'auteur ou des
auteurs ( car on somme MM.</p>
<p>Les acolytes de la comtesse font un abbé Gauchet &amp; M. Gaillard. On
attribue au premier l'ouvrage de cette dame en faveur de la religion , &amp;
l'autre l'a prôné dans le journal des sa.</p>
<p>vants.</p>
<p>Les notes font très-virulentes ; outre différentes autres personnes
telles que MM. de la Harpe, Garat, Condorcet, &amp;c. M. le comte de Busson
y est aussi fort mal-traité. Tout cela n'est lqu'une vraie rapsodie,
dont la méchanceté fait tout le mérite, Se si c'en est un, l'ouvrage en
a fcaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p>par les préambules seduisants, par une liberté prétendue , critique
sur-tout l'exportation d, bleds permise de la façon la plus illimitée ,
comme désastreuse &amp; mortelle pour les pauvres ; &amp; il motive ses craintes
d'une façon assez spécieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>b i". Les observations des administrateurs de la compagnie des Indes,
sur ces 1 y paragraphes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au soutien de cette assertion on présente deux tableaux , l'un d'un
total de trois cents quarante navires armés durant cet intervalle. par
le commerce libre dans les ports de l'Orient , de SaintMalo , de
Marseille, de Bordeaux , de Nantes, de la Rochelle , de Rochefort. du
Havre , de Honfleur, de Brcfi) de Vannes, &amp; aux Indes , donnant année
moyenne vingt-un navires Se neuf mille trois cents neuf tonneaux.</p>
<p>Les plaintes des habitants de .Pondichery , consignées récemment dans un
mémoise présenté au gouverneur général des établissements François dans
l'Inde, &amp; remis aux ministres du Roi, font aussi d'une grande force &amp;
méritent une puissante confédération.</p>
<p>Enfin l'avocat de la liberté prétend que la révocation du privilege
exclusif de la nouvelle campagnie des Indes ne blessera pas plus la
justice que l'intérêt des finances &amp; de la politique. ; : .10 Décembre.
C'est jeudi prochain 13 du mois,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux de Paris ont eu 4000 livres.</p>
<p>tance , ont touché 6000 livres.</p>
<p>Aucun n'a pu hésiter , quand on a su que M. d'Aligre , qui a 800000 liv.
de rentes &amp; peut- être plus , n'avoit pas eu de scrupule de jecevoir ses
4000 liv.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Décembre. Où trouver la vérité , si un corps, comme le parlement , en
parlant au Roi d'événements récents , intéressant un de ses membres, a
portée de prendre des renseignements des auteurs mûmes &amp; des témoins de
la icene , avance des faits faux , ce dont on ne peut guere douter ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est au reçu de votre lettre , Monsieur , &amp; sans aucun délai que je
déclare, conformé.</p>
<p><pb/></p>
<p>- II Décembre. Les fécondes fupplicatiens du parlement font imprimées ;
les magistrats s'y dit culpent des reproches contenus dars la réponse du
Roi aux premières , &amp; réfutent les principes erronnés qu'elle manifeste
: ils y réclament ou le</p>
<p>Du reste , on y trouve la confirmation de ce qu'on a dit.en rapportant
la lettre de M. FreneÓlu,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; le parlement convient d'une exagération pardonnable dans le premier
moment de la douleur &amp; de l'effroi.</p>
<p>Mais , indépendamment du fond , quoiqu'il soit assez bien calqué sur les
précédents arrêtés de cette cour, on y reconnoît des vices de forme &lt;}ui
trahilTent la fausseté pour ceux qui difeutent &amp; comparent. Quoi qu'il
en foie, il est prohibé sévérement &amp; l'on fait des recherches de
l'auteur qu'on dit même arrêté.</p>
<p><pb/></p>
<p>n Voilà, mon adorable &amp; noble fille, ce que je penie de votre ouvrage.
Je vous en félicite avec cette sincérité &amp; cette tendre &amp; respectueuse
affection que je vous ai vouées pour la vie. »</p>
<p>On yoit par la laure de cette lettre , quel</p>
<p><pb/></p>
<p>cc MONSEIGNEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>u Vous avez ia.H les grands moyens de l'assurer , le respect pour les
droits de la nation, &amp; la fidélité aux préceptes de l'antique économie,
qui du temps de nos peres fut le trésor des Rois.</p>
<p>» Soyez long-temps le coopérateur des grands desseins que le monarque a
conçu de tenouveller la face de l'empire François.</p>
<p>» Nous sommes avec respect) » Monfei gneur, a Vos très-huirbles &amp;
tresobéissants ferviieur les gens tenant la ccur rie parlement de
Provence, &amp;c. »</p>
<p>L</p>
<p><pb/></p>
<p>La réponse du principal ministre n'est qu'un pur compliment , dont le
protocole est qu'il appelle le parlement, Messieurs , sans vedette , &amp;:
finit par des sentiments sinceres &amp; refpeétueux avec lesquels il a
l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>Toute cette lettre est une pure déclamation de rhéteur , assez bien
écrite , mais sans discussion , sans solidité , sans raisonnement réel.</p>
<p>Ce pamphlet contient des réflexions sommaires sur le dernier arrêté du
parlement de Paris, en date du 19 septembre; elles font précédées d'un
récit historique de ce qui s'est passé depuis l'assemblée des notables.
Du résumé des faits, l'auteur fait ensuite sortir les systêmes opposés
de la cour &amp; du parlement. Enfin , après avoir comparé les derniers
résultats de leur conduite respective, &amp;: les sacrifices faits en
déficitif, de part Se d'autre,</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Décembre. Le principal ministre pour s'affurer une augmentation de
fonds plus prompte Je pins tégate, moins conteftéedu moins, pui £ -</p>
<p><pb/></p>
<p>On parle ausi d'un enrégistrement du parlement de Metz , qui contrarie
beaucoup les vues fie M. de Brienne.</p>
<p>Plunquet , en fut enchanté &amp; affc&amp;a de lui dire des choies obligeantes ,
d'autant mieux que c'étoit le moyen de se rendre plus agreabie a son
altesse. Mais la faison des eaux s'avançoit, Mlle. Plunquet sentoit que
si ele laissoit passer cette occasion de frapper au cœur de M. de
Chatellux , elle ne la retrouveroit pas : ayant bien étudié la caraétere
du marquis &amp; reconnu son amoiir-prQgit^exceffif du côté de ses talent^ -</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Décembre. Il paroît que la féconde fuite dt la conférence du mintfire
avec le conjeiller, a été composée avant l'édit d'emprunt porté au
parlement le 19 novembre. En effet elle est datée du 14 o&amp;obre. Son
objet est de disposer les ma.</p>
<p>Mais il justifie en même temps ce qu'on a dit que M. d'Eprémesnil avoit
été trompé non- seulement sur la quotité de l'emprunt , mais sur la
condition de l'assemblée des états- généraux. Suivant l'auteur de la
brochure qu'on croit avoir écrit fous l'influence de ce magifirat,
puicluoa y retrouve les différents principes &amp; fyfiêmf'';' qu'il a
établis dans ses discours au parlement, les états-généraux doivent être
convoqués dès le mois d'octobre 1788 , ou dans le courant de *78? &gt;
parce que cette convocation est le seul</p>
<p><pb/></p>
<p>moyen de suppléer aux motifs de défiance deg étran gers.</p>
<p>Du reste , l'auteur s'appuie beaucoup sur une brochure qui a précédé la
iienne 4ans le commencement ,&amp; dont le titre seul caraâérife
parfaitement le contenu : c'est le jurisconsulte national, ou principes
sur la nécessité du consente- ment de la nation , pour accorder ou
proroger l'impôt.</p>
<p>14 Décembre, Fragment d'une correspondance.</p>
<p>C'est encore un excellent ouvrage , mais qui n'est que sommaire. Il est
divisé en trois lettres.</p>
<p>Dans la premiere , l'auteur peint fidellement l'état actuel de la France
, il fait le récit déplorable de nos maux ; dans la féconde il en
indique les causes, &amp; dans la troisieme il propose les remedes. Une
singularité qui ne plaira pas a tout le monde, c'et f qu'il regarde
l'eipece d'explosion subite que la philosophie a faite en Europe dans
l'espace de trente ans , comme une des sources des maux de la France , &amp;
il veut obvier par 4e tonnes loix &amp; une futveillanee attentive fur-</p>
<p><pb/></p>
<p>les mœurs, aux inconvénients de la nouvelle ph losophie.</p>
<p>Dans une troisieme lettre , M. de Varville imagine les moyens de
maintenir le crédit de la nation au milieu des troubles aétuels de
l'Europe. Comme il n'efi plus soutenu ici par Ils grands principes du
droit naturel &amp; de la constitution franjoife, il n'est pas aussi heureux
dans</p>
<p><pb/></p>
<p>ses rêveries &amp; avance des assertions que tous les politiques n'avoueront
pas : il veut aulli faire sa.</p>
<p>Ici finirent les lettres: cette derniere est datée du ti oétobre 1787.</p>
<p>Dans un Post-scriptum il est question du mémoire de M. de Calonne) &amp;
l'auteur se permet sur cet objet quelques réflexions justes &amp;
patriotiques rentrant dans tout ce qu'on en a déja dit. *</p>
<p><pb/></p>
<p>persuadé qu'une muraille qui cerneroit tout Paris Teroit un superbe
monument.</p>
<p>En conséquence la séance est continuée au mercredi 18.</p>
<p>Quelque brouillon a imaginé de convertir cet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>15 Décembre. Une piece nouvelle jouée hier aux Italiens les a un peu
dédommagés de tant d'autres baffouées depuis quelque temps : elle a eu
beaucoup de succes &amp; les mérite par une intrigue piquante &amp; gaie; elle a
pour titre les Etourdis ou le Mort supposé. Cette comédie est en trois
ades &amp; en vers. Elle est écrite avec esprit &amp; sa.</p>
<p>16 Décembre. Pour contrebalancer dans le pu~ blic l'impression
qu'auroient pu faire les différents écrits répandus comte la tolérance
en faveur des</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Vecmhri. On présume 1 &amp; Ton a raison de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>royaume r même les domaines étant entre les?</p>
<p>1 Q. Que s'il entroit dans les vues de S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Décembre. La cour a fait publier aujourd'hui &amp; même hier avec
affectation dans lesrues, la réponse aux remontrances du parlementde
Bordeaux.</p>
<p>1 Elle est datée du ay novembre ; elle est fort; longue : on y divise
les remontrances en trois parties.</p>
<p>On regarde la premiere comme un tableau: de la situation des finances du
royaume , unediscussion des causes &amp; des moyens qui ont amené
l'ailemblée des notables.</p>
<p>La féconde concerne les assemblées provincial ks, leur origine, leur
convocation , leur objets leur insuffisance pour suppléer aux états gé..;.</p>
<p>néraux.</p>
<p>Enfin l'on prétend,que la translation est rrèg,r réguliere ; qu'il y en
a eu plusieurs de cette effece , sur lesquelles le parlement n'a poin</p>
<p><pb/></p>
<p>chicané ; que si les peuples souffrent de l'inter- ruption de la
justice, c'est au\ magistrats qu'ils doivent s'en prendre, attendu
qu'ils ont tout ce qu'il faut pour exercer leurs fondions. On fait ici
une distinct on au fuiet des terrres closes (lui n'ont été employées que
contre les individus i quant au corps entier, il a été transféré par des
lettres- patentes bien en règle.</p>
<p>Au reste, c'est par sa soumissîon feule que le parlement peut espérer
son rappel.</p>
<p><pb/></p>
<p>La premiere est datée du 18 oétobre &amp; r.</p>
<p><pb/></p>
<p>f# du Stadbouder, &amp; de l'influence probable ri l'invafton des
Provinces-Unies sur le systême politique de l'Europe. Mais il croit
qu'il tCed pas, ou qu'il n'est plus temps.</p>
<p>19 Décembre. Hier les comédiens françois ont essayé de jouer les Rivaux
, comédie nouvelle en cinq actes &amp; en vers, imitée de l'Anglois : mais
le tumulte a été si gland dès le premier acte &amp; s'est tellement accru au
fécond, qu'il a fallu baisser la toile au commencement du troisieme. Il
est peu d'exemples d'une chute aussi rapide.</p>
<p>20. Décembre. Suivant ce qu'on écrit de Rennes, le parlement a fait un
arrêté &amp; adresse des remontrances au Roi concernant J'exil de M. le duc
d'Orléans &amp; la détention des deut magistrats ; le ministere en a été
mécontens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroît que, malgré cette réponse , la cour est fort emba-rairée : on
le juge par un ade de vigueur que s'est permis le parlement , sans
qu'elle s'y foit opposée. Les magistrats, malgré l'injufiice de leur
translation &amp; le dérangement qu'elle cause dans leur fortune , servant
par honneur, n'ont pas cru devoir rien répéter ; mais ils n'ont pas
pensé qu'il en dût être- de même des subalternes &amp; des suppôts de la cour.</p>
<p>Ep conséquence, calcul fait , elle a rendu arrêt qui ordonne qu'une
Comme de douze mille &amp; quelques cents livres feroit prise dans les
recettes du Roi pour leur servir d'indemnité.</p>
<p>Le receveur ayant fait des difficultés, est intervenu arrêt exécutoire,
&amp; il a fallu obéir.</p>
<p>il Décembre. Une nouvelle piece formidable Contre M. de Calonne, c'est
le Mémoire justificatif pour le jiéur Michel Rivage, eflâyetir de la
monnoie de Strasbourg, en réponse aux alTertions &amp; imputations de cet
ex-ministre, relativement au travail de la refonte de l'or.</p>
<p>Ce mémoire , figné de Me. Fournel , avocat, dl dirigé contre les
accusateurs en titre du sieur Rivage, M. Louis Bt-yerlé, conseiller au
parlement de Nanci , &amp; Gabriel de Beyerlé, officier au service des
états-unis de l'Amérique septentrionale, tous deux fils &amp; héritiers ,
fous bénéfice d'inventaire , du sieur Beyerlé, directeur de la monnoie
de Strasbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce -bénéfice se calcule sur 1300 millions d'efpeces d'or fabriquées dans
le royaume depuis 1-716.</p>
<p>pection des juges légitimes qui font !ec membres de la cour des
monnoiespar les efforts qu'il a faits pour étouffer le procès mu contre
le directeur de la monnoie de Srrasbourg &amp; l'es ayants cause , &amp; pour la
faire retomber fui le</p>
<p><pb/></p>
<p>fteur Rivage; qui semble prouver parfaitement son innocence. 4"</p>
<p>xi Décembre. Il nous eit arrive de chez 1; l'étranger : Mémoire à
consulter de Pierre Bon I de Courcelles &amp; de Faugondry, au sujet des
exces 3 tommis envers lui , par quelques membres de Id régence de
l'illustre état de Berne ; par la chatri- * bre suprême des appellations
du pays de Vaud ; * puis par le magnifique petit conseil de la répti*
bliaue.</p>
<p>ont été refusés : comment, ayant voulu récla- 1 mer la justice du
Souverain , la réclamation lui a été soustraite ; comment on a voulu
l'attirer j en chartre privée , &amp;, ne s'y étant pîs rendu , 1 on a
prononcé cont-re lui la peine du pilori , &amp; 3 un bannissement perpétuel
en le calomniant &amp; j diffamant : l'auteur [upplie les jnrifconfultes da
j toutes les nations de répondre aux queflions suivantes : I 1°. Les
procédés dont il se plaint , font-ils</p>
<p>3°. Etant fondé, quelles font les voies d'y ] pourvoir ?</p>
<p>Du reste dans ce mémoire écrit simplement &amp; sans aucune chaleur, on peut
s'instruire fue</p>
<p><pb/></p>
<p>la forme de procéder &amp; de juger dans la répe Àblique de Berne; mais ce
qu'on y apprend en.</p>
<p>kort mieux , c'est que l'injustice est de tous fîes lieux &amp; que par-tout
le foible cft la proie du ort.</p>
<p>22 Décembre. L'église de Digne a été successipvement gouvernée par MM.
de Jarente &amp; du iCayla , deux prélats dont la vie publiquement
licenrieufe a rempli ce diocese de scandales : ils font aujourd'hui
remplacés par un M. de Villedieu qui enchérit encore sur eux &amp; réunit
tous les vices ; du moins si l'on en croit une ettre de M. ***
Conjeiller au parlement d'Aix, datée du premier novembre de cette année.</p>
<p><pb/></p>
<p>LeS cinquième &amp; sixieme volumes doivent être imprimés depuis, &amp;
vrailemblablement ne feront pas plus intéressants. ,</p>
<p>u. Décembre. On tracasse encore M. de Juigne sur son rituel , &amp; l'on
distribue Tradition de l'église opposée aux opinions du nouveau rituel
de Paris, sur la conception immaculée de la sainte Vierge &amp;- sur [on
assomption en corps &amp; en ame.</p>
<p>On reproche au prélat de donner comme-une</p>
<p>cfpece de dogme de foi ces deux opinions laif- fées arbitraires dans
l'ancien rituel-, conformément aux décisions de plusieurs papes &amp; du
concile de Trente.</p>
<p><pb/></p>
<p>On parle d'un autre régiment où le co* onel a été obligé de se rerdre
prompteTnent avec un officier aimé des 1) ldats, afin .d'arrêter la
mutinerie excitée par la dureté da jnajor.</p>
<p>Da reste , on attend l'ordonnance qui doit fuppriitier les colonels en
fécond &amp; leur faire place en sassant maréchaux de camp les colonels en
pied , mais avec l'expetlarive seulement. pour ne pas trop augmenter le
nombre de ces officiers généraux qu'on a par centaines.</p>
<p>JEn général les états de cette province ont été.</p>
<p>fort orageux cette annce, &amp; le prince de Coadé</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le gouvernement a craint tellement les fuites de la fermentation
élevée dans la province , que le prince de Condé a eu ordre d'y rester
encore huit jours après la clôture des états.</p>
<p>Point de fête , point de repas ; l'intendant en ayant donné un au prince
de Condé , aucune femme des magistrats n'a voulu y assister.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le comte de la Luzerne est neveu de M.</p>
<p>*3 Décembre. On dit aujourd'hui que le garde des sceaux s'appercevant de
sa gaucherie envers le parlement de Bretagne , s'est hâté de lui faire
expédier des lettres-patentes en regle, par lesquelles S. M. demande la
grande députation,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit, les objets de tf'ès-humbt,s e* très - refpeBueufes
remontrances , ordonnées éirs adressées au feignent Roi, par arrêt du
parlement de Bretagne, du 4 décembre 1787 jy arrêtes II 6 aux chambret
assemblées, paroissent imprimés.</p>
<p>!s font suivis d'une lettre au Roi. Celle-ci n'est que de pur
cérémonial, &amp; comme le résumé des remontrances.</p>
<p>Il y a 14,objets ou paragraphes , dont quelques-uns très-forts. On en
parlera plus au long.</p>
<p>23 Décembre. M. Collignon , commissaire des guerres ayant le département
de SaÍnt-Omer, a déclaré ces jours-ci qu'il avoit ordre de partir pour
cette ville, grande, assez bien bâtie 8c peu peuplée , fin d'y préparer
les logements pour les protestants &amp; patriotes Hollandois qui voudront
venir en France. D'une part, ils !è.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Décembre. M. Dupaty persistant dans sa défense des trois roués, a
voulu plaider luimême en leur faveur au parlement de Rouen, &amp; cette cour
les a déclarés parfaitement innocents; ils ont été élargis sur le champ
&amp; conduits en triomphe. On assure que le président dès le loir même a
soupé avec eux &amp; leur a donné Four convives plusieurs magistrats. gens
de qualité &amp; quelques petites-maîtreflts de Rouen. lis font rendus à
Paris dans ce moment &amp; vont sans doute devenir 1 obje: de la curiosité &amp;
de l'attendritsement publics.</p>
<p>*4 Décembre. La nouvelle compagnie des rn..</p>
<p>des Tentant la nécessité de répondre aux clameurs qui s'é'event de
toutes parts contre elle , &amp; en même temps connoissant la difficulté de
le faire, pour gagner du temps répand toujours provisoirement : idées
préliminaires sur le privilege excluflf de lu compagnie des Indes.</p>
<p>Dans un avertissement qui précede, la compagnie motive son retard sur ce
qu'elle n'a eu que le 6 décembre la communication que le gourI vernement
lui avoir promise des pièces &amp; crats sur lesquels on s'tft appuyé pour
attaquer son.</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant ces idées préliminaires qui font plutôt un historique des
faits qu'une rcponfe , n'offrent rien de bien satisfaisant &amp; de bien
concluant , non-seulement en faveur de la nouvelle compagnie, mais en
faveur même de toutes les compagnies en général.</p>
<p>Il paroît que ce projet, on ne fait pourquoi, n'a pas été agréé , malgré
le grand nombre des enthousiastes de Gluck , &amp; l'on ne voit point qu'il
s'offre encore aucun fouferipteur. Seroit-ce la jalousie des rivaux du
défunt qui s'y oppoferoit, ou riroit-on de la bizarrerie &amp; de
l'extravagance de la foufeription , ainsi que de (on objet ? Enfin S. M.
l'auroit-elle désapprouvé?</p>
<p>14 Décembre. On écrit de Londres que l'opéra s'étant rouvert les de ce
mois dans cette ville h</p>
<p><pb/></p>
<p>25 Décembre. Les remontrances du parlement dé Rouen, arrêtées le 8 août
1787, dont on a déja.</p>
<p>dit un mot, méritent qu'on y revienne. Elles; portent sur les
concessions des terres prétend ues; vaines &amp; vagues illégalement
ordonnées , &amp; exécutées en vertu d'arrêts du conieil, des 2.</p>
<p>juin 1785, &amp; la septembre 1786 , &amp; de nouvean con firmées , avec
évocation , par deux autres arrûs du conseil du 7 juin dernier.</p>
<p>Pur arrêt du 18 mars dernier, le parlement de Normandie, après avoir
posé les principes les plus incontestables sur le fait des domaines,'
avoit ordonné l'exécution des loix sur cette ma?'</p>
<p><pb/></p>
<p>30. Que le fécond arrêt du conseil , du même jour) implique
contradiction &amp; choque ouvertement les privileges les plus avoués de la
province de Normandie.</p>
<p>On conçoit qu'une critique ainsi déraillée des motifs, des dispositions
&amp; des résultats des deux arrêts du conseil, nécessaire pour l'intérêt
des proptes droits du Roi , pour la tranquillité des sujets &amp; la
justification des principes du parlement , ne peut avoir lieu , sans
rejaillir indiie&amp;tment lur le Jégifutem.</p>
<p>15 Décembre. Il y a des lettres-patentes en date du 10 décembre qui
cassent les modifications de l'enrégiftremenr de la prorogation du
fécond vingtième par le parlement de Metz en date du ig novembre.</p>
<p>1 °. En ce que les modifications font illusoires puisqu 'elles ne font
que renouveller des dispositions sur l'égarrté &amp; l'universalité des
contributions déja compromisés dans l'édit ; ce qui femblerouit affecter
uniquement un esprit de réforme</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; de critique, indécent envers un aâe de législation.</p>
<p>30. En ce que le parlement, dans le cas contraire d'un abonnement par la
province sans vérification en la cour , déclare le présent
enrégistrement comme nul &amp; non avenu, &amp; s'arroge ainsi un pouvoir qu'il
r:'a &amp; re sauroit avoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Roi, modele que les hommes de l'art, lescon- noisseurs, les amateurs ont
admiré dans le temps.</p>
<p>15 Décembre. Le parlement de Bretagne dans; fer, remontrances dont
l'objet capital est lexil de M. le duc d'Orléans &amp; l'enlevement des deux
magistrats du parlement de Paris , représente d'abord que ces attes du
pouvoir arbitraire, réprouvés par la loi, ne peuvent produire d'autres
effets que la terreur &amp; l'effroi. Il fait ce dilémme : Peut-on les
présumer coupables ? Ils ne sont point i,,¡¡[és; ils n'ont point été
entendus, ils</p>
<p><pb/></p>
<p>n'ont pot or été jugés; peut-on les croire innocents Ils font punis au
nom du Roi ; &amp; personne n'ignore combien il airne lajullice, combien il
desire d'être juste.</p>
<p>Enfin le parlement établit en termes clairs &amp; précis comme une loi
fondamentale que le Roi ne peut pas changer, qui ne peur être abolie ni
recevoir d'atteinte par le non usage, quelque long qu'il ait été., que
les François ne peuvent être assujettis .p, aucun impôt sans leur
consentement. C'est cette assertion crue juflu'ici &gt; déguisée,
enveloppée, adoucie par les autres parlements, qui a singuliérement
scandalisé Versailles : durus efi hic (ermo.</p>
<p>16 Décembre. M. l'archevêque de Paris , d'après l'assemblée des prélats
tenue effective- ment chez lui au nombie de quille., est allé à</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Decembre. Par un arrêt du parlement de Grenoble du 1 j décembre , il
confirme ce que la chambre des vacations avoit ordonné concernant les
assemblées provinciales , &amp; ne veut les reconnoître que lorsque les
règlements auront été duement enrégistrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant l'orchestre s'est retrouvé, a joué des symphonies : au bout
d'une demi- heure le public se lasant, le tumulte recommençant, le jnême
Tomassin est IeynU dire ; qu'on ne pourroit</p>
<p><pb/></p>
<p>représenter le Mort supposé, parce qu'il manquoîr d,ux adeurs : qu'on
alloic y suppléer par la Servante maîtrèsse. On a répondu qu'on ne
vouloit point de cette pièce. Les comédiens se font obstinés a la donner
&amp; les acteurs font entrés en scene.</p>
<p><pb/></p>
<p>mander grace pour Ces camarades : comme elle étoit feule on lui a crié
que cela ne @ la regardoit pas, que c'étoit Chenard que l'on vouloir.</p>
<p>Il s'est retiré encore. On a laitlé le temps au Sanjhedrin comique de
dé.ibérer. L'heure s'écouloit toujours , il se faisoit tard j on a crié
, réponse.</p>
<p>,.pIès beaucoup dt tarage , Rofieie a reparu &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>a répété que les camarades aussi fournis que lai au public pensoient de
même ; mais ne pouvoient rien faire tans autorisation. On a répété ce
qu'on avoit déja dit, en ajoutant que c'étoit un arrêc sans appel qui
n'admettoit point de remise. Il eit parti encore ; alors on a fait
tomber la toile.</p>
<p>Dans l'intervalle on avoit redemandé les Pri.</p>
<p>M. le duc de Fronsac , gentilhomme de la chambre &amp; M. Defentelles,
commissaire du</p>
<p>Roi ayant le département des spectacles, Orft.</p>
<p>été témoins de toute cet e scene &amp; se font conduits indignement , ou
plutôt n'ont point joué leur rôle : ils ont laissé les comédiens agir à
leur gré , (ans !eur donner aucune injonction &amp; ont autorisé ainsi
indirectement tout le désordre.</p>
<p>18 Décembre. Depuis quelques jours le bruit s'étoit fortement renouvelle
de l'élévation dç.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JlOHVE'reç démarches au sujet du duc d'Orléaas, ëc es ont été
infructueuses.</p>
<p>rirs au ministre réfugié. Le fond n'est pomt neuf, mais la tournure est
agréable. Le tonicité de cette plaisanterie ne fent point du tout la
province.</p>
<p>-9 Décembre. Les clubs qui s'attendoient à.</p>
<p>« Une petite lettre de M. de Crosne qui nousassure que vous affurez que
l'intention du Roi est qu'on ne lisé plus la gazette autour d'une table
ronde, suffit donc pour ienverfer la table &amp; disperser les ledeurs.
Cette petite lettre , mon cher Baron, est une grande sottise, car elle
nous avertit que dans les salons., comme dans les chaumieres, les
barons, les paysans ne font plus rien , &amp; qu'il n'y a de libre en France
que le Roi &amp; ion conseil. Comment vous tI), Rulhieres (car c'éft la même
chose )</p>
<p>( 1 ) M. de Rulhieres est un homme de lettres, aujourd'hui membre de
l'académie françoise , qui eH fort consulté par le baron de Breteuil sur
ctrtaiSE3 déinuchas. 1 -</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avez-vous pas senti que cette petite lettre étoit une démonftrption de
la récrffité dune con(.</p>
<p>de Crosne nous éclaire encore plus que tous les arrêtés des parlements.
En nous laissant un simulacre de liberté , on auroit retardé les efforts
qui nous en prouveront la réalité : vous Jes rendrez perfévéranis &amp;
unanimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>tice ce qu'il ne doit attendre que de ma bonté. »</p>
<p>Le président d'Ormeson a été de l'avis de remettre la délibération à
huitaine , afin de donner le temps aux minières de réfléchir &amp; de
satisfaire - la compagnie. Cet avis a été adopté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 Décembre. On écrit de Cherbourg que M.</p>
<p>le garde des sceaux sentant l'irrégularité de sa lettre, avoit envoyé un
ordre du Roi même, revêtu des formes légales nécessaires, par lequel S.
M. mande aussi les deux plus anciens prélidents. Ce magistrat écrit
encore , qu'il ne voit pas d'autre motif de ce Veniat, que leur arrêté
du 6 décembre au sujet du prince exilé &amp; des prisonniers détenus; que la
cour semble vouloir les garder pour otages, tels que le président du
parlement de Dijon , le président du parlement de Metz.</p>
<p>Plus récemment ce seigneur en a fait une à</p>
<p><pb/></p>
<p>la duchesse de Fronsac dans un autre genre : ea le fé icitant sur son
bon état, elle lui dit : je vous trouve un visage charmant. - Ah !
Madame , réplique-t-il, vous me prenez, pour un miroir. Répartie qui
prouve qu'il a encore des reminiscences très-heureuses, s'il paroît
quelquefois en, enfance, ainsi qu'on le prétend.</p>
<p>30 Decembre. On attend ince/famment l'arrêté du parlement de Rouen dont
on a parlé : il doit paroîtie imprimé demain , il est trèsfort.</p>
<p>30 Décembre. Le sieur de Beaumarchais , pour entretenir un pou le public
sur son compte , a fait répandre ces jours-ci par ses affidés la copie
manufetite d'une Epure an. chevalier de Conti. )</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Decembre. Le comte de Mirabeau , outre son ouvrage périodique en reg
le , l'anayfe des papiers An,({lois dont il n'a fait que donner jusques
ici des elsass , promet de livrer incessamment au public (on important
ouvrage intiru é : de la monarchie prussienne fous Frédéric le Grand, ,
avec un Appendix , contenant des recherches sur les contrées les plus
considérables de l'Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>'Le i Oétobre, M. le premier préfidenr &amp; le préli- dent de Saint-Fargeau
siegent &amp; reçoivent différents compliments.</p>
<p>M. le président de Saint-Fargeau , installés, relle feut le même jour &amp;
est complimenté.</p>
<p>Le 3, premiere audience. Compliments.</p>
<p>Le il, com pliments encore.</p>
<p>Même jour dénonciation par un de messieurs de l'agiotage relativement
aux adions de la nouvelle compagnie des Indes. Arrêté que cette
dénonciation fera communiquée aux gens du Roi.</p>
<p>Le ii 1 requête en plainte contre l'agiotagei</p>
<p><pb/></p>
<p>cagt -, arrêt donnant aéte de la plainte ; permis d'informer.</p>
<p>Ipfcrmation pardevant M. Chupin, ~conseillier de grand 'chambre.</p>
<p>Le ii octobre , réponse du Roi -concernant le parlement de Bordeaux.
Délibération continuée au premier jour.</p>
<p>Le 22, nommé des commissaires pour aviser i ce qu'on doit faire.</p>
<p>Le 15 , députation arrêtée. Les gens du Roi envoyés près du Roi.</p>
<p>Le 30 , répond par les gens du Roi : S. M.</p>
<p>La requête communiquée aux gens du Roi , qui vérifieront les faits &amp; en
rendront compte.</p>
<p>Ils constatent que les faits de la plainte font faux.</p>
<p>Le 4-novembre, réponse du Roi : je ferai lavoi, mes intentions.</p>
<p>Le 9 , arrêt qui défend les attroupements , feux, pétards, &amp;c.</p>
<p>Le 11 , rentrée du parlement &amp; la messe Touge par M. l'évêque de Nevers.
Discours dé remerciement par le premier président ; réponse &lt;lu prélat.</p>
<p><pb/></p>
<p>wr-a pas a être envoyé , &amp; que le Roi désire qu'il y foit délibéré avant
le 16.</p>
<p>13 Novembre. Les présidents de chaque chambre avertissement Meissieurs
par billet de ne point s'écarter , l'édit d'emprunt devant venir
incessamment.</p>
<p>tenir une séance royale.</p>
<p>Les buvetiers vont toute la nuit &amp; Messieurs se trouvent avertis.</p>
<p>Les gens du Roi entrent &amp; apportent un dit concernant un emprunt de 420
millions , en 2.6 articles ; ils apportent aussi un édit concernant
l'état civil des protestants : ils donDent leurs concluûons sur l'un
comme [ul; l'autre.</p>
<p>Le Roi ouvre la séance.</p>
<p>Le garde des sceaux prononce un long discours pour faire connoître
l'objet des édits.</p>
<p>régistrement.</p>
<p>Les opinions commencent ayant onze huurel</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi , sans compter les voix , prononce l'enrégistrement &amp; se retire
avec les deux freres S après avoir également prononcé la continuation de
l'assemblée sur l'édit des protestants hors de sa présence.</p>
<p>Les princes &amp; pairs restent ; l'assemblée a continué jU(llu'i sept
heures &amp; demie, après avoit fait l'arrêté.</p>
<p>On rapporte que M. le duc d'Orléans étant monté en carrosse pour aller à
sa destination , le baron de Breteuil lui avoit ajouté que le Roi lui
avoit preferit de suivre S. A. &amp; en conséquence sembloit vouloir entrer
dans le carrosse : sur quoi le prince lui avoit dit avec humeur : Hé
bien , montez, derriere.</p>
<p>Le baron de Breteuil alors est monté dans son propre carroiTe &amp; a fuiri
le prince comme il a pu.</p>
<p>Dans la même soirée , le premier présidenc ayant été infhuit que le Roi
demandoit pouc Je lendemain midi la grande dépmation de foa</p>
<p><pb/></p>
<p>parlement, les buvetiers ont couru toute la nuit pour avertir Messieurs.</p>
<p>A sept heures du matin assemblée des chambres ; députés nommés sur le
récit fait par M. le premier président ; arrêté qui le charge de
redemander les trois membres de la cour des pairs.</p>
<p>Lettre du Roi aux princes &amp; pairs , qui leur défend de se trouver à
l'assemblée.</p>
<p>Le 11 , assemblée des chambres. Arrêté que pendant la séance le
parlement enverroit un secrétaire de la cour ( Ysabeau de Montval )
complimenter la duchede d'Orléans. Elle étoit partie pour Villers Coterets.</p>
<p>Le 23 , leéture de la rédaction des fuppli.</p>
<p>Les gens du Roi rendent compte que le Roi Jpfgyr.3. les fupplicarions à
Versailles le lundi 2. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 16 , le Roi reçoit les supplications &amp; y répend.</p>
<p>Le i8 , après les mercuriales , assemblée des chambres. S'Jr tous les
objers remis au vendredi 7 décembre, avec les princes &amp; pairs.</p>
<p>Le greffier d'une cour s'est présenté pour complimenter le parlement ,
qui a fait une iéponfe de fotme.</p>
<p>Le 30 , les gens d'l Roi mandés aux chambres assemblées : on leur a dit
de prendre communication au greffe du récit d'un de Messieurs &amp; de
l'imprimé ( l'édit d'empruct ) déposé au greffe , pour en rendre compte
au premier jour.</p>
<p>Les gens du Roi entrés ont dit que le Roi recevroit les itératives
supplications samedi 8</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 10, assemblée de chambres avec les princes &amp; pairs. Rapport de la
réponse du Roi.</p>
<p>Le 14 , assemblée avec les princes &amp; pair?.</p>
<p>Enrégistrement des !ettres d'éredion du duché de Coigny * en duché pairie.</p>
<p>Le premier président a rendu compte du succès d- - ses bons offices. Le
Roi fera réponse mardi 18.</p>
<p>L'assemblée continuée au mercredi 19 avec Jcs princes &amp; pairs.</p>
<p>Le 18 , le premier président a été informé que le Roi étant indisposé ,
il ne verroit pas Sa Majdlé.</p>
<p>Le 1-9, le premier président a dit qu'il n'y avoit pas de réponse , vu
l'indisposîtion da Roi.</p>
<p>La délibération continuée au 18.</p>
<p>Le 27, réponse du Roi.</p>
<p>le 18 assemblée avec princes &amp; pairs. Lecture de la réponse du Roi,
remise au vendredi 4 janvier 17X8.</p>
<p>Le z8 , assemblée avec princes &amp; pairs. Lecture de la réponse du Roi
remise au vendredi 4 janvier 1788.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIERE LETTRE</p>
<p>Sur les peintures, sculptures &amp; gravure.r exposées au Jalon du Louvre.</p>
<p>1-1 Août 1787:</p>
<p>Avant d'aller au salon j'avois , suivant mon i usage , noté sur le
livret les articles que je jugeois les plus dignes d'examen : de ce
nombre étoit le portrait de M. le comte de LallyTollendal, par M. Robin.
J'étois empressé de connoître la physionomie de ce héros de piété
filiale : on avoit encore irrité ma curiosité en' m'apprenant que
c'étoit un tableau historique ; dont lui-même avoit fourni le sujet au
peintre.'</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y éroit reprérenté en déshabille du matin » debout, frémissant de
tout son corps, l'indignation sur le vi age , la fureur dans les yeux :
d'une main il déchiroit un crêpe dont étoit enveloppé un bfie où l'on
reconnoissoit parfaitement le feu comte de Lally ; de l'autre il cenoit
une plume avec ces éloquents mémoires dignes de la tribune d'Athènes ,
ou de celle de Rome , &amp; l'on y lisoit ces mois que sa bouche
entr'ouverte sembloit articuler avec 1 énergie qu'infplre la conviction
de la vérité : je défends mon pere innocent, ajfajftné par le glaive des
Loix.</p>
<p>Q;elle fut ma fnrprife en entrant au salon d'apprerdre que ce tableau
n'y étoit plus ; qu'il y avoit eu ordre de le retirer pour ne poiir
déplaire au parlement , dont on avoit cailë l'arrêt , dont on en caiTm
tous les jours , &amp; dont tout récemment on venoit d'en casser un de ce
genre d'une maniéré encore plus humiliante (1). On avoit craint , par le
souvenir d'une telle cataft ophe , d'affoiblir le refpea: dû aux oraces
de cette cour , de la dégrader , de l'avilir aux yeux du peuple; &amp; d ns
ce moment même on profcrivoit ses membres, on les envoyoit en exil , on
fufpendoit leurs fonctions , on les trairoit comme des rebelles. Pour me
dédommager du plaisir dont j'étais frustré, je cherchois le tableau de
la Reine que beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me dit que le tableau n'étoit pas achevé : d'autres peintres plus
véridiques m'assurerent qu'il étoir très-fici , mais qu'on n'avoit osé
l'ex..</p>
<p>poser les premiers jours , le peur des outrages d'une popu'ace effrénée
( i ). Quoi m'écriaije , la Pvïine , cette souveraine enchantercfle,
nagueres l'idole des François , qui ne se montroit point au spectacle ,
dans les rues , dans son palais , sans ces applaudissements tumultueux ,
indices de la satisfaction générale !</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ces ineonféquences le vrai caradere du despotisme , qui d'une part
frappoit les coups d'autorité les plus violents sur les magistrats ,
défenseurs de la nation , bravoit la nation même &amp; foutoit aux pieds ses
droits les plus sacrés ; &amp; de l'autre manifestoit une foiblesse
misérable, une pusillanimité puérile.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres amateurs d'anecdotes plus instruits; assurent que le tableau
imaginé du vivant de la jeune princesse , elle étoit repréfemée endormie</p>
<p>(i ) Mad Sophie-Helens-Béatrix de France, Uéi," [9.juillet 1786, &amp; morte
cette année.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le berceau , &amp; le Dauphin , le doigr fut la bouche , sembloit
craindre qu'on ne troublât son fcmmeit ; mais que le motif de cet
épisode n'existant plus , l'artiste , en supprimant l'enfant , avoit
confervé la couchette &amp; changé feulement l'aâion du bras gauche dans M.
le Dauphin.</p>
<p>Au surplus ) Monûeur , ce défaut cft. h*</p>
<p><pb/></p>
<p>Beau défaut &amp; vous indique sur quel Kaur tmr- de couleur est monté le
tableau : il est dans lesvêtements , dans les meubles, dans l'arc
hitecture d'une magnificence rare , proportionnée au sujet.</p>
<p>On en peur dire autant du portrait historié de madame du Gazon , dans le
rôle de Nina , au moment où elle croit entendre Germeuil , son amant :
devenue folle par amour Se se flattant de revoir l'objet de sa tendressè
, certes , tout doit se ressentir en elle de la révolution* qui s'y
ogere , du désordre de (es, sens ; &amp; autant sa dooleur étoit profonde 6c
concentrée, autant sa joie doit être vive &amp; bruyante ; on nepeut
s'imagiaer qu'elle se foit occupée du Soin.</p>
<p><pb/></p>
<p>dé n'entr'ouvrir que ses levres , pour faire ad.</p>
<p><pb/></p>
<p>( Au bas des portraits en médaillons du feu Roi , de la feue Reine &amp; du
feu Dauphin; léunis en un bas-relief imitant le bronze , la Princesse ,
qui est supposée les avoir peints elle?-, même, vient d'écrire ces mots
: leur image est encore le charme de ma vie.</p>
<p>jo Le lieu de la scene est une galerie ornée</p>
<p><pb/></p>
<p>On conçoit qu'un tel sujet exigeoit un style austere : il y regne une
mélancolie douce qui, Ibin de repousser le spectateur , l'attire &amp;
lintérdle. La douleur de la princesse est' patfairement bien sentie ;
elle est debout devant son ouvraqe; elle tient son mouchoir de la main
gauche dont elle va t-fluyer les larmes que lui arrache la réflexion &amp;
qu'eile a retenues durant son travail; elle a dans sa droite encore le
crayon dont elle s'est ferv i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en foit, iz répare mon tort &amp; jereviens sur mes pas.- Je ne
compte dans le salon que dit tableaux de cette espece commandés pour le
Roi r Se j'y cherche en vain plusieurs héros de connoissance , des
Franois j je n'y, en trouve qu'un *</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment M. Suvée l'a-t-il traité! étoiwi capable de le bien rendre ?</p>
<p>Coligny (e présente sur le feuil de ion appartement : il est en camisole
, la main dro te iur la poitrine) le bras gauche pendant &amp; lamain
ouverte : ce premier personnage offre beaucoup de contre-sens : son
costume n'est point noble, &amp; cependant pas assez en désordre pour faire
présumer qu'il n'ait pas eu le temps de se vêtir plus décemment : en
outre ce déshabille rie dissimule en rien toute la longueur du corps,
d'où résulte une figure droite &amp; roide , toujours désagréable en
peinture. Si par cette roideur , l'ariste a cru mieux caractériser la
fermeté de 4in, de son héros, ses premiers mots an non-</p>
<p><pb/></p>
<p>cent sans doute ion intrépidité ; mais il mêlei beaucoup d'onttion &amp;
c'est par cette derniere , absolument oubliée sur sa phyiionnomie,
qu'iltriomphe de Ces assassins, Le geste de la main sur la poitrine
n'est pas celui qu'il falloit non plus ; il indique plutôt le desir
d'être cr) le ferment) la foi donnée , la protestation , le dévouement ;
c'est en découvrant sa poitrine que Coiigny devoit se présenter , en y
montrant les cicatrices ; &amp; la majesté de cette attitude,, avec une
figure touchante , plus que dure , auroit infiniment mieux exprimé le
difeours que lez p, ëce lui mét dans la bouche. Le reste de l'aétioft"
eu dessiné assez naturellement. Quant aux affaf- !i'jS , le grouppe en
est exécuté avec vérité &amp;: bien saisî d'apiès les images du poëte ; le
peintre* a même enchéri sur celui-ci. On voit un- de ces' bai bares qui
tient tin flambeau &amp; l'avance.</p>
<p><pb/></p>
<p>les effets des clairs &amp; des ombtes que le flfarir* beau devoit répandre
, au point qu'on doure (j'ml la lumiere vient sur certains objets , qu'on</p>
<p>ne fait si la scene se passe ou de nuit ou de jour.</p>
<p>M. Vien , toujours rempli de Ton Horaete r j inépuisable en sujets
pittoresques, nous offre au- 1 jourd'hui les Adieux d'Hector &amp;
d'Andromaque ? 1 le moment est celui où Hector sortant de la</p>
<p>porte de Cée , pour monter for Ton char, est 1 arrêté par son épouse qui
lui fait présenter par sa nourrice le jeune Astraux , lequel s'effraie
du panache dont le casque de (on pere est ombragé.</p>
<p>n'étoit pas assez polee ; mais c'est précisément j ce qui caractérise le
moment du départ : son 1 char est attelé , Ton automédon en tient les
rênes , son ésuyer lui présente les armes , il montoit lorsqu'
Andromaque paroît ; on ne fait j ce qu'elle lui désigne en tendant la
main vers 1 la ville r il semble que c'et f sur Afiyanax i que devroit
porter son attention &amp; que l'amour de la patrie devroit céder ici à
l'amour - ma- ) ternel.</p>
<p>Le reproche le plus fondé , c'est que la tête * eheâor n'a point l'air
a-lf, mâlequ'elle ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois, Monsieur, que malgré la beauté de ,ce tableau on préfere
généralement trois petits fujers du même auteur remplis de graces &amp; de
nature!, une femme Grecque ornant d'une couronne de fleurs la tête de sa
siUe, avant de l'en voyer eu temple ; Ghcere cueillant des fleurs pour
faire det couronnes ; enfin Sapbo chantant ses vers en s'accompagnant de
la lyre. Les figures en font singuliérement swetes &amp; ne Sentent
nullement une main apptfantie par la vieillesse.</p>
<p>Fuit ! Il se retourne du côté des grandes compositions, &amp; si M. Vien
n'abandonne point la guerre de Troyes , M. de la Grenée semble vouloir
épuiser la vie d'Alexandre.</p>
<p>Il nous en avoit retracé , il y a deux ans , la générosité compatissante
; il nous en reproduit la cruauté féroce. « Alexan ire irrité de la »
fermeté de Betis , un des capitaines de Darius » &amp; gouverneur de la
province de Gaza, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>A la droite &amp; dans un plan plus reculé se refDa[qen,t des femmes dans
différentes attitudes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ils font d'une grande vérité, d'une vigueur singuliere : mais on demende
ce que fait 1 un d'eux, qui lèmble mollement fouleyer Betis , comme si ,
par un rafinement de cruauté , il craignoit que la viaime ne traînât
trop par terre &amp; n'expirât ainsi plus vîte.</p>
<p><pb/></p>
<p>é levés &amp; fournit un plaisir de plus aux ams, teurs.</p>
<p>On au;oit perdu l'un des beaux corps qu'il foit poltible de voir pour la
vérité de l'anatomie, la vigueur des muscles, la fierté de l'attitude, &amp;
le laqueux des chairs.</p>
<p>On ne peut sortir de cette famille d'Agamemnon. M. Doyen acheve le sujet
commencé par M. Vien , il y a quatre ans (3) ; il nous montre prtam
ftippliant Achille de lui rendre le</p>
<p>( i ) Ce tableau a u pieds sur 10.</p>
<p>( ) Cette méchanceté se lit dans les feuilles de l'abbé Aubert.</p>
<p>(3 ) Voyez ma lettre du n feotembre img i.</p>
<p><pb/></p>
<p>sorps d'Hector. On doit louer Tl'artiste , malgré cette dégradation d'un
Roi aux genoux d'un auitre, d'avoir confervé une forte de noblesse dans
la figure de Priam. Quant au héros Grec , son expression est équi voque
: le difficile étoit de réunir sur sa figure la colere &amp; la pitié. Du
reste on defireroit, pour mieux entendre l'attion, de voir dans le
lointain un cadavre , objet de la demande. Ce qui rend ce tableau
estimable aux yeux des artistes qui s'accordent assez làdessus, c'est
d'avoir différencié la clarté que donne une lampp fafpendue dans la
tente d'Achille &amp; celle que répand la lune au dehors.</p>
<p>&amp; exigeant qu'elle lui rende ses compagnons ; enfin de faire intervenir
Mercure mêlant des herbe, salutaires au breuvage, &amp; par ce secours
dttruifant toute la magie de l'enchaaterefle.</p>
<p>Vous concevez, Monsieur, qu'il n'étoit pas possible de rendre tant de
choses en si peu d'ek pace : d'ailleurs le tableau placé trop haut doit</p>
<p>» I n I I&lt; If ( 1 ) Il n'est que de te pid nn,</p>
<p><pb/></p>
<p>cffnr ùes finetTes dans la figure de Circé, dans celles d'ulyirc &amp; de
Mercure, qui échappent par l'eloignement. On trouve beaucoup de gtace &amp;
de séduction dans l'enchaateresse , personnage le plus failiant ; mais
un chapiteau corinthien employé dans son palais choque par (on
anachromfme (i) les antiquaires; &amp; le défaut d'entente du clair obscur
plus nécessaire ici que jamais, cil aussi plus remarquable aux yeux des
artistes.</p>
<p>(2) D'environ 500 ans, puisque Callimaque ; l'inventeur de cet ordre
d'architecture , vivoit l'an du monde 3464. , environ 47a ans après le
siege àa Troyes,</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'opposite est un tableau de M. le Barbier, encore plus rempli
d'action &amp; de mouvement i il est fâcheux que le sujet, tiré de
Pausanias, foit peu intéreLTant, sur-tout pour des François, étonnés de
voir qu'un enlevement cause tant de ravages. Il s'agit du courage des
femmes de Sparte que le peintre a voulu célébrer. Aristomenes , général
des Messeniens , résolut de surprendre &amp; ravir quelques beautés de
Sparte, pendant qu'elles célébroient la fête de Cérès ; elles se
défendirent si courageusement que, sans le se, fours de la prêtresse
Archidamie , le ravisseur couroit risque de perdre la vie. Ce monument
en l'honneur du sexe est exécuté d'une façon savante &amp; hardie. Quant aux
grouppes, il y a tie la grace &amp; de la vigueur dans les femmes : iç
dessin est pue &amp; çoiied i le coloris point</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvais : on regrette feulement que les clairs, les ombres, les reilets
mal distribués ne laissent pas assez sentir le mérite de la composition.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, &amp;c.</p>
<p>Paris, ce 18 septembre 1787.</p>
<p>( 1 ) Dans la mesure de 24 pieds de large sur 1 J &amp; demi de haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE LETTRE</p>
<p>Sur les peintures, feuillures &amp; gravures , exposées , au Jalon du Louvre
, Le jour -</p>
<p>4e la Saint-Louis 1787.</p>
<p><pb/></p>
<p>que celui des Horaces : c'est Sûcfntê au ment de boire la ciguë. Ce
philosophe est ail' milieu de la scene ; on vient de lui ôter fas fers
dont .l'empreinte se voit encore sur ses jambes ; il se souleve sur le
lit, où il étoit attaché : il est en action ; d'une main il prendla
coupe fatale que lui ptéfente un esclave en détournant la tête ; de
l'autre , dont l'index est dirigé vtrs le ciel, l'artiste a caradérifé
ingénieusement la nature du discours que tient le maître , &amp; par
l'expression sublime qui lui donne , a fait disparoître la difformité de
sa figure. Il a également voulu rendre par autarit d'attitudes variées ,
le genre de la douleur de chacun de (es disciples.</p>
<p><pb/></p>
<p>toes. Le dessin n'est pas toujours correct non plus ; le bras du plus
voisin de Socrate semble sortir , non de l'épaule, mais de la poitrine.</p>
<p>La scene éclairée de face , se développe avec les nuances convenables j
mais aussi lugubre , peut-être , exigeroir e!le moins d'éclat &amp; plus de
recueillement. Au contraire , le fond trop rembruni ne laisse point
percer l'œil autant qu'il faudrvit, &amp; empêche les objets de se détacher.
Il faut que ce défaut foit bien sensible, puifqu'il est généralement
reconnu.</p>
<p>( i ) Il s'étoit casse le tendon J 'd t;</p>
<p><pb/></p>
<p>sâvamment : l'attitude du héros est facile &amp; vigoureuse en même temps ;
mais l'expression est absolument manquée : les chairs d'Armide sans
couleur, sans élasticité &amp; sans vie , font d'un, pinceau mou &amp; lui
donnent l'air d'une morte.</p>
<p>Soyons amis, Cinna ; c'ejl moi qui t'en convier</p>
<p><pb/></p>
<p>du tableau est de la meilleure ordononace. BoiIcu a dit:</p>
<p>Suivant que la pensee est plus claire ou plus obscure , L'expression la
fuit ou moins nette ou-plus pure.</p>
<p>Et ce tableau en ellla- preuve. Le plan une fois bien conçu , tout
Semble s'y être rangé naturellement : rien de pénible ou de recherché.</p>
<p>Les airs de tête , les-attitudes , l'agencement des draperies annoncent
une facilité d'exécution , fruit d'études bien digérées. Le coloris y
est infiniment meilleur &amp; plus vrai que dans les &lt;teuY tableaux
précédent ; en un mot , le style en est aussi harmonieux que le fond de
la composition.</p>
<p>Par exemple , M. Taillaflon ne paroît pas avoir beaucoup acquis, &amp; son
morceau ou il a voulu rendre la sensation que produisit le fil Marcellùs
tris , de Virgile lisant l'Eneïde devant Augiifte &amp; OBuvie sa fœur ,
n'annonce qu'un défaut de bon sens : car outre l'impossibilité de bien
caractériser ce trait, est-il naturel, Octavie s'évanouissant, que le
poëte continue de lire &amp; l'empereur d'écouter? Du reste, il a
certainement dégénéré pour le coloris, mieux entendu dans Ces ta.</p>
<p>bocaux de 178 5 j le ton en est ObCCUI &amp; même q.</p>
<p><pb/></p>
<p>1u: noir, ainsi que celui de toutes ses autres com positions.</p>
<p>Son Curius Dentatu., qui après avoir été' trois fois consul, fait cuire
ses légumes dans un pot de terre , &amp; refuse les vases d'or que lui
apportent les ambassadeurs Samnites, eH un sujet dont le détail ,
ignoble aujourd'hui, auroît dû être ennobli par un sublime de pensée
bien au dessus de son talent. Quant au faire , il n'est pas sans mérite
; la touch e en est moëlleuse 8c suave, peut-être trop , pour un sujet
aulTi austere : peut-être auroit-il fallu un pinceau plus mâle, plus de
sévérité dans le ton. Quant; au coloris,il est sans harmonie &amp;
généralement gr is. 1 Un académicien sans noviciat, c'est-à-dire , sans
avoir paffé par la classe des agréés , de-vroit, ce semble , annoncer un
mérite rare k.</p>
<p>supérieur. Si M. Perrin , dont je veux parler" qui jouit de cette
faveur, ne débute pas avec l'éclat qu'elle supposeroit , il arrive du
mçins;</p>
<p><pb/></p>
<p>au salon escorté de nombreux ouvrages : trois grands tableaux d'histoire
; trois esquisses , dont deux d'une vaste ordonnance ; une (uperbe
figure académique , forment cette collection.</p>
<p>Au défaut près du choix , ceux qui ont vu l'ouvrage dans son vrai point
de vue, en font l'éloge, mais en critiquent les formes &amp; les couleurs
pauvres. De loin , la compefition en paroît pleine de chaleur &amp;
d'énergie; les grouppes forment un contraste savant ; on pourroit mieux
le sentir &amp; le dérailler, s'il y avoir plus d'entente du cjair-obscur, &amp;
si la teinte noire dont il ett généralement obscurci , n'en détruifoit
l'effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'après cette longue énumération , Monsieur , de nos tableaux d'histoire
&amp; les éloges dont prelque tous font accompagnés., vous jugerez avec
raison , que le grand genre a fait de fenfibtes progrès ; que le mauvais
goût égarant de.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>wt dans la nature une telle attitude. En gé:':.</p>
<p>éral , les figures &amp; la nacelle font trop fortes pour le champ du
tableau. Les citoyens entraînés par les flots , au secours desquels il
s'agit d'al1er, font bien éloignés, bien rapetissés en bien petit
nombre, &amp; ne forment point une image assez effrayante capable de donner
une idée de la ré* solution magnanime du Duc. Le coloris est aussi trop
brillant pour la scene , &amp; le devant n'en: point assez vaporeux. Au
surplus; le tableau est rempli rt'etfrs piquants &amp; fts défauts mêmes
font ce qui attire le plus les fpeâateurs: en généra., M. Wille est !e
peintre du peuple, pour lequel ce sujet feroit peut-être trop relevé ,
s'il était traité dans le style sévere &amp; majestueux de l'histoire.</p>
<p>M. Bilcoq est auteur du fecônd morceau.</p>
<p>Ce sujet , dont les détails font précieux, est</p>
<p>au fond peu réfléchi ; on ne fait pourquoi Partiste a choisi une grange,
plutôt que l'intérieut '9ne chambre : en outre &gt; agu de taeitte plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>planants. Le goût des arts 1 ayant fait voyager ert Italie ,
l'imagination enflammée de tout ce qu'il y voyoit) il nous reproduit le
fruit de ses études , une Vue de Villa Mndmna , près de Roiiie; les
portiques d'une rue de Ttveli , - plusieurs dejjîntfaits d'après nature.</p>
<p>Robert , il état Ion fidele imitateur ; mais Ji fidele qu'on prendroit
les ouvrages de l'éleve tour ceux du martre , qui (croient exccjfivemsnt
négltgés.</p>
<p>(i) Le vrai est qu'il n'a pas , au contraire , cette liberté , cette
hardiesse de touche de monlieur Robert ; que ses ouvrages fenrent
beaucoup plus le travail , font plus terminés &amp; approcheroient plus en
cela de ceux de monÍÏur Machi.</p>
<p>(i) M. de Marne n'a pas fait les mêmes pro-</p>
<p>r-</p>
<p>( :) Dans !e journal de Paris, NQ, 258 , oa croit cet article de M.
Renoux , peintre.</p>
<p>( 2 ) Voyez ma lettre du 1 septembre 178,1, à-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Naïdes d'une fontaine, Son faire malheureseument nient ne répond pas à
la noblesse de ses conceptions; ses cieux font mauvais, sans vapeurs ; a
ses feuillages sans verdure; sa touche est lourde" &amp; sa maniere uniforme.</p>
<p>Le paysage du genre pastoral se retrouve dans les productions de M.
Taunay, simple agréé, mais bien digne de figurer parmi les académiciens
: sa Rosiere est gaie : sa bénédiction des trou.</p>
<p>pèaux a Rome, rappelle les usages superstitieux des villageois : son
grand tableau de l'hermite est une composition bizârre sans beaucoup dfr
vérité , mais attachante par dé nombreux dérails, le fond en est noir :
enfin, quoique son pinceau fôit plus diversifié que'celui de M. de
Valenciennes, il manque encore de ces touches fines&amp; spirituelles
qu'exigeroient certains de. ses fu- iets.</p>
<p>Je pourrois, Moniieur, vous compter presqu'au rang des nouveaux venus;
un peintre , le doyen dts académiciens sur le livret, mais qui n'avait
Bas exposé depuis 1775. C'est une espece de. ré., i</p>
<p><pb/></p>
<p>géntatiÓn, d'inauguration nouvelle : il s'agit rie M. Roland de la
Porte. Pourquoi vous dissimuler que frappé de vertiges pendant quinze
ans, il étoit resté dans une inadion ablolue : revenu tout-à-coup de cet
état , comme d'un long rêve , [on talent ne s'en est point trouvé
affoibli : il produit encore les mêmes illusions que ci- devant. Son
Crucifix imitant le relief, sa petite Collation, ses Instruments de
Musique attirent la multitude tout autant qu'autrefois.</p>
<p><pb/></p>
<p>étoit musicien , lui c":nrcïlle lorsqu'il travaillera un tableau ,
d'oublier qu'il est peintre : il feroit beaucoup mieux de prendre pour
tui-même le conseil &amp; d'oublier qu'il est critique.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>Paris, ce z6 Septembre 1787.</p>
<p>TROISIEME LETTRE</p>
<p>Sur les peintures, sculptures &amp; gravures exposées au Jalon du Louvre.</p>
<p>zj Août 1787.</p>
<p>DANS mes premieres lettres, Monsieur, j'exaltois beaucoup la sculpture
parmi nous ; je vous ob(ervois qu'elle conservoit en Europe la
réputation de l'école françoise, durant le période de la plus grande
stérilité , de la décadence la plus reconnue de la peinture. Aujourd'hui
que celle-ci recouvre (on lustre , grace aux encouragements donnés par
le Roi ; au contraire , sa rivale , quoiqu'elle en ait reçu de pareils ,
lui devient bien inférieure : cette infériorité , de l'aveu unanime des
critiques, est principalement sensible dans les statues ordonnées pour
le Roi, foit que les sujets aient été mal çhoisis, foit que !</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>: costume français ait gêné les artistes , fait que ce goût de nature
pauvre dont je me plaie gnois , il y a deux ans, ait rétréci leurs
conceptions, dégradé leur ciseau ; on le reproche aur statues de saint
Vincent de Paul, de Rollin , de Bayard , qui plus est.</p>
<p><pb/></p>
<p>est insultant , ce qui l'est encore moins j. ou c'est une grimace de
Tartufe , ce qui ne vaudroit pas niieux. Abstractioin faite des enfants,
la deraiere idée est celle s'accordant le plus naturellement avec
l'attitude du héros, qui a la tête penchée, le visage très-macéré &amp; tout
l'extérieur d'un pénitent.</p>
<p>Après une batailleFrançois -1 voulut savoIr fJuels étoient ceux qui
s'étoient le plus diftingués. Tous les officiers dirent que c'ttoil Bayard,</p>
<p><pb/></p>
<p>comme il avoit toujours coutume. Alors il desira recevoir l'ordre de
chevalerie de la main de Bayard. Après la cérémonie , Bayard prit Ton
épée, Jui fit un discours &amp; lui promit de l'employer dignement pour son
Roi, &amp; la baisa.</p>
<p>Le ciseau de M. Mouchy a plus de noblesse &amp; de tjiocllaix dans la statue
du maréthalde Luxembourg.</p>
<p>(i) La devise du chevalier Bayard étoit comme l'on Úit j le chevalier
sans peur Gr jans reproche.</p>
<p>.l' Il</p>
<p><pb/></p>
<p>il est n'usage , Moniteur, que la même statue , après avoir été modelée
en plâtre, éprouvé toutes les critiques des amateurs , vienne se
reproduire en marbre pour faire juger si l'artiste a profité de celles
qui lui ont paru mériter son attention. C'est ainsi que quatre autres
font exposées de nouveaux aux regards du public.</p>
<p>Le Molitre de M. Cassiérs , est sur-tout amélioré (2). Il est corrigé de
beaucoup de défauts qu'on lui reprcchoit, sans que l'auteur eût prosité
des beautés qu'on lui fuggéroit ; mais que son ci seau plus tendre que
fier, plus moelleux ,rue vigoureux , n'auroit peut-être pas pu rendre.</p>
<p>(0 Voyez ma lettre du 28 septembre 1781.</p>
<p>(a) Voyez ma lettre du 39 septembre 178).</p>
<p><pb/></p>
<p>Duquesne : on trouve cet amira ! généralement bien posé; l'attitude en
est expressive &amp; vraie, &amp; il a acquis une fierté qui manquoit dans le
modele. Peut-être y a-t-il encore de la maigreur &amp; de la sécheresse dans
quelques parties ; mais c'est le morceau de sculpture qui, avec la
statue du grand Condé , dont il a l'air de faire le pendant, réunifie le
plus de fuflfrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir parcouru tous ces grands morceaux formant comme un fecond
salon dans la cour, je f monte en haut &amp; fuis étonné du vuide qu'offrent
par-tout les emplacements destinés aux sculptures.</p>
<p>Encore ne trouvé-je presque que des busses , dont ? plusieurs , il est
vrai, très-intéressants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici M. Cassiéri offre le bune en marbre de Jean-Baptiste Rousseau , à
placer dans le foyer du théâtre françois. La tête a été exécutée d'après
le portrait peinreol738, par Aved. Il est rellemblant , mais fous la
vaste perruque dont il est enveloppé , l'on chercheroit en vain l'émule
de Pindare. Il est vrai que sa destination n'exigeoit que le souvenir de
l'auteur comique ; ce qui n'est pas sa qualité éminente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne vois rien d'attrayant ou d'imposant dans tout le resse : cependant
je vous parierai, pour les faire connoître , de trois agréés qui ne font
pas sans mérite.</p>
<p>L'Etude en Marbre, par M. Boguet. Charmante figure de femme , quoiqu'un
peu trop longue.</p>
<p>On pourroit en outre critiquer^ son attitude Se son fini précieux. Elle
est couchée , ce qui caractérise plus la paresse que l'amour du travail
; elle est enfoncée dans les méditations profondes &amp; abstraites du
calcul &amp; de la géométrie transcendante; une virtuose de cess espece ne
doit point avoir la délicatesse des traits , la fraîcheur, la pureté ,
la finesse des contours d'une beauté nui. Joigne continuellement son
corps &amp;: son vÎia;&gt;:c,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais détournons, Monsieur, les regards de ce fpe&amp;acle révoltant &amp; payons
aux gravures , qui ne font en 1787 ni plus neuves, ni plus abondantes ,
ni plus piquantes qu'en 1785.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les trois portraits de M. Cathelin on distingue celui de Mlle.
d'Eon de Beaumont, auquel son burin mâle a confervé toute la virilité
fous les habillements de femme : on la voit encore indignée de cet
accoutrement.</p>
<p>M. Klauber , qu'on ne connoissoit point, anronce une grande vigueur dans
(e portrait de M. Allegrain, qu'il a gravé d'après M. Duplessis.</p>
<p><pb/></p>
<p>peu propre au sujet ), a toute la douceur, toute la légéteté du burin i
mais en general l'énergie paroît être dans ses autres productions le
caractère dominant de ce nouvel académicien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être , &amp;c.</p>
<p>Paris, ce 7 octobre 1787.</p>
<p>Fin du Trente-fixime Volume</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
