<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Molière (1622-1673)">Molière</author>
<title>Précieuses ridicules, par Gustave Reynier,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Molière (1622-1673)</author>, <title>Précieuses ridicules, par Gustave Reynier,...</title>, <date>1888</date>,description :[Les précieuses ridicules (français)],144 pages
</bibl>
<publisher>Quantin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611874x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>BIBLIOTHÈQUE</p>
<p>DÏÏ</p>
<p>L'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE SPÉCIAL</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>LES</p>
<p>PRÉCIEUSES RIDICULES</p>
<p>PAR GUSTAVE REYNIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>MAISON QUANTIN</p>
<p>Z Bue Mt Benoit</p>
<p>A. PICARD &amp; KAAN</p>
<p>II, Rue Soufflât</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ENSEIGNEMENT SECONDAIRE SPÉCIAL</p>
<p>LES PRÉCIEUSES RIDICULES</p>
<p>QUATRIÈME ANNÉE</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHEQUE DE L'ENSEIGNEMENT SECONDAIRE SPÉCIAL</p>
<p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM.</p>
<p>EUGÈNE MANUEL</p>
<p>Inspecteur général rie l'Instruction publique</p>
<p>Membre du Conseil supérieur</p>
<p>VICTOR DUPRÉ</p>
<p>Inspecteur rio l'Académie do Paris</p>
<p>QUATRIÈME ANNEE</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Mi S</p>
<p>PRÉCIEUSES RIDICULES</p>
<p>P A R</p>
<p>Gustave REYNIER</p>
<p>Ancien élèvo de l'École normalo supérieure,</p>
<p>Professeur ;igrégé au I.ycéo de (irollohle.</p>
<p>Ouvrage conforme aIL programme du 10 ao/il /886</p>
<p>PARIS</p>
<p>MAISON QUANTIN</p>
<p>7, RUE SAINT-BENOIT</p>
<p>A. PICARD a. KAAN</p>
<p>11, RUE SOUFFLOT</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p>Cet ouvrage été déposé au Ministère de l'Intérieur en décembre 18S7.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU CHRONOLOGIQUE</p>
<p>DE LA VIE ET DES OEUVRES</p>
<p>DE</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Pendant douze ans, il parcourt la France et surtout le midi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 24 octobre 1658, il paraît pour la première fois devant la cour : il
représente, avec Nicomède de Corneille, une petite comédie de lui, le
Docteur Amoureux, qui a beaucoup de succès. Le duc d'Orléans le prend
sous sa protection et le présente au roi qui lui permet de jouer
alternativement avec les comédiens italiens sur le théâtre du
Petit-Bourbon.</p>
<p>C'est sur ce théâtre qu'il représente les Précieuses Ridicules, le mardi
18 novembre 1659.</p>
<p>En 1660, il donne Sgnanarelle.</p>
<p>En 1661, — Don Garde de Navarre.</p>
<p>— — l'École des Maris.</p>
<p>— — les Fâcheux.</p>
<p>En 1662, — l'École des Femmes.</p>
<p>En 1664, il fait jouer le Mariage Forcé.</p>
<p>— — la Princesse d'Élide.</p>
<p>— — les trois premiers actes de Tartuffe.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1665, il fait jouer Don Juan ou le Festin de Pierre.</p>
<p>— l'Amour Médecin.</p>
<p>En 1666, — le Misanthrope.</p>
<p>En 1667, — le Médecin malgré lui.</p>
<p>— — MUicerte.</p>
<p>— — la Pastorale Comique.</p>
<p>— — le Sicilien ou l'Amour Peintre.</p>
<p>Pendant cette longue et anxieuse attente, il n'a pas cessé de composer.</p>
<p>En 1668, il a donné Amphitryon.</p>
<p>— — George Dandin.</p>
<p>En 1669, — l'Avare.</p>
<p>— — M. de Pourceaugnac.</p>
<p>En 1670, il fait représenter le Bourgeois Gentilhomme.</p>
<p>— — les Amants Magnifiques.</p>
<p>— — Psyché, qu'il a composée en collaboration avec Quinault et le grand
Corneille.</p>
<p>En 1671, — les Fourberies de Scapin.</p>
<p>— — la Comtesse d'Escarbagnas.</p>
<p>En 1672, — les Femmes Savantes.</p>
<p>En 1673, — le Malade Imaginaire.</p>
<p>Quelle prodigieuse fécondité! Plus de trente pièces en moins de vingt ans!</p>
<p>Pièces de toutes sortes, comédies de caractère, comédies de mœurs,
comédies-ballets, comédies d'intrigue, bouffonneries divertissantes où
Boileau ne « reconnaissait pas l'auteur du</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vendredi 17 février 1673, il se sentit plus fatigué que de coutume.
On donnait, ce soir-là, la quatrième représentation du Jlalade
Imaginaire. On voulut lui persuader de ne pas jouer. u C'est impossible,
dit-il, il y a cinquante pauvres ouvriers qui n'ont que leur journée
pour vivre : je me reprocherais d'avoir négligé de leur donner du pain
un seul jour, le pouvant faire absolument. » Il joua, mais il était à
bout de forces. Au moment où il prononçait le mot : « Juro » dans la
Cérémonie, il lui prit une convulsion qu'il essaya de cacher sous un
sourire. On le porta chez lui après la pièce; il eut une quinte de toux
si terrible qu'un vaisseau se rompit dans sa poitrine et il expira une
heure environ après avoir quitté le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE s un</p>
<p>LES PRÉCIEUSES RIDICULES</p>
<p>1</p>
<p>LES .PRÉCIEUSES</p>
<p>Qu'étaient-ce que ces précieuses que Molière attaqua, dès son arrivée à
Paris ?</p>
<p>Au commencement du XVIIe siècle, quand les grandes luttes religieuses et
politiques furent terminées, quand les esprits, si longtemps émus,
passionnés et troublés, eurent retrouvé le calme et la tranquillité, on
éprouva le besoin de se rapprocher et de s'entretenir. On avait trop
longtemps bataillé, disputé, prêché, harangué : on voulait causer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par le goût naturel des gens d'esprit, par les grandes manières et le
bon ton des gens de cour.</p>
<p>1. C'était le samedi qu'on se réunissait chez Mlle de Scudéry.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus on va, plus ces occupations deviennent puériles, et plus on les
prend au sérieux. La société suit sa pente naturelle vers le mauvais
goût. Cette société même ,devient de plus en plus mêlée : le succès des
longs romans de M"° de Scudéry lui attira de nouveaux visiteurs «
ramassés de tous côtés », nous dit Tallemant. Les Samedis né cessèrent
plus dès lors de dégénérer jusqu'au moment où, pour employer encore une
expression de Tallemant, « tout finit par se découdre ».</p>
<p>1. « Les précieuses, nous dit Somaize, sont fortement persuadées qu'une
pensée ne vaut rien lorsqu'elle est entendue de tout le monde, et c'est
une de leurs maximes de dire qu'il faut nécessairement qu'une précieuse
parle autrement que le peuple, afin que ses pensées ne soient entendues
que de ceux qui ont des clartés au-dessus du vulgaire; et c'est, à
dessein qu'elles font</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes donnèrent dans ces bizarres travers avec l'exagération qui est
ordinaire aux femmes et, comme elles ne se visitaient guère qu'entre
elles, comme elles formaient de vraies sociétés d'admiration mutuelle,
grisées par les louanges qu'elles se décernaient les unes aux autres
sans mesure, elles se persuadèrent de la meilleure foi du monde que,
pour avoir fui le naturel, elles avaient atteint le sublime. C'est
pourquoi, enchantées de la qualité de leur esprit, elles s'appelèrent
Précieuses.</p>
<p>tous leurs efforts pour détruire ce vieux langage, et qu'elles en ont
fait un, non seulement qui est nouveau, mais encore qui leur est
particulier. » (Deuxième</p>
<p>Dictionnaire, au mot morale.)</p>
<p>1. C'est Gorgibus qui emploie cette expression, se. v, p. 41.</p>
<p>2. Héroïnes des romans de Mlle de Scudéry, dont nous avons parlé plus haut.</p>
<p>3. Page 46, et appendice IV.</p>
<p>4. Scène v, p. 54.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez Sorel, le Berger extravagant, 1. XIII.</p>
<p>L'estime d'inclination,</p>
<p>— de préoccupation,</p>
<p>— d'intérêt,</p>
<p>— de reconnaissance,</p>
<p>— d'amitié,</p>
<p>— d'amour,</p>
<p>— d'alliance.</p>
<p>— de complaisance,</p>
<p>— de jalousie.</p>
<p>Soupirs d'amour,</p>
<p>— d'amitié,</p>
<p>— d'ambition,</p>
<p>— de douleur,</p>
<p>— de jalousie,</p>
<p>— de crainte,</p>
<p>— de vengeance,</p>
<p>— de joie,</p>
<p>— d'impuissance,</p>
<p>— d'incertitude,</p>
<p>— de pitié,</p>
<p>et enfin des soupirs de cour, « lesquels sont, d'ordinaire, des soupirs
trompeurs et dangereux, car dans ce lieu l'on n'est amoureux que par
politique, jaloux que par grimace, ami qu'en apparence ».</p>
<p><pb/></p>
<p>1. On trouvera plus loin (appendice V) d'autres expressions ridicules
des précieuses, et aussi quelques métaphores heureuses dont notre langue
leur est redevable.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus amusant que la peinture de ces précieuses faite par un
demi-précieux 1.</p>
<p>Il comprit que la langue et la littérature, auxquelles l'hôtel de</p>
<p>Rambouillet avait rendu des services, pouvaient être corrompues par «
ces mauvais singes de ce qu'il y eut de plus parfait2 ».</p>
<p>Il comprit que ces coteries, entêtées du subtil et du faux, seraient
ennemies déclarées de tout écrivain qui ne parlerait pas leur langage et
ne voudrait pas « quitter la nature d'un pas3 ». Il se résolut donc à
faire place nette et, le 18 novembre 1659, il fit</p>
<p>"jouer les Précieuses ridicules.</p>
<p>2. Les Précieuses ridicules. Préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>LES ATTAQUES CONTRE LES PRÉCIEUSES</p>
<p>AVANT ET APRÈS MOLIÈRE</p>
<p>Quelque diffus et insignifiant qu'il nous paraisse aujourd'hui, ce roman
de la Précieuse fut très goûté au moment où il parut, tant le public
était curieux de savoir ce qui se passait dans ce monde « bizarre et
inconnu3 », où tout le monde n'avait</p>
<p>1. Portraits littéraires, t. II, p. 20.</p>
<p>2. Il était, nous l'avons vu, un des habitués de l'hôtel de Rambouillet.</p>
<p>3. L'abbé de Pure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Molière avait eu des devanciers, il eut aussi des imitateurs. Voyant
les applaudissements que recevaient les Précieuses ridicules, et la
curiosité qu'elles excitaient, un certain Somaize, secrétaire obscur
d'une grande dame italienne, essaya de détourner sur lui ce succès. Il
composa en toute hâte cinq ouvrages dont les précieuses firent les frais
: deux pièces : les Précieuses ridicules mises en vers, qui n'étaient
qu'une copie versifiée de la comédie de Molière; les Véritables
Précieuses où il prétendait refaire et corriger cette comédie ; un
dialogue satirique en vers burlesques : le Procès des Précieuses; et
enfin deux Dictionnaires des Précieuses. On verra, par les citations que
nous en avons faites2, ce que valent les trois premiers ouvrages. Quant
aux deux dictionnaires, quoiqu'ils soientl'œuvre d'un esprit médiocre,
i's ont pour nous un intérêt réel. Le premier est fort court, il ne
renferme qu'un recueil d'expressions singulières imaginées par les
précieuses ou qui leur étaient attribuées : un assez grand nombre de ces
expressions sont même prises par Somaize dans la pièce de Molière. Le
second ouvrage, qui parut un an après 3,</p>
<p>1. Somaize, dans la préface des Véritables Précieuses, dit de Molière t</p>
<p>Il Il est certain qu'il est singe en tout ce qu'il fait,... il a copié
la Précieuse. de M. l'abbé de Pure, jouée par les Italiens. »</p>
<p>2. Voyez appendices II, III et IV.</p>
<p>3. En 1631.</p>
<p><pb/></p>
<p>est beaucoup plus considérable. Le titre en est plein de promesses :</p>
<p>Le Grand Dictionnaire des Précieuses, historique, poétique,
géographique, cosmographique, chronologique et armoiriqllc, où l'on
verra leurs antiquité, coutumes, devises, éloges, études, guerres,
hérésies, jeux, 'lois, langage, mœurs, mariages, morale, noblesse ; avec
leurs politique, prédictions, questions, richesses et victoires; comme
aussi les noms de ceux et de celles qui ont jusques ici inventé des mots
précieux.</p>
<p>Il s'en faut que nous trouvions tout cela dans l'ouvrage, mais nous y
trouvons : 1° une liste par ordre alphabétique des précieux et
précieuses sous leurs noms d'emprunt avec des juge- . ments sur leur
caractère et leur esprit (cette liste est d'ailleurs • faite sans
discernement et nous trouvons, mêlés aux noms des plus sottes
alcôvistes1, les noms de Mme de Rambouillet, de Mme de la Fayette, de
Mmc de Sévigné).</p>
<p>Voyez plus loin, p. 46, note 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>ANALYSE DE LA PIÈCE DE MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES PERSONNAGES</p>
<p>Les Précieuses ridicules sont bien plutôt une étude de mœurs qu'une
comédie de caractère. Les personnages sont tous très amusants; aucun
d'eux n'est créé de toutes pièces, et il ne pouvait en être autrement
dans une comédie en un acte que Molière ne donnait modestement que comme
une farce.</p>
<p>Ce sont le faux marquis et les deux précieuses qui remplissent toute la
pièce.</p>
<p>Il n'y a pas dans tout le théâtre de Molière, et peut-être dans tout le
théâtre français, de personnage plus étourdissant que Mascarille.
Insolent et humble en même temps, insolent avec les</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Il faut cependant remarquer que Madelon n. plus d'assurance que Cathos ;</p>
<p>Cathos copie sa cousine, comme Jodclet copie Mascarillc.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>HISTOIRE DE LA PIÈCE</p>
<p>Les Précieuses ridicules obtinrent, nous l'avons dit, un très vif succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez l'appendice. Dans la Critique de l'Ecole des femmes, se. ir,
Célimène, si elle ne Il se défend pas de la chose », se défend du nom.</p>
<p>■qui ont rompu leur rang dans le monde. Il y en a qui jugent aussi
hardiment de nos vers et de notre prose que de leurs points de Gênes et
de leurs dentelles... On ne parle jamais du Cid qu'elles ne parlent de
L'unité du sujet, de la règle des vingt-quatre heures. 0 sage Arthénice
! que votre bon sens et votre modestie valent bien mieux que tous les
arguments et toutes les figures qui se débitent chez Mme *" ! »</p>
<p>3. Dans le Sommaire des Précieuses ridicules, fait par. Voltaire pour
une édition de Molière.</p>
<p>4. « L'un (Tourreil, membre de l'Académie française), en traitant sérieuse-</p>
<p>.ment de nos lois, appelle un exploit un compliment timbré. Un deuxième (La</p>
<p>Motte) appelle un cadran au soleil un greffier sola-ire; une grosse
rave, un</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIIIe siècle, comme un réveil de l'esprit précieux : heureusement cela
ne dura pointl.</p>
<p>Aujourd'hui ce n'est pas par excès de délicatesse ni de scrupule que
pèchent la plupart de nos auteurs : s'ils écrivent mal, ce n'est pas par
trop grande envie de bien écrire. La charmante comédie des Précieuses
nous sera cependant toujours utile : nous ne saurons jamais trop que les
choses les mieux dites sont celles qui sont dites le plus simplement, et
que la meilleure manière d'être entendu, c'est encore d'appeler un chat
un chat, comme</p>
<p>Boileau !.</p>
<p>2. « J'appelle un chat un chat... » (lloilcau, Satire /.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>PRÉCIEUSES RIDICULES</p>
<p>PREFACE DE MOLIÈRE</p>
<p>C'est une chose étrange qu'on imprime les gens malgré eux. Je ne vois
rien de si, injuste, et je pardonnerais toute autre violence plutôt que
celle-là.</p>
<p>1. Molière accepta toujours avec cette môme modestie les jugements du
public. « Je m'en remets, dit-il dans l'Avertissement des Fâcheux, aux
décisions de la multitude, et je tiens aussi difficile de combattre un
ouvrage que le public approuve que d'en défendre' un qu'il condamne. »</p>
<p>2. Molière, aussi bon comédien que grand rcrivain, revient souvent sur
cette idée que les pièces sont faites pour être vues, non pour être
lues, et qu'on ne peut bien les apprécier qu'au théâtre. Il dit dans
l'Épître au lecteur qui précède l'Amour médecin : « Il n'est pas
nécessaire de vous avertir qu'iL y a beaucoup de choses qui dépendent de
l'action : on sait bien que les comédies ne sont faites que pour être
jouées, et je ne conseille de lire celle-ci</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'aux personnes qui ont des yeux pour découvrir dans la lecture tout le
jeu du théâtre. »</p>
<p>Les auteurs dramatiques d'aujourd'hui ont sur ce point des idées bien
différentes, dont il ne serait pas difficile de trouver l'explication
dans un nouvel état des esprits et dans les points de contact du théâtre
et de la .presse. « Les œuvres de théâtre, dit M. Alexandre Dumas fils,
ne sont pas écrites seulement pour ceux qui viennent au théâtre; elles
sont écrites aussi, et surtout, pour ceux qui n'y viennent pas. Le
spectateur ne fait que le succès, le lecteur fait la renommée. C'est
parce qu'on lira et relira toujours les chefsd'œuvre dramatiques du
XVIIe siècle qu'on les représentera et qu'on les applaudira toujours...
OEuvi'C qu'on lit, œuvre qui dure; œuvre qu'on relit, œuvre qui reste. »
(Préface de la Princesse Georges.)</p>
<p>La phrase de Molière veut donc dire : « Je ne voulais pas qu'après avoir
été jouéesf les Précieuses ridicules fussent imprimées. »</p>
<p>3. Un libraire peu scrupuleux, Ribou, avait obtenu un privilège pour
publier sans l'autorisation de Molière les Précieuses ridicules. Molière
obtint que ce privilège fût supprimé et, pour éviter de semblables
démêlés, lit imprimer lui-même sa pièce par le libraire de Luynes. Il ne
put toutefois empêcherRibou d'exploiter le succès de sa pièce en
publiant les Véritables Précieuses de Somaize, et les Précieuses mises
en vers du même auteur, qui n'étaient guère qu'une contrefaçon. -</p>
<p>5. CeLte tournure n'est plus usitée ; il faudrait dire aujourd'hui : On
m'a . fait voir qu'il était nécessaire que je fusse -imprimé ou que
j'eusse un procès1 ce qui est très lourd.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Précieuses ridicules sont en effet la première pièce de Molière qui
ait été imprimée. L'Étourdi, qui avait été représenté cinq ou six ans
avant, ne fut publié qu'en 1663.</p>
<p>4. On sait que Molière était très instruit. Même après avoir quitté le
collège, il avait conservé le goût des études sérieuses et l'amour des
livres.</p>
<p>5. On publie ma pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cf. la notice.</p>
<p>2. Le Docteur était un des personnages de cette comédie italienne, si
goûtée en France au xvn° et au xvm° siècle, et dont les types ne
variaient pas. Il représentait un savant ridicule, prétentieux et sot.</p>
<p>3. Le Capilan était, dans la comédie italienne, le soldat fanfaron, le
faux brave, qui contait des prouesses imaginaires et s'amusait à
terroriser les gens assez naïfs pour le prendre au sérieux. Le Matamore
que Corneille a représenté dans l'Illusion comique peut nous donner
quelque idée de ce qu'était le</p>
<p>Capilan.</p>
<p>4. Trivelin était un valet de la comédie italienne, assez semblable à
Arlequin.</p>
<p>5. Guillaume de Luynes était le libraire qui publia la première édition des</p>
<p>Précieuses ridicules.</p>
<p>6. « Veut aller faire relier mon ouvrage. » Au XVIIe siècle, les livres
ne se vendaient aruère que reliés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>PRÉCIEUSES RIDICULES</p>
<p>(COMÉDIE)</p>
<p>PERSONNAGES ACTEURS qui créèrent les rôles.</p>
<p>LA GRANGE!, j , L LA GRANGE.</p>
<p>1 Amants</p>
<p>DU CROISY, ) rebutes. I Du CROISY.„</p>
<p>GORGIBUS, bon bourgeois." L'Epy.</p>
<p>MADELON*, fille de \ f</p>
<p>Gorgibus. / Précieuses \ jjue Dehrie.</p>
<p>CATHOS, nièce de l ridicules. /</p>
<p>Gorgibus. J { Mllc DU PARC 3.</p>
<p>MAROTTE, servante des précieuses</p>
<p>ridicules. MADELEINE BÉJART 4.</p>
<p>ALMANZOR 5, laquais des précieuses</p>
<p>ridicules. (?)</p>
<p>2. Madelon est le diminutif de Madeleine. Cathos ou Cateau celui de
Catherine.</p>
<p>4. Madeleine Béjart était la sœur ainée d'Armande, que Molière épousa.
Bonne comédienne, fort aimée du public qui put l'applaudir pendant
trente-cinq ans, elle fut toujours pour son beau-frère une amie sincère
et dévouée. — 1IJarotte est un diminutif de Marie fort répandu en
Normandie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS DE MASCARILLE1, valet</p>
<p>de La Grange. MOLIÈRE2.</p>
<p>LE VICOMTE DE JODELET, valet de</p>
<p>du Croisy. JODELET3.</p>
<p>DEUX PORTEURS DE CHAISES.</p>
<p>VOISINES.</p>
<p>VIOLONS.</p>
<p>2. On voit quo c'est Molière lui-même qui faisait Mascarille : c'est en
effet le rôle important de la pièce. Molière qui était, de l'avis même
de ses ennemig, un merveilleux comédien, jouait ce personnage de
Mascarille avec tant de verve, tant d'éclat et tant d'amusante folie,
que Somaize, quand il l'attaque, l'appelle toujours Mascarille, avec un
dédain sous lequel perce l'envie.</p>
<p>Il ne put pas tenir longtemps le rôle du vicomte : il mourut cinq mois
après la première représentation des PrécieiLses.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>PRÉCIEUSES RIDICULES</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>LA GRANGE, DU CROISY.</p>
<p>DU CROISY.</p>
<p>Seigneur1 La Grange...</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>Quoi?</p>
<p>DU CROISY,</p>
<p>Regardez-moi un peu sans rire.</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>Eh bien ?</p>
<p>DU CROISY.</p>
<p>Que dites-vous de notre visite? En êtes-vous fort satisfait ?</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>A votre avis, avons-nous sujet de l'être tous deux?</p>
<p>DU CROIS Y.</p>
<p>1. La Grange n'est pas gentilhomme; le mot Seigneur est un terme de
civilité, moitié sérieux, moitié plaisant, qu'on employait souvent dans
les comédies du xvH" siècle et qui devait être la traduction du Signor
(Monsieur) de la comédie italienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>DU CROIS Y.</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>Sans doute, je l'y prends 3, et de telle façon que je me veux venger de
cette impertinence 4. Je connais ce qui nous a fait mépriser. L'air
précieux n'a pas seulement infecté Paris ; il s'est aussi répandu dans
les provinces 5, et nos donzelles ridicules en ont humé leur bonne part.
En un mot, c'est un ambigu de précieuse et de coquette que leur
personne. Je vois ce qu'il faut être, pour en être bien reçu, et si vous
m'en croyez, nous leur jouerons tous deux une pièce, qui</p>
<p>1. Voy. le Misanthrope, II, v :</p>
<p>Cependant sa visite, assaz insupportable,</p>
<p>Traîne en une longueur encore épouvantable ;</p>
<p>Et l'on demande l'heure, et l'on oâille vingt fois,</p>
<p>Qu'elle grouille aussi peu qu'une pièce de bois.</p>
<p>3. Voy. le lexique au mot : Y.</p>
<p>4. Cette phrase forme deux vers blancs, c'est-à-dire qui ne riment pas :</p>
<p>Sans doute, je l'y prends, et do telle façon</p>
<p>Que je me veux venger de cette impertinence.</p>
<p>Ces sortes de vers abondent dans les pièces en prose de Molière. Dans
quelques-unes, comme le Sicilien ou l'Amour peintre, dans quelques
passages célèbres de Don Juan, ils sont si fréquents qu'on s'est demandé
si Molière, en composant ces pièces, ne se proposait pas de les
reprendre pour les écrire en vers.</p>
<p>5. Voy. la notice.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU CROIS Y.</p>
<p>Et. comment encore1 ?</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>DU CROIS Y.</p>
<p>Hé bien! qu'en prétendez-vous faire?</p>
<p>LÀ. GRANGE.</p>
<p>Ce que j'en prétends faire? Il faut... Mais sortons d'ici auparavant2.</p>
<p>SCÈNE Il</p>
<p>GORGIBUS, DU CROISY, LA GRANGE.</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>Hé bien ! vous avez vu ma nièce et ma fille ; les affaires iront-elles
bien? Quel est le résultat de cette visite?</p>
<p>1. Nous dirions aujourd'hui : Mah encore, comment?</p>
<p>2. Molière aurait pu mettre sous les yeux du spectateur l'entrevue des
deux précieuses et de leurs prétendants. Il a préféré la faire raconter
par les deux amants rebutés. Comme Cathos et Madelon resteront sur le
théâtre pendant douze scènes, comme elles se feront connaître tout à
leur aise dans les SCÈNES V, X et XII, qui sont les plus importantes de
la comédie, Molière pouvait craindre que le public se fatiguât de leurs
personnes, si elles paraissaient -trop tôt. C'était de plus un excellent
moyen d'éveiller la curiosité des spectateurs, que de ne point les
montrer dans le commencement. C'est pour la même raison que, dans le
Tartuffe, Molière a retardé l'entrée de Tartuffe jusqu'au IIIe acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>C'est une chose que vous pourrez mieux apprendre d'elles que de nous.
Tout ce que nous pouvons vous dire, c'est que nous vous rendons grâce de
la faveur que vous nous avez faite 1, et demeurons vos très humbles
serviteurs.</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>MAROTTE, GORGIBUS.</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>Que désirez-vous, monsieur ?</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>Où sont vos maîtresses?</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>Dans leur cabinet.</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>Que font-elles?</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>De la pommade pour les lèvres.</p>
<p>GORGllJUS.</p>
<p>C'est trop pommadé. Dites-leur qu'elles descendent.</p>
<p>2. Cette exclamation, qui marquait la surprise, n'est plus guère usitée
aujourd'hui;</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>Ces pendardes-là, avec leur pommade, ont, je pense, envie de me ruiner.
Je ne vois partout que blancs d'œufs, lait virginal1, et mille autres
brimborions que je ne connais point. Elles ont usé, depuis que nous
sommes ici, le lard d'une douzaine de cochons, pour le moins2; et quatre
valets vivraient tous les jours des pieds de mouton 3" qu'elles emploient4.</p>
<p>SCÈNE V</p>
<p>MADELON, CATHOS, GORGJBUS.</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>1. Les blancs d'œufs et le lait virginal étaient des cosmétiques qui
devaient donner au teint la fraîcheur et la beauté. Le lait virginal
était fait avec du vinaigre, de i'eau de rose, de l'alun et une foule
d'autres ingrédients.</p>
<p>2. Ceci ne devait pas être trop exagéré. Les recettes du temps nous
apprennent que pour faire de l'eau de lard, qui s'employait aussi pour
la toilette,</p>
<p>Il il fallait prendre deux livres de la gorge d'un porc mile qui fut
bien gras ».</p>
<p>3. Pour faire la pommade de pieds de mouton, il ne fallait pas moins de</p>
<p>« cinq ou six douzaines de pieds de mouton, que l'on faisait bouillir
deux jours avant la pleine lune ».</p>
<p>4. On voit que La Grange n'avait pas mal jugé Cathos et Madelon, en
disant qu'elles étaient aussi coquettes que précieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>voir comme des personnes que je voulais vous donner pour maris ?</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Et quelle estime, mon père, voulez-vous que nous fassions du procédé
irrégulier de ces gens-là?</p>
<p>C AT IIOS.</p>
<p>Le moyen, mon oncle, qu'une fille un peu raisonnable se pût accommoder
de leur personne?</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>La belle galanterie que la leur ! Quoi ! débuter d'abord par le mariage 1 !</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>Et par où veux-tu donc qu'ils débutent? par le concubinage? i\'est-ce
pas un procédé dont vous avez sujet de vous louer toutes deux, aussi
bien que moi? Est-il rien de plus obligeant que cela? Et ce lien sacré
où ils aspirent n'est-il pas un témoignage de l'honnêteté de leurs
intentions?</p>
<p>MADELON.</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>Je n'ai que faire ni d'air ni de chanson3. Je te dis que</p>
<p>1. Dans leur dédain pour tout ce qui n'était pas purement spirituel, les</p>
<p>2. Autre trait de caractère des Précieuses : elles rougissent de leurs
parents.</p>
<p>3. Cette boutade n'a rien de bien relevé ; mais le gros bon sens de
Gorgibus ne peut pas s'exprimer par des reparties bien fines. C'est un
des grands</p>
<p><pb/></p>
<p>le mariage est une chose sainte et sacrée, et que c'est faire en
honnètes gens que de débuter par là..</p>
<p>MADELON.</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>Que me vient conter celle-ci !</p>
<p>MADELON.</p>
<p>1. Madelon, on le voit, a décidé de régler sa vie sur le modèle des
romans qu'elle a lus. Elle croirait manquer aux règles de la galanterie
en commençant par le mariage « qui ne doit arriver, dit-elle, plus loin,
qu'après les autres aventures ».</p>
<p>2. Cyrus et Mandane étaient les deux principaux personnages du fameux
roman de Mllo de Scudéry : Artamène ou le grand Cyrus. Aronce et Clélie
sout le héros et l'héroïne de la Clélie, autre roman de Mllc de Scudéry.
Chacun de ces romans a dix volumes et les amants n'y sont unis qu'après
de longues épreuves et de non moins longues dissertations'.</p>
<p>. 3. A l'église. Par respect pour la religion, on n'osait pas employer
le mot église, dans les écrits profanes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voy. la Notice.</p>
<p>2. On voit que tout est réglé par avance. Rien n'est livré au hasard ni
aux transports de la passion. L'amour n'est point, chez les précieuses,
une inclination instinctive et subite. C'est un sentiment artificiel qui
naît artificiellement, qui se développe de même et dont toutes les
étapes sont fixées par le code de la galanterie. On ne peut être
amoureux que dans les formes : c'est une science qui s'apprend. Dans le
Récit de la farce des Précieuses, dont nous donnons (Appendice) un
important extrait, Mlle Desjardins a mis en assez jolis vers les Règles
de l'amour précieux que formule ici Madelon; voici quelques-unes de ces
Règles :</p>
<p>I.</p>
<p>Le hasard, bien souvent, se met de la partie.</p>
<p>On se rencontre au cours, au temple, dans un bal :</p>
<p>Et que les traits d'un œil fatal</p>
<p>Remportent sur un cœur une illustre victoire.</p>
<p>II.</p>
<p>Puis on cherche l'occasion</p>
<p>De visiter la Demoiselle :</p>
<p>On la trouve encore plus belle,</p>
<p>Et l'on sent augmenter aussi sa passion.</p>
<p>Lors on chérit la solitude,</p>
<p>L'on ne repose plus la nuit,</p>
<p>L'on hait le tumulte et le bruit,</p>
<p>Sans savoir le sujet de son inquiétude.</p>
<p>III.</p>
<p>Puis on déclare son amour,</p>
<p>Et dans cette grande journée</p>
<p>Il se faut retirer dans une sombre allée,</p>
<p><pb/></p>
<p>- au cœur de la seule vision que cela me fait3.</p>
<p>GOR GIBUS.</p>
<p>Quel diable de jargon entends-je ici? Voici bien du haut style.</p>
<p>CATIIOS.</p>
<p>Sentir des frissons, des alarmes,</p>
<p>Et dire, en répandant des larmes,</p>
<p>A mots entrecoupés : « Hélas! je meurs pour vous! »</p>
<p>IV.</p>
<p>Ce téméraire aveu met la dame en colère;</p>
<p>Elle quitte l'amant, lui défend de la voir.</p>
<p>Lui, que ce procédé réduit au désespoir;</p>
<p>Veut guérir par la mort l'excès de sa misère....</p>
<p>— Mais d'un charmant objet la puissance suprême</p>
<p>Rappelle du trépas par un seul : « Je vous aime. »</p>
<p>3. Il faut rapprocher de ce passage la scène des Femmes savantes où</p>
<p>Armando parle du mariage avec le même dégoût que Madelon.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais vu la carte de Tendre1, et que Billels-Doux, Petits-</p>
<p>Soins, Billets-Galants, et Jolis-Vers sont des terres inconnues pour
eux. Ne voyez-vous pas que toute leur personne marque cela, et qu'ils
n'ont point cet air qui donne d'abord bonne opinion des gens? Venir en
visite amoureuse avec une jambe tout unie 2, un chapeau désarmé de
plumes, une tête irrégulière en cheveux, et un habit qui souffre une
indigence de rubans! Mon Dieu, quels amants sont-ce là! Quelle frugalité
d'ajustement, et quelle sécheresse de conversation! On n'y dure point,
on n'y tient pas. J'ai remarqué encore que leurs rabats3 ne sont pas de
la bonne faiseuse, et qu'il s'en faut plus d'un grand demi-pied que
leurs hauts-de'-chausses4 ne soient assez larges.</p>
<p>GOR GIBUS.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Eh! de grâce, mon père, défaites-vous de ces noms étranges, et nous
appelez autrement.</p>
<p>Les précieuses eurent la sottise de prendre au sérieux cette singulière
géographie que Mlle de Scudéry n'avait, sans doute, considérée que comme
un amusement.</p>
<p>2. Une jambe tout unie : une jambe sans canons. (Voy. ce mot dans le</p>
<p>Lexique.)</p>
<p><pb/></p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>Comment, ces noms étranges? Ne sont-ce pas vos noms de baptême ?</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Mon Dieu, que vous êtes vulgaire ! Pour moi, un de mes étonnements,
c'est que vous ayez pu faire une fille si spirituelle que moi. A-t-on
jamais parlé, dans le beau style, de Cathos ni de Madelon? et ne
m'avouerez-vous pas que ce serait assez d'un de ces noms, pour décrier
le plus beau roman du monde?</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>GOR(;IBUS .</p>
<p>Écoutez : il n'y a qu'un mot qui serve. Je n'entends point que vous ayez
d'autres noms que ceux qui vous ont été donnés par vos parrains et
marraines ; et pour ces messieurs dont il est question, je connais leurs
familles et leurs biens, et je veux résolument que vous vous disposiez à
les recevoir pour maris. Je me lasse de vous avoir sur les bras, et la
garde de deux filles est une charge un peu trop pesante pour un homme de
mon âge 2.</p>
<p>Sapho. Nous trouvons dans le Grand, Dictionnaire de Somaize le nom
galant des plus célèbres précieuses.</p>
<p>2. On comprend que Gorgibus souhaite d'être débarrassé des deux filles</p>
<p><pb/></p>
<p>CATHOS.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>SCÈNE VI</p>
<p>CATHOS, MADELON.</p>
<p>C ATIIOS .</p>
<p>Mon Dieu, ma chère, que ton père a la forme enfoncée dans la matière2 !
Que son intelligence est épaisse, et qu'il fait sombre dans son âme !</p>
<p>2; La forme c'est l'esprit et la matière c'est le corps. Cathos veut
donc dire : que ton père a l'âme matérielle, l'esprit borné !</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Que veux-tu, ma chère? j'en suis en confusion pour lui.</p>
<p>CATllOS.</p>
<p>Je le croirais bien ; oui, il y a toutes les apparences du monde, et
pour moi, quand je me regarde aussi2...</p>
<p>SCÈNE VII</p>
<p>MAROTTE, CATHOS, MADELON.</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>(il, sc. vu) :</p>
<p>Est-il de petits corps un plus lourd assemblage,</p>
<p>Un esprit composé d'atomes plus bourgeois?</p>
<p>Et de ce même sang se peut-il quo je sois?</p>
<p>Je rue veux mal do mort d'être de votre race.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>Dame, je n'entends point le latin, et je n'ai pas appris, comme vous, la
filophie dans le Grand Cyrer.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>L'impertinente ! Le moyen de souffrir cela ! Et qui est-il, le maître de
ce laquais?</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>Il me l'a nommé le marquis de Mascarille.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Ah ! ma chère, un marquis ! Oui, allez dire qu'on peut nous voir. C'est
sans doute un bel esprit, qui a ouï parler de nous.</p>
<p>C A TIIO S .</p>
<p>Assurément, ma chère.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Il faut le recevoir dans cette salle basse, plutôt qu'en notre chambre
2. Ajustons un peu nos cheveux au moins, et soutenons notre réputation.
Vite, venez nous tendre ici dedans le conseiller des grâces.</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>1. Martine, dans les Femmes savantes, estropie les mots comme Marotte.</p>
<p>Comme elle, elle se justifie en disant (II, se. vi) :</p>
<p>Mon Dieu! je n'avons point étugué comme vous,</p>
<p>Et je parlons tout droit comme on parle cheux nous.</p>
<p>Le Grand Cyrus ou Artamène était un roman célèbre de Mlle de Scudéry,
dont Martine a dû souvent entendre parler par ses maîtresses.</p>
<p><pb/></p>
<p>CA TIIOS.</p>
<p>Apportez-nous le miroir, ignorante que vous êtes, et gardez-vous bien
d'en salir la glace, par la communication de votre image.</p>
<p>SCENE VIII</p>
<p>MASCARILLE, DEUX PORTEURS1.</p>
<p>PREMIER PORTEUR.</p>
<p>Dame, c'est que la porte est étroite. Vous avez voulu aussi que nous
soyons entrés jusqu'ici.</p>
<p>MASCARILLE sortant de sa. chaise.</p>
<p>Je le crois bien. Voudriez-vous, faquins, que j'exposasse l'embonpoint
de mes plumes2 aux inclémences de la saison pluvieuse, et que j'allasse
imprimer mes souliers en boue?</p>
<p>Allez, ôtez votre chaise d'ici.</p>
<p>2. Sur cette expression, voir plus loin, p. 51, note 2.</p>
<p>Arborez un chapeau chargé de trente plumes,</p>
<p>Sur une perruque de prix.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECOND PORTEUR.</p>
<p>Payez-nous donc, s'il vous plaît, monsieur.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Ilein !</p>
<p>SECOND PORTEUR.</p>
<p>Je dis, monsieur, que vous nous donniez de l'argent, s'il vous plait.</p>
<p>MASCARILLE, lui donnant un soufflet.</p>
<p>SECOND PORTEUR.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>PREMIER PORTEUR, prenant un des bâtons de sa chaise.</p>
<p>Çà, payez-nous vivement.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Quoi?</p>
<p>PREMIER PORTEUR.</p>
<p>MASCAHILLE.</p>
<p>Il est raisonnable, celui-là.</p>
<p>PREMIER PORTEUR.</p>
<p>Vite donc!</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Oui-da, tu parles comme il faut, toi; mais l'autre est un coquin qui ne
sait pas ce qu'il dit. Tiens, es-tu content?</p>
<p>1. C'est-à-dire : osent entrer en lutte avec moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIER PORTEUR.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>SCÈNE IX</p>
<p>MAROTTE, MASCARILLE.</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Qu'elles ne se pressent point; je suis ici posté commodément pour attendre.</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>Les voici.</p>
<p>Voy. Misanthrope (II, v) :</p>
<p>Parbleu! jo viens du Louvre, où Cléonte, au levé,</p>
<p>Madame, a bien paru ridicule achevé.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE X</p>
<p>MADELON, CATHOS, MASCARILLE, ALMANZOR.</p>
<p>MASCARILLE, après avoir salué.</p>
<p>Mesdames, vous serez surprises, sans doute, de l'audace de ma visite1;
mais votre réputation vous attire cette méchante affaire, et le mérite a
pour moi des charmes si puissants, que je cours partout après lui.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Si vous poursuivez le mérite, ce n'est pas sur. nos terres que vous
devez chasser.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Pour voir chez nous le mérite, il a fallu que vous l'y ayez amené.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Ah ! je m'inscris en faux contre vos paroles. La renommée accuse juste,
en contant ce que vous valez; et vous allez faire pic, repic et capot2
tout ce qu'il y a de plus galant dans Paris.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Votre complaisance pousse un peu trop avant la libéralité de ses
louanges, et nous n'avons garde, ma cousine et moi, de donner de notre
sérieux dans le doux de votre flatterie 3.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Ma chère, il faudrait faire donner des sièges..</p>
<p>1. Cette visite d'un inconnu qui se présente lui-même aurait, en effet,
de quoi surprendre des personnes moins sottes que Cathos et Madelon.</p>
<p>2. Tous ces termes (Voy. le Lexique) sont empruntés au jeu de ptquet.</p>
<p>Mascarille prend où il peut ses gentillesses. -</p>
<p>o. Voila, dans toute sa pureté, le style précieux! Peut-on trouver une
manière plus contournée et moins claire de dire : Vos compliments sont
exagérés, nous ne pouyons lés prendre au sérieux?</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Holà, Almanzor !</p>
<p>A LMANZOR.</p>
<p>Madame?</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Vite, voiturez-nous ici les commodités de la conversation.</p>
<p>MASCAR1LLE.</p>
<p>Mais, au moins, y a-t-il sûreté ici pour moi?</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Que craignez-vous?</p>
<p>M A S C A RIL T, E.</p>
<p>1. Voy. l'impromptu que débite plus loin Mascarillc.</p>
<p>4. Voy. le Lexique.</p>
<p>5. Nous remarquons encore dans cette tirade de Mascarille un procède
très usité dans le langage précieux. Quand on a trouvé une image,, une
métaphore, on l'exploite jusqu'au bout, on la suit aussi longtemps qu'on
le peut.</p>
<p>Un plat seul de huit vers me semble peu do choso ;</p>
<p>Et je pense qu'ici je ne ferai pas mal</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Ma chère, c'est le caractère enjoué.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Je vois bien que c'est un Amilcari.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Ne craignez rien, nos yeux n'ont point de mauvais desseins, et votre
cœur peut dormir en assurance sur leur prud'homie.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>MASCARILLE, après s'être peigné et avoir ajusté ses canons3</p>
<p>Hé bien, mesdames, que dites-vous de Paris?</p>
<p>Le ragoût d'un sonnet qui, chez une princesse,</p>
<p>A passé pour avoir quelque délicatesse.</p>
<p>Il est de sel attiqlte asqaison)tè partout,</p>
<p>Et vous le trouverez, je crois, d'assez bon goût.</p>
<p>Nous n'avons pas le droit d'être trop sévères pour ce défaut, nous qui
sommes aujourd'hui tombés dans l'excès contraire et mêlons sans
scrupule, dans une même phrase, les images les plus diverses et les plus
opposées. Ne disons-nous pas, dans le langage courant : embrasser une
carrière, quoique nous sachions bien qu'une carrière est un champ de
courses et qu'on ne peut pas embrasser un champ de courses?</p>
<p>1. Amilcar, dans la Clélie de Mlle de Scudéry, est le type de l'amant
spirituel et enioué. -</p>
<p>2. On retrouve encore dans cette phrase les traits caractéristiques du
jargon précieux : 1" le fauteuil est personnifié : il a envie
d'embrasser Mascarille et il lui tend les bras;. 2° la métaphore est
poursuivie jusqu'au bout avec la même persistance.</p>
<p>3. Mascarille, qui manque si souvent de savoir-vivre, est, cette
fois-ci, parfaitement en règle avec les lois de la galanterie. « Après
que vous serez assis et que vous aurez fait vos premiers compliments il
sera bienséant d'ôter le gant de votre main droite, et de tirer de votre
poche un grand .peigne de</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Hélas! qu'en pourrions-nous dire? Il faudrait être l'antipode de la
raison, pour ne pas confesser que Paris est le grand bureau des
merveilles, le centre du bon goût, du bel esprit et de la galanterie.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Pour moi, je tiens que, hors de Paris, il n'y a point de salut pour les
honnêtes gens1.</p>
<p>C AT IIOS.</p>
<p>C'est une vérité incontestable.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Il y fait un peu crotté, mais nous avons la chaise.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Il est vrai que la chaise est un retranchement merveilleux contre les
insultes de la boue et du mauvais temps.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Vous recevez beaucoup de visites2? Quel bel esprit est des vôtres3?</p>
<p>corne, dont les dents soient fort éloignées l'une de l'autre, et de
peigner doucement vos cheveux, soit qu'ils soient naturels ou empruntés.
» (Les lois de la galanterie, édit. de 1658, p. 82.)</p>
<p>1. On appelait honnêtes gens, au xvu° siècle, les gens comme il faut,
les ens du monde.</p>
<p>2. « Les lois des précieuses consistent en l'observance exacte des modes
et en la nécessité de tenir ruelle (voy. l'explication de ce mot p. 56,
note 4); car pour être précieuse, il faut ou tenir assemblée chez soi ou
aller chez celles, qui en tiennent. » (SOMAIZE, Grand dictionnaire des
Précieuses, au mot : lois.)</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Hélas ! nous ne sommes pas encore connues ; mais nous sommes en passe de
l'être, et nous avons une amie particulière, qui nous a promis d'amenér
ici tous ces messieurs du Recueil des pièces choisies1.</p>
<p>CATIIOS.</p>
<p>Et certains autres, qu'on nous a nommés aussi pour être les arbitres
souverains des belles choses.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>C'est moi qui ferai votre affaire mieux que personne; ils me rendent
tous visite, et je puis dire que je ne me lève jamais sans une
demi-douzaine de beaux esprits.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Ce Recueil, très célèbre, et qui avait paru en 1653, contenait des ver&amp;
de Corneille, de Benserade, de Scudéry, de Boisrobert, de Sarrazin, de
Colletet et d'autres poètes moins connus.</p>
<p>2. C'est dire, d'une façon peu naturelle, qu'on ne peut pas être bel
esprit si on ne sait pas ces choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>CATHOS.</p>
<p>En effet, je trouve que c'est renchérir sur le ridicule, qu'une personne
se pique d'esprit et ne sache pas jusqu'au moindre petit quatrain 3 qui
se fait chaque jour, et pour moi j'aurais toutes les hontes du monde
s'il fallait qu'on vînt à</p>
<p>Le grand Corneille fit parler le lis, la tulipe, l'hyacinte, la fleur
d'oranger, la fleur de grenade et l'immortelle blanche. Une des plus
jolies pièces de ce recueil est celle de la Violette, qui fut composée
par le poète Desmarets :</p>
<p>Modeste en ma couleur, modoste en mon séjour,</p>
<p>Franche d'ambition, je me cacho sous l'herbe;</p>
<p>Mais, si sur votre front je puis me voir un jour,</p>
<p>La plus humble des fleurs sera la plus superbe.</p>
<p>En vain, par mille et mille outrages,</p>
<p>Mes ennemis, dans leurs ouvrages,</p>
<p>Ont cru me rendre affreux aux yeux de l'univers;</p>
<p>Cotin, pour décrier mon style,</p>
<p>A pris un chemin plus facile :</p>
<p>C'est de m'attribuer ses vers.</p>
<p>3. Quatrain, petite pièce de poésie qui contient quatre vers, dont les
rimes sont ordinairement croisées (Dictionnaire de l'Académie). Un des
plus beaux quatrains qui nous soient restés du XVIIe siècle est la
fameuse pièce de Corneille sur le cardinal de Richelieu :</p>
<p>Qu'on parle bien ou mal du fameux cardinal,</p>
<p>Ma prose ni mes vers n'en diront jamais rien;</p>
<p>- Il m'a fait trop de bien pour en dire du mal,</p>
<p>Il m'a fait trop de mal pour en dire du bien.</p>
<p>On remarquera que les quatre rimes de ce quatrain sont masculines, ce
qui est une licence.</p>
<p><pb/></p>
<p>me demander si j'aurais vu 1 quelque chose de nouveau, que je n'aurais
pas vu.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Il est vrai qu'il est honteux de n'avoir pas des premiers tout ce qui se
fait 2, mais ne vous mettez pas en peine; je veux établir chez vous une
Académie3 de beaux esprits; et je vous promets qu'il ne se fera pas un
bout de vers dans Paris, que vous ne sachiez par cœur avant tons les
autres. Pour moi, tel que vous me voyez, je m'en escrime un peu quand je
veux, et vous verrez courir de ma façon, dans les belles ruelles4 de
Paris, deux cents chansons, autant de sonnets8,</p>
<p>2. Dans les Fâcheux (I, se. 1), Éraste se plaint d'avoir été importuné
par un gentilhomme qui prétendait, comme Mascarille, savoir tout des
premiers. C'est au théâtre que se passe L'aventure :</p>
<p>f Tu n'as point vu ceci, marquis? Ah! Dieu me damne!</p>
<p>&lt; Je le trouve assez drôle, et je n'y snis pas âne;</p>
<p>« Je sais par quelles lois un ouvrage est parfait,</p>
<p>« Et Corneille me vient lire tout ce qu'il fait. »</p>
<p>Là-dessus, de la pièce il m'a fait un sommaire,</p>
<p>Il me les récitait tout haut avant l'acteur.</p>
<p>3. Académie veut dire non pas une compagnie officiellement constituée,
mais une société de personnes amies se réunissant d'une façon régulière.</p>
<p>4. Nous avons vu plus haut que les précieuses recevaient leurs visiteurs
et leurs visiteuses couchées en grande toilette sur leur lit. Les
personnages moins considérables étaient assis devant le lit, les
visiteurs d'importance prenaient place dans la ruelle, c'est-à-dire
entre le lit et le mur. On disait de la maîtresse de maison qui
présidait ces sortes d'assemblées, qu'elle tenait ruelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre cents épigrammes1; et plus de mille madrigaux2, sans compter les
énigmes3 et les portraits,..</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Je vous avoue que je suis furieusement pour les portraits ; je ne vois
rien de si galant que cela.</p>
<p>MAS CAR ILLE .</p>
<p>Les portraits sont difficiles et demandent un esprit profond. Vous en
verrez de ma manière, qui ne vous déplairont pas.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Pour moi, j'aime terriblement les énigmes.</p>
<p>MASCARILLE .</p>
<p>Sur Marie de Bourbon, fille de Marguerite de Lorraine (1610) :</p>
<p>N'égalons point cette petite</p>
<p>Aux déesses que nous récite</p>
<p>L'histoire des siècles passés ;</p>
<p>Tout cela n'est qu'une chimère.</p>
<p>Il faut dire, pour dire assez</p>
<p>Elle est belle comme sa mère.</p>
<p>2. Sur le madrigal, voy. plus haut, p. 55, noie 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Les madrigaux sont agréables, quand ils sont bien tournés.</p>
<p>MAS C ARILLE.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Ah! certes, cela sera du dernier beau; j'en retiens un exemplaire au
moins, si vous le faites imprimer.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Je m'imagine que le plaisir est grand de se voir imprimé 2.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>L'impromptu est justement la pierre de touche de l'esprit.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Écoutez donc.</p>
<p>1. Mascarille ne parait guère se douter -de ce que c'est que l'histoire
romaine puisqu'il veut en faire le sujet de poésies galantes. Il est
vrai que Benserade avait bien mis les Métamorphoses d'Ovide en rondeaux !</p>
<p>3. Un impromptu est une pièce de vers que l'on improvise sur-le-champ.</p>
<p>Die, ancien subjonctif pour dise, très souvent employé au XVIIe siècle.</p>
<p>4. Il essaye cppenda-nt un peu plus loin (sc. xn) d'en faire un sous les
yeux de Cathos et Madelon et il ne peut trouver que les premiers vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Nous y sommes de toutes nos oreilles.</p>
<p>M A SCARILLE.</p>
<p>Oh ! oh ! je n'y prenais pas garde :</p>
<p>Votre œil en tapinois me dérobe mon cœur;</p>
<p>Au voleur, au voleur, au voleur, au voleur1 !</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Tout ce que je fais a l'air cavalier; cela ne sent point le pédant.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Il en est éloigné de plus de deux mille lieues.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Oui, je trouve ce oh, oh! admirable.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Il semble que cela ne soit rien.</p>
<p>CATHOS. — Que craignez-vous?</p>
<p>MASCARILLE. — Quelque vol do mon coeur</p>
<p>Chers ennemis de ma franchise,</p>
<p>Beaux yeux, mes aimables vainqueurs,</p>
<p>Dites-moi qui vous autorise</p>
<p>A dérober ainsi les cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>CATHOS.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Sans doute, et j'aimerais mieux avoir fait ce oh, oh! qu'un poème épique1.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Tudieu, vous avez le goût bon.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Tapinois, en cachette; il semble que ce soit un chat qui vienne de
prendre une souris. Tapinois !</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Il ne se peut rien de mieux.</p>
<p>1. Molière pouvait-il mieux montrer la sottise des précieuse'! qu'en les
faisant se pâmer devant ce : Oh, oh! qui est l'exclamation la plus
ordinaire et la plus commune? v.</p>
<p>De même, dans les Femmes savantes, ce qui, dans le sonnet de Trissotin,
saisit le plus Philaminte, Armande et Bélise, c'est justement le quoi
qu'on die qui n'a aucune portée ni même aucun sens. (Voy. l'Appendice.)</p>
<p><pb/></p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>-Me dérobe mon cœur} me l'emporte, me le ravit.</p>
<p>Au voleur, au voleur, au voleur, au voleur !</p>
<p>Ne diriez-vous pas que c'est un homme qui crie et court après un voleur
pour le faire arrêter?</p>
<p>Au voleur, au voleur, au voleur, au voleur 1 !</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Il faut avouer que cela a un tour spirituel et galant.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Je veux vous dire l'air que j'ai fait dessus.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Vous avez appris la musique?</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Moi ? point du tout.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Et comment donc cela se peut-il?</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Les gens de qualité savent tout sans avoir jamais rien appris 2.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Assurément, ma chère.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>1. Cette exclamation de Mascarille était, devenue, paraît-il, tout à
fait populaire. Un versificateur qui nous a laissé une chronique rimée
des événements de ce temps, Loret, nous montre deux jeunes gens auxquels
on avait enlevé trois demoiselles qu'ils accompagnaient,</p>
<p>Criant :-Aux voleurs[ aux voleurs l</p>
<p>Du même ton que Masearille.</p>
<p>2. En se yantant de la sorte, Mascarille ne faisait que suivre l'exemple
des beaux esprits de son époque. Ils se vantaient pour la plupart d'être
savants sans avoir étudié. Dans le portrait qu'elle avait fait
d'elle-même, sous le nom de. Sapho, Mlle de Scudéry disait : 1\ Sans que
l'on ait presque jamais ouï dire</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! oh! je n'y prenais pas...</p>
<p>C AT fIO S.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Ne trouvez-vous pas la pensée bien exprimée dans le chant</p>
<p>Au voleur! IIU voleur !... Et puis comme si l'on criait bien fort, au,
au, au, au, au voleur! Et tout d'un coup, comme une personne essoufflée,
ou voleur!</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Tout est merveilleux, je vous assure; je suis enthousiasmée de l'air et
des paroles.</p>
<p>CATIIOS.</p>
<p>Je n'ai encore rien vu de cette force-là.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Tout ce que je fais me vient naturellement, c'est sans étude.</p>
<p>que Sapho ait rien appris, elle sait pourtant toutes choses. » (Le grand
Cyrus. x" partie, livre II). Elle disait aussi d'une de ses amies : «
L'on peut assurer sans flatterie qu'elle sait cent choses qu'elle n'a
jamais apprises et qu'il faut qu'elle ait devinées. » (La Clélie, iiu
partie, livre IL)</p>
<p>1. Brutalité ne se dit que des personnes : la saison est donc ici
personnifiée comme plus haut les plumes, les yeux, la franchise.</p>
<p>2. Cette expression était très a la mode parmi les gens du bel air.
Longtemps auparavant, Regnier, dans une de ses satires, avait déjà
signalé une locution semblable. Il dit, en parlant d'un fat :</p>
<p>Laissons-le discourir,</p>
<p>Dire cent et cent fois Il en faudrait mourir !</p>
<p>(Satire VIII.)</p>
<p>3. Voy. le Lexique. Madelon prononce ce mot pour faire l'entendue, mais
elle n'en connaît pas le sens. La. musique chromatique avait un
caractère mélancolique et plaintif : or l'air que chante Mascarille no
doit certainement rien avoir de triste.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>La nature vous a traité en vraie mère passionnée, et vous en êtes
l'enfant gâté.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>A quoi donc passez-vous le temps ?</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>A rien du tout.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Nous avons été jusqu'ici dans un jeûne effroyable de divertissements.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Cela n'est pas de refus.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Ninon de Lenclos, etc. Nous savons aussi qu'il lut les Femmes savantes,
avant de les avoir jouées, chez le duc de La Rochefoucauld et chez le
cardinal de</p>
<p>Retz,</p>
<p>Et Corneille me vient lire tout ce qu'il fait.</p>
<p>2. Dans la Critique de l'Ecole des Femmes (sc. v-i), Uranie parle d'un
gentilhomme qui « veut êtro le premier de son opinion, et qu'on attende par</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Ne m'en parlez point, c'est un admirable lieu que Paris; il s'y passe
cent choses tous les jours, qu'on ignore dans les provinces, quelque
spirituelle qu'on puisse être.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>C'est assez; puisque nous sommes instruites, nous ferons notre devoir de
nous écrier comme il faut sur tout ce qu'on dira.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Je ne sais si je me trompe ; mais vous avez toute la mine d'avoir fait
quelque comédie.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Eh! il pourrait ètre quelque chose de ce que vous dites.</p>
<p>respect son jugement... Il veut qu'on le consulte sur toutes les
affaires d'esprit ; et je suis sûre que si l'auteur (Molière) lui eût
montré sa comédie (l'Ecole des Femmes) avant que de la faire voir du
public, il l'eût trouvée la plus belle du monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Ah! ma foi, il faudra que nous la voyions. Entre nous, j'en ai composé
une que je veux faire représenter.</p>
<p>G ATII OS.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>En effet, il y a manière de faire sentir aux auditeurs les beautés d'un
ouvrage, et les choses ne valent que ce qu'on les fait valoir.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Le ruban est bien choisi.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Furieusement bien. C'est Perdrigeon1 tout pur.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Que dites-vous de mes canons ?</p>
<p>MADELON.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Je puis me vanter au moins qu'ils ont un grand quartier de plus que tous
ceux qu'on fait2.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Il faut avouer que je n'ai jamais vu porter si haut l'élégance de
l'ajustement.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Attachez un peu sur ces gants la réflexion de votre odorat.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Ils sentent terriblement bon.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Je n'ai jamais respiré une odeur mieux conditionnée. lUASCARILLE.</p>
<p>Et celle-là?</p>
<p>MADELON.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Vous ne me dites rien de mes plumes ; comment les trouvez-vous ?</p>
<p>1. Perdrigeon était un mercier célèbre qui vendait des rubans et des
dentelles. -</p>
<p>2. Voy. dans l'Appendice 1, la description que fait Mlle Desjardins du
costume de Mascarille.</p>
<p><pb/></p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Effroyablement belles.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Savez-vous que le brin me coûte un louis d'or1 ? Pour moi, j'ai cette
manie de vouloir donner généralement sur tout ce qu'il y a de plus beau2.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>MASCARILLE, s' écriant brusquement.</p>
<p>CATllOS.</p>
<p>Qu'est-ce donc? qu'avez-vous?</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>11 faut avouer qu'il dit les choses d'une manière particulière.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>il a un tour admirable dans l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Vous avez plus de peur que de mal, et votre cœur crie avant qu'onl'écorche.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Comment diable ! il est écorché depuis la tête jusqu'aux pieds</p>
<p>SCÈNE XI</p>
<p>MAROTTE, MASCARILLE, CATHOS, MADELON.</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Qui?</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>Le vicomte de Jodelet.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Le vicomte de Jodelet?</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Le connaissez-vous?</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>C'est mon meilleur ami.</p>
<p>Voici un cœur qui est considéré comme une personne humaine ; il -a une
tête, il a des pieds, il a une bouche pour trier, quand on l'écorche.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Faites entrer vitement.</p>
<p>MASG ARILLE.</p>
<p>Il y a quelque temps que nous ne nous sommes vus, et je suis ravi de
cette aventure.</p>
<p>C A THO S.</p>
<p>Le voicil.</p>
<p>SCÈNE XII</p>
<p>JODELET, -MASCARILLE, CATHOS, MADELON,</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>MA SC AR ILLE.</p>
<p>Ah, vicomte!</p>
<p>JODELET, s'embrassant l'un l'autre.</p>
<p>Ah, marquis!</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Que je suis aise de te rencontrer!</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Que j'ai de joie de te voir ici !</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Baise-moi donc encore un peu, je te prie 2.</p>
<p>2. On ne se ménageait pas, au xvne siècle, les protestations d'amitié ni
même les embrassades. Dans le Misanthrope (I, se. i), Alcesto condamne avec</p>
<p><pb/></p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Mesdames, agréez que je vous présente ce gentilhommeci. Sur ma parole,
il est digne d'être connu de vous.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Il est juste de venir vous rendre ce qu'on vous doit et vos attraits
exigent leurs droits seigneuriaux sur.toutes sortes de personnes.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>C'est pousser vos civilités jusqu'aux derniers confins de la flatterie.</p>
<p>C A TIIO S.</p>
<p>Cette journée doit être marquée dans notre almanach comme une journée
bienheureuse.</p>
<p>Allons, petit garçon, faut-il toujours vous répéter les choses?
Voyez-vous pas qu'il faut le surcroît d'un fauteuil ?</p>
<p>MASCARILLE. -</p>
<p>Ne vous étonnez pas de voir le vicomte de la sorte ; il</p>
<p>énergie cette habitude de témoigner au premier venu « les dernières
tendresses ».</p>
<p>Molière parle aussi, dans les Fâcheux, de ces gens</p>
<p>Dont il faut, au salut, les baisers essuyer.</p>
<p>Voy. (II se. i) le récit d'Éraste :</p>
<p>.. Dans les convulsions de leurs civilités,</p>
<p>Je me suis doucement esquivé sans rien dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne fait que sortir d'une maladie qui lui a rendu le visage pâle1, comme
vous le voyez.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Ce sont fruits des veilles de la Cour et des fatigues de la guerre.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Vous ne m'en devez rien, marquis, et nous savons ce que vous savez faire
aussi.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Il est vrai que nous nous sommes vus tous deux dans l'occasion.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Et dans des lieux où il faisait fort chaud.</p>
<p>MASCARILLE, regardant Cathos et Madcloa. -</p>
<p>Oui, mais non pas si chaud qu'ici. Hay, hay, hay !</p>
<p>JODELET.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Il est vrai; mais vous étiez pourtant dans l'emploi avant</p>
<p><pb/></p>
<p>que j'y fasse, et je me souviens -que je n'étais que petit offi- , cier
encore, que vous commandiez deux mille chevaux.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>La guerre est une belle chose ; mais, ma foi, la Cour récompense bien
mal aujourd'hui les gens de service comme nous1,</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>C'est ce qui fait que je veux pendre l'épée au croc.</p>
<p>C A T IIO S.</p>
<p>Pour moi, j'ai un furieux tendre pour les hommes d'épée2.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Je les aime aussi : mais je veux que l'esprit assaisonne la bravoure.</p>
<p>Il est bien évident que Mascarille et Jodelet ne sont pas plus « gens de
service » (voy. le Lexique), qu'ils ne. sont gentilshommes. Ils n'ont
jamais été soldats que comme l'Arlequin de Marivaux, (le Jeu de l'amour
et du hasard, III, sc. vi). Arlequin, qui, pendant deux actes, a passé
pour son maître, est obligé d'avouer qu'il n'est que le valet :</p>
<p>2. On voit que Cathos, plus sotte encore que sa cousine, est tout de
suite séduite par les vantardises de Jodelet. C'est un moyen bien sûr de
gagner le cœur des dames que de prendre « le titre de vaillant ». Voyez
ce que dit Dorante dans le, Menteur de Corneille (I, se, vi) :</p>
<p>Tout le secret ne gît qu'en un peu de grimace,</p>
<p>Etaler force mots qu'elles n'entendent pas....</p>
<p>Avoir toujours en bouche angles, lignes, fossés,</p>
<p>Vedette, contrescarpe et travaux avancés:</p>
<p>Sans ordre et sans raison, n'importe, on les étonne ;</p>
<p>On leur fait admirer les baies qu'on leur .donne,</p>
<p>Passe pour homme illustre, et se met en crédit. \ .■&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Te souvient-il, vicomte, de cette demi-lune que nous emportâmes sur les
ennemis au siège d'Arras 2 ?</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Que veux-tu dire, avec ta demi-lune? C'était bien une lune tout entière.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Je pense que tu as raison.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>C AT HOS.</p>
<p>Il est vrai que la cicatrice est grande.</p>
<p>MASCARTLLE.</p>
<p>Donnez-moi un peu votre main et tâtez celui-ci : là, justement au
derrière de la tête4. Y êtes-vous?</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Oui, je sens quelque chose.</p>
<p>4. Si Mascarille et Jodelet ont reçu des coups, ce ne sont assurément
que des coups de bâton ; les cicatrices n'en sont donc pas très
glorieuses. Les faire «» tâter » par des dames est un manque de
savoir-vivre qui ne peut pas nous surprendre chez des valets.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAS G BRILLE.</p>
<p>C'est un coup de mousquet que je reçus la dernière. campagne que j'ai
faite.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>MASCARILLE, mettant la main sur le bouton de son haut-de-chausses.</p>
<p>Je vais vous montrer une furieuse plaie.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Il n'est pas nécessaire, nous le croyons sans y regarder2.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Ce sont des marques honorables, qui font voir ce qu'on est.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Nous ne doutons point de ce que vous êtes.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Pourquoi?</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Nous mènerions promener ces dames hors des portes, et leur donnerions un
cadeau.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Nous ne saurions sortir aujourd'hui.</p>
<p>. 1. Il y avait eu deux sièges de Gravelines, comme deux sièges d'Arras.</p>
<p>En 1644, Gravelines avait été enlevé aux Espagnols; en 1658, il leur
avait été repris de nouveau par le maréchal de la Ferté. De même que
pour Arras,</p>
<p>Molière doit faire allusion au plus ancien de ces deux sièges.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAS C ARILLE.</p>
<p>Ayons donc les violons pour danser.</p>
<p>JO-DELET.</p>
<p>Ma foi, c'est bien avisé.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Pour cela, nous y consentons ; mais il faut donc quelque surcroît de
compagnie.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Holà, Champagne, Picard, Bourguignon, Cascaret, Basque, La Verdure,
Lorrain, Provençal, La Violette 1! Au diable soient tous les laquais! Je
ne pense pas qu'il y ait gentilhomme en France plus mal servi que moi.
Ces canailles me laissent toujours seul.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Almanzor, dites aux gens de monsieur qu'ils aillent quérir des violons,
et nous faites venir ces messieurs et ces dames d'ici près, pour peupler
la solitude de notre bal.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Vicomte, que dis-tu de ces yeux ?</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Mais toi-même, marquis, que t'en semble?</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>1. Au xviie siècle, on donnait aux laquais le nom de leur province, comme</p>
<p>Champagne, Bourguignon, ou des sobriquets comme Cascaret (petit homme
chétif, en langage populaire).</p>
<p>- dans ce mélange dé recherche et de grossièreté.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Que tout ce qu'il dit est natureP! Il tourne les choses le plus
agréablement du monde.</p>
<p>C A TIIO S .</p>
<p>Il est vrai qu'il fait une furieuse dépense en esprit.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Pour vous montrer que je suis véritable, je veux faire un impromptu
là-dessus2.</p>
<p>C ATIIOS.</p>
<p>Eh! je vous en conjure de toute la dévotion de mon cœur. Que nous oyions
quelque chose qu'on ait fait pour nous !</p>
<p>JODELET.</p>
<p>J'aurais envie d'en faire autant ; mais je me trouve un peu incommodé de
la veine poétique, pour la quantité de saignées que j'y ai faites ces
jours passés.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Il a de l'esprit comme un démon.</p>
<p>1. Les précieuses se persuadaient volontiers qu'elles parlaient d'une
façon naturelle. Cette illusion est assez singulière. Le plus grandéloge
 qu'on pût faire d'une phrase galante Tétait de dire : « Comme cela
est naturel ! » ou, encore : « La nature s'y montre tout entière. » Dans
la scène x, Mascarille, pour faire valoir un des mots de son impromptu,
s'écrie : « Façon de parler naturelle! »</p>
<p>2. Voy. plus haut, se. x.</p>
<p>« qu'on ne le surprendrait plus,. et qu'il ne lui arriverait point de
marcher</p>
<p>Eans des impromptus de poche ».</p>
<p><pb/></p>
<p>MADELON.</p>
<p>Et du galant, et. du bien tourné.</p>
<p>M A S C A ft IL L E.</p>
<p>Vicomte, dis-moi un peu, y a-t-il longtemps que tu n'as vu la comtesse ?</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Il y a plus de trois semaines que je ne lui ai rendu visite.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Sais-tu bien que le duc1 m'est venu voir ce matin et m'a voulu mener à
la campagne, courir un cerf avec lui?</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Voici nos amies qui viennent.</p>
<p>SCÈNE XIII</p>
<p>JODELET, MASCARILLE, CATHOS, MADELON,</p>
<p>MAROTTE, LUCILE, CÉLIMÈNE, VIOLONS.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Mon Dieu, mes chères, nous vous demandons pardon. Ces messieurs ont eu
fantaisie de nous donner les âmes des pieds, et nous vous avons envoyé
quérir pour remplir les vides de notre assemblée.</p>
<p>LUCILE.</p>
<p>Vous nous avez obligées sans doute.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>1. Il est bien clair que ce duc et cette comtesse sont aussi imaginaires
que le carrosse de Jodelet et les neuf laquais de Mascarille. Les deux
précieuses croient tout de si bon cœur qu'on ne saurait trop leur en
conter. -</p>
<p><pb/></p>
<p>nous vous en donnerons un dans les formes. Les violons sontils venus?</p>
<p>ALMANZOR.</p>
<p>Oui, monsieur, ils sont ici.</p>
<p>CATHO-S.</p>
<p>Allons donc, mes chères, prenez place.</p>
<p>MAS CARILLE, dansant lui seul comme par prélude.</p>
<p>La, la, la, la, la, la, la, la.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Et a la mine de danser proprement.</p>
<p>MASCARILLE, ayant pris Madelon.</p>
<p>Ma franchise va danser la courante aussi bien que mes pieds1. En
cadence, violons, en cadence. Oh! quels ignorants ! Il n'y a pas moyen
de danser avec eux. Le Diable vous emporte! Ne sauriez-vous jouer en
mesure? La, la, la, la, la, la, la, la. Ferme, ô violons de village !</p>
<p>JODELET, dansant ensuite.</p>
<p>Holà, ne pressez pas si fort la cadence, je ne fais que sortir de maladie.</p>
<p>SCÈNE XIV</p>
<p>DU CROISY, LA GRANGE, MASCARILLE, JODELET,</p>
<p>CATHOS, MADELON, MAROTTE, LUCILE, CÉLIMÈNE,</p>
<p>VIOLONS.</p>
<p>Ah! ah! coquins, que faites-vous ici? il y a trois heures que nous vous
cherchons.</p>
<p>1. On remarquera que les galanteries de Mascarille ne sont guère variées
: il ne parle jamais que des dangers que court sa liberté, en si aimable
compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>MASCARILLE, so sentant battre.</p>
<p>Ahy, ahy, ahy! vous ne m'aviez pas dit que les coups en seraient aussi.</p>
<p>JODELET.</p>
<p>Ahy, ahy, ahy!</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>DU CROISY,</p>
<p>(Ils sortent.)</p>
<p>SCÈNE XV</p>
<p>- MASCARILLE, JODELET, CATHOS, MADELON, MAROTTE,</p>
<p>LUCILE, CÉLIMÈNE, VIOLONS.</p>
<p>MA DELON.</p>
<p>Que veut donc dire ceci ?</p>
<p>JODELET.</p>
<p>C'est une gageure.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Quoi, vous laisser battre de la sorte !</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Mon Dieu, je n'ai pas voulu faire semblant de rien : car je suis
violent, et je me serais emporté1.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Endurer un affront comme celui-là, en notre présence!</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Ce n'est rien, ne laissons pas d'achever. Nous nous con-</p>
<p>1. Mascarille n'est point trop ému par cette catastrophe qu'il attendait.</p>
<p>11 ne perd rien de son aplomb et essaye encore de sauver les apparences
et de faire. une retraite honorable.</p>
<p><pb/></p>
<p>naissons il y a longtemps, et entre amis on ne va pas se piquer pour si
peu de chose, ;</p>
<p>SCÈNE XVI</p>
<p>DU CROIS Y, LA GRANGE, MASCAHILLE, JODELET, MADELON, CATHOS, MAROTTE,
LUCILE,- .CÉHMÈNE,</p>
<p>VIOLONS.</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>Ma foi, marauds, vous ne vous rirez pas de nous, je vous promets.
Entrez, vous autres!</p>
<p>Trois ou quatre spadassins entrent.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Quelle est donc cette audace de venir nous troubler -de la sorte, dans
notre maison?</p>
<p>DU CROISY.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Vos laquais !</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>Oui, nos laquais, et cela n'est ni beau, ni honnête, de nous les
débaucher comme vous faites.</p>
<p>s MADELON.</p>
<p>0 ciel, quelle insolence! .</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>Mais ils n'auront pas l'avantage de se servir de nos habits, pour vous
donner dans la vue, et, si vous les voulez aimer, ce sera, ma foi, pour
leurs beaux yeux. Vite qu'on les dépouille sur-le-champ !</p>
<p><pb/></p>
<p>JODELET.</p>
<p>Adieu notre braverie.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>DU CROISY.</p>
<p>Ah! ah! coquins, vous avez l'audace d'aller sur nos brisées! Vous irez
chercher autre part de quoi vous rendre agréables aux yeux de vos
belles, je vous en assure.</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>C'est trop que de nous supplanter, et de nous supplanter avec nos
propres habits. ,,</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>0 Fortune, quelle est ton inconstance !</p>
<p>DU CROIS Y .</p>
<p>LA GRANGE.</p>
<p>Qu'on emporte toutes ces hardes, dépêchez. Maintenant, mesdames, en
l'état qu'ils sont, vous pouvez continuer vos amours avec eux, tant
qu'il vous plaira; nous vous laissons toute sorte de liberté pour cela,
et nous vous protestons, monsieur et moi, que nous n'en serons
aucunement jaloux.</p>
<p>Arlequin, quand il est reconnu pour ce qu'il est.</p>
<p>2. C'est-à-dire qu'on ne leur laisse que les vêtements indispensables.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XVII</p>
<p>MADELON, CATHOS, JODELET, MASCARILLE,</p>
<p>VIOLONS.</p>
<p>CATHOS.</p>
<p>Ah ! quelle confusion !</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Je crève de dépit.</p>
<p>VIOLONS, au marquis.</p>
<p>Qu'est-ce donc que ceci? Qui nous payera nous autres?</p>
<p>M ASC ARILLE.</p>
<p>VIOLONS, au vicomte.</p>
<p>Qui est-ce qui nous donnera de l'argent?</p>
<p>JODELET.</p>
<p>SCÈNE XVIII</p>
<p>GORGIBUS, MASCARILLE, JODELET, MADELON,</p>
<p>CATHOS, VIOLONS.</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Ah! mon père, c'est une pièce sanglante qu'ils nous ont faite.</p>
<p><pb/></p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>Oui, c'est une pièce sanglante, mais qui est un effet de votre
impertinence, infâmes. Ils se sont ressentis du traitement que vous leur
avez fait ; et cependant, malheureux que je suis, il faut que je boive
l'affront 1.</p>
<p>MADELON.</p>
<p>Ah ! je jure que nous en serons vengées, ou que je mourrai en la peine2.
Et vous, marauds, osez-vous vous tenir ici, après votre insolence?</p>
<p>MASC ARILLE.</p>
<p>(Ils sortent tous deux.)</p>
<p>SCÈNE XIX</p>
<p>GORGIBUS, MADELON, CATHOS, VIOLONS.</p>
<p>UN DES VIOLONS.</p>
<p>GORGIBUS, les battant.</p>
<p>Oui, oui, je vous vais contenter, et voici la monnaie dont</p>
<p>1. Gorgibus est en effet aussi puni que sa fille et que sa nièce.
N'est-il pas aussi un peu coupable? N'a-t-il pas encouragé par son
indulgence et sa faiblesse des extravagances qu'il condamne trop tard?</p>
<p>2. Voy. la notice.</p>
<p>3. Rien de plus amusant que cette résignation mélancolique d'un
vainqueur dont le triomphe a été si brillant, mais si éphémère. En dépit
des coups qu'il a reçus, Mascarille s'en va content. Ce laquais vaniteux
a réalisé son rêve : il a passé, pendant une heure, pour un grand
seigneur. Ce sot a trouvé de plus sottes que lui, qui l'ont admiré.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Cette exclamation de Gorgibus fait songer aux imprécations de la
gouvernante de Don Quichotte: « Ah! malheureux! je n'en puis douter, et
cela est aussi vrai que je suis née pour mourir, ce sont ces maudits
romans de chevalerie, sa seule et constante lecture, qui lui ont tourné
la tête... Que Satan et Barrabas emportent tous ces livres qui ont ainsi
perdu l'esprit le plus délicat qu'il y ait eu dans toute la Manche! »
(Don Quichotte, traduction Damas-Hinavd, t. 1er, p. 39.)</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES</p>
<p>1</p>
<p>RÉCIT</p>
<p>EN VERS ET EN PROSE</p>
<p>DE LA FARCE DES PRÉCIEUSES</p>
<p>.PAR MADEMOISELLE DESJAHDINS</p>
<p>(Jonrart.</p>
<p>Nous savons en effet par une letlre de; BrossetLe, l'ami de Boilcau, que
« quand Molière avait fait une pièce, il en corrigeait-les défauts sur 1
effet qu'il voyait qu'elle produisait sur 10 théâtre, et qu'ensuite il
la faisait imprimer ».</p>
<p>Nous prenons le récit de MUo Desjardins au moment où arrive ffIasc-ariile.</p>
<p>1. Voyez p. 35, note 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIALOGUE DE MASCARILLE, DE PHILIMÈNE</p>
<p>ET DE CLYMÈNE ( CATHOS et MADELON) 8.</p>
<p>CLYMÈNE.</p>
<p>L'odeur de votre poudre est des plus agréables,</p>
<p>Et votre propreté des plus inimitables.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Ah ! je m'inscris en faux : vous voulez me railler :</p>
<p>A peine ai-je eu le temps de pouvoir m'habiller.</p>
<p>Que dites-vous pourtant de cette garniture?</p>
<p>CLYMÈNE.</p>
<p>C'est Perdrigeon9 tout pur.</p>
<p>1. Il faudrait dire aujourd'hui : pour qu'elles la refusassent.</p>
<p>2. Son rabat était si lare qu'on l'aurait prIs pour un peignoir.</p>
<p>3. Sur ce mot, voy. le Lexique.</p>
<p>4. Cest le jeu que nous appelons aujourd'hui cache-cache.</p>
<p>5. Un bouquet.</p>
<p>6. De rubans de faveurs.</p>
<p>7. Il faudrait dire aujourd'hui : lui sortaient de la poche.</p>
<p>8. Il va sans dire que les vers sont de la façon de Mlle Desjardins, on
s'en aperçoit vite. Elle paraphrase assez platement la prose de Molière.</p>
<p>9. Voyez ce mot, p. 66, note 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>P H I LI M È N E.</p>
<p>Que monsieur a d'esprit !</p>
<p>L'esprit paraît même dans la parure.</p>
<p>MASC ARI LLE.</p>
<p>Ma foi, sans vanité, je crois l'entendre un peu. Mesdames, trouvez-vous
ces canons du vulgaire?</p>
<p>PHILIMÈNE.</p>
<p>Hé, bon Dieu! qu'avez-vous?</p>
<p>Vous trouvez-vous point mal?</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Non, mais je crains vos coups.</p>
<p>Frappez plus doucement, mesdames, je vous prie. Vos yeux n'entendent pas
la moindre raillerie.</p>
<p>Il n'en fallait point tant pour le mettre aux abois.</p>
<p>Ne l'assassinez plus, divines meurtrières.</p>
<p>CLYMÈNE.</p>
<p>Ma chère, qu'il sait bien les galantes manières !</p>
<p>PJIlLIMÈNE.</p>
<p>Ah! c'est un Amilcarf, ma chère, assurément.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Aimez-vous l'enjoué?</p>
<p>PHILIMÈNE.</p>
<p>Oui, mais terriblement.</p>
<p>MASCARlLLE.</p>
<p>Ma foi, j'en suis ravi, car c'est mon caractère :</p>
<p>On m'appelle Amilcar aussi pour l'ordinaire.</p>
<p>A propos d'Amilcar, voyez-vous quelque auteur?</p>
<p>CLYMÈNE.</p>
<p>Nous ne jouissons pas encor de ce bonheur;</p>
<p>Mais on nous a promis les belles compagnies</p>
<p>D'auteurs des Poésies choisies.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Ah! je vous en veux amener :</p>
<p>C'est moi seul qui vous puis donner leur connaissance. Mais ils n'ont
jamais fait de pièces d'importance. J'aime pourtant assez le rondeau, le
sonnet;</p>
<p>J'y trouve de l'esprit, et lis un bon portrait Avec quelque plaisir. Et
vous,, que vous en semble?</p>
<p>CLYMÈNE.</p>
<p>Lorsque vous le voudrez, nous en lirons ensemble. Mais ce n'est pas mon
goût; et je m'y connais mal Ou vous aimeriez mieux lire un beau madrigal.</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Vous avez le goût fin. — Nous nous mêlons d'en faire. Je vous en veux
dire un qui vous pourra bien plaire :</p>
<p>1. Voyez ce mot, p. 52, note 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est joli, sans vanité,</p>
<p>Et dans le caractère tendre.</p>
<p>Nous autres gens de qualité,</p>
<p>Nous savons tout sans rien apprendre.</p>
<p>Vous en allez juger : écoutez seulement.</p>
<p>MADRIGAL DE MASCARILLE.</p>
<p>Ho ! ho ! je n'y prenais pas garde :</p>
<p>CLYMÈNE.</p>
<p>Ma chère, il est poussé dans le dernier galant,</p>
<p>Il est du dernier fin, il est inimitable,</p>
<p>Dans le dernier touchant ; je le trouve admirable, Il m'emporte l'esprit...</p>
<p>MASCARILLE.</p>
<p>Et ces voleurs, les trouvez-vous plaisants?</p>
<p>Ce mot de tapinois?</p>
<p>CLYM ÈNE.</p>
<p>Aux meilleurs madrigaux il peut faire la nique, Et j'aime ce ho, ho!
mieux qu'un poème épique.</p>
<p>IJASCAItlLLE.</p>
<p>Et mon génie est tel pour ces vers inégaux,</p>
<p>Que j'ai traduit en madrigaux,</p>
<p>Dans un mois, l'histoire romaine.</p>
<p>1. Cette grosse bouffonnerie ne so trouve pas dans la pièce de Molière :
elle, était sans doute de l'invention de l'acteur Jodelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>LES PRÉCIEUSES MISES EN VERS PAR SOMAIZE</p>
<p>(EXTRAIT)</p>
<p>SECONDE PARTIE DE LA SCÈNE va</p>
<p>CA THOS.</p>
<p>Et quel moyen aussi de recevoir des gens</p>
<p>Qui n'ont de dire un mot pas même l'industrie,</p>
<p>Et qui sont incongrus dans la galanterie?</p>
<p>Pour moi, sans croire ici follement m'engager, Contre qui le voudra
j'oserai bien gager</p>
<p>Que leur esprit jamais ne fut né pour apprendre</p>
<p>Ce que c'est que l'amour et la carte de Tendre,</p>
<p>Et que Billets-Galants, Petits-Soins, Jolis-Vers, Billets-Doux, sont
pour eux des terres inconnues, Comme si maintenant ils descendaient des
nues.</p>
<p>Je puis vous dire encor, sans en demeurer là,</p>
<p>Que tout leur procédé marque assez bien cela,</p>
<p>Et qu'on ne trouve point dans toute leur personne</p>
<p>Ce je ne sais quel charme, et qui dans l'abord donne, Par un air
attirant et de condition,</p>
<p>De quantité de gens fort bonne opinion.</p>
<p>Vit-on jamais encor chose plus merveilleuse?</p>
<p>Oser venir tous deux en visite amoureuse</p>
<p>Avecque des chapeaux de plume désarmés !</p>
<p>Ne paraître tous deux nullement enflammés!</p>
<p>Avoir avec cela la jambe tout unie,</p>
<p>Toute irrégulière, et des habits, enfin,</p>
<p>Et souffrent de rubans une extrême indigence!</p>
<p>Ah! mon Dieu, quels amants! J'en rougis, quand j'y pense. Quelle
frugalité d'ajustement, bon Dieu!</p>
<p>Est-ce ainsi que l'on doit venir offrir ses vœux?</p>
<p>]. Voy. la notice.</p>
<p>2. Rien n'est d'ailleurs plus dangereux que de toucher aux œuvres du
génie. Thomas Corneille qui, après la mort de Molière, fut chargé par sa
veuve de mettre en vers le Festin de Pierre, ne réussit guère mieux que
Somaize, bien qu'il eût trouvé plus d'un beau vers dans la prose de
Molière. Pourtant sa pièce fut longtemps jouée de préférence à
l'original, et ce n'est- guère qu'au milieu de ce siècle qu'on est
revenu au vrai Don Juan.</p>
<p>- ..</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle indigence en tout, et quelle sécheresse</p>
<p>De conversation! Ah! tout cela me blesse;</p>
<p>Toujours on y languit, on n'y tient point. Hélas!</p>
<p>J'ai remarqué de plus encor que leurs rabats,</p>
<p>Par l'excès surprenant d'une avarice honteuse,</p>
<p>N'ont jamais été faits par la bonne faiseuse;</p>
<p>Qu'il s'en faut demi-pied, je le dis sans erreur,</p>
<p>Que leurs chausses enfin n'aient assez de largeur.</p>
<p>GO IIGIBLS.</p>
<p>A tout ce baragouin qui pourrait rien comprendre? Elles sont folios!
Vous, Cathos et Magdelon, Apprenez aujourd'hui que je veux tout de bon</p>
<p>Que vous vous prépariez...</p>
<p>MAGDELON.</p>
<p>Hé ! de grâce, mon père,</p>
<p>De ces étranges noms tâchez de vous défaire,</p>
<p>Et, si vous le pouvez, nommez-nous autrement.</p>
<p>GORGIBUS.</p>
<p>0 Dieu! qu'entends-je dire? étranges noms! Comment? Et ne sont-ce pas là
vos vrais noms de baptême?</p>
<p>MAGDELON.</p>
<p>Que vous êtes vulgaire avec ces sentiments!</p>
<p>Ah! pour moi, le plus grand de mes étonnements</p>
<p>Est que vous ayez fait une fille si sage.</p>
<p>III</p>
<p>LES VÉRITABLES PRÉCIEUSES DE SOMAIZE</p>
<p>(EXTRAIT)</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre il ne suffisait pas de les avoir vues, et que, pour les faire
parler, ce n'était pas assez de savoir leur langage.</p>
<p>SCÈNE VI</p>
<p>LE BARON DE LA. TAUPINIÈRE, FA R T É MIS E,</p>
<p>ISCARIE, PRÉCIEUSES.</p>
<p>LE BARON (saluant).</p>
<p>Vous aurez sujet, mesdames, de trouver mon procédé audacieux; mais il
est bien difficile de ne pas visiter souvent l'extrait de l'esprit humain.</p>
<p>ISCAIIIE.</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Ce n'est pas d'aujourd'hui que je sais que vous possédez entièrement le
vent du bureau 2, et que devant vous les plus beaux esprits ne sauraient
faire feu 3</p>
<p>ISCARIE.</p>
<p>Ma commune4! Fournissez-nous ici les trônes de la ruelle 5. (La servante
apporte des fauteuils.)</p>
<p>ART ÉblISE.</p>
<p>Monsieur, prenez figure 6, s'il vous plaît. (Il s'assied).</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Avez-vous grande foule d'alcôvistes chez vous?</p>
<p>ISCARIE.</p>
<p>Nous en avons plusieurs et de la vieille roche ; quoique nous ayons
quelques diseuses de pas vrai8, nous n'avons point de ces diseuses
d'inutilités qui ignorent la force des mots et le friand du goût.</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Sans doute, quantité de celles qui vous viennent voir vous servent de -
mouches 9, et l'on y en pourrait trouver aussi dont la neige du visage
se fond10.</p>
<p>AR T ÉMISE.</p>
<p>Il est vrai que l'on y en pourrait trouver qui lustrent leur visage 11,
mais,</p>
<p>1. C'est faire trop de cas de nous.</p>
<p>3. Ne pourraient briller.</p>
<p>4. Ma servante.</p>
<p>5. Des fauteuils.</p>
<p>6. Asseyez-vous.</p>
<p>7. De haute noblesse.</p>
<p>8. Menteuses.</p>
<p>9. Sont moins belles que vous et font valoir votre beauté par le contraste.</p>
<p>10. Qui sont vieilles.</p>
<p>Il. Qui se fardent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BARON.</p>
<p>ISCARIE.</p>
<p>Vous l'y faites, sans doute, bien avantageusement, puisque vous avez dix
mille livres de rente en fonds d'esprit, qu'aucun créancier ne peut
saisir ni arrêter 2.</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>ART É H l SE.</p>
<p>C'est une personne qui a des lumières éloignées 3.</p>
<p>ISCARIE.</p>
<p>Pour moi, je tiens qu'elle a l'âme mal demeurée4-.</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Et moi, je ne sais qu'en croire. Il y a quantité de gens qui tiennent
qu'elle a un œuf caché sous la cendi*es.</p>
<p>ARTÉM I S E.</p>
<p>Si vos sentiments sont partialités lit-dessus, vous devez au moins
avouer qu'elle a les miroirs de l'âme 6 fort beaux, la bouche bien
façonnée; qu'elle est d'une vertu sévère 7, et qu'elle articule bien sa
vuix 8.</p>
<p>ISCARIE.</p>
<p>LU BARON.</p>
<p>Je voudrais bien la voir ici, car je ne l'ai jamais vue qu'avec
l'instrument de la curiosité 11 sur le visage, etc.</p>
<p>1. Leur esprit fait onblier leur laideur.</p>
<p>2. Puisque vous avez beaucoup d'esprit.</p>
<p>3. Des connaissances confuses.</p>
<p>4. Qu'elle a peu d'intelligence.</p>
<p>5. Qu elle a de 1 esprit et au elle n en a pas la clef.</p>
<p>6. Les yeux.</p>
<p>7. Otte expression était nouvelle et Somaize la donne comme précieuse :
elle était heureuse et elle est restée dans la langue.</p>
<p>S. Qu telle chante bion.</p>
<p>9. Un homme d'affaires.</p>
<p>10. Qu'ello a peu de fortune.</p>
<p>11. Un masque.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV-</p>
<p>DESCRIPTION D'UNE ASSEMBLÉE DE PRÉCIEUSES</p>
<p>(EXTRAIT DU PROCÈS DES PRÉCIEUSES DE SOMAIZE)</p>
<p>C'est un valet, Roguespine, qui décrit la chambre dans laquelle par
hasard il vit</p>
<p>Des précieuses de Paris</p>
<p>Une longue et nombreuse bande.</p>
<p>Cette chambre était assez sombre, Le grand jour n'y pouvant entrer, A
cause qu'elles font tirer,</p>
<p>Pour l'empêcher de trop paraître, Des rideaux devant la fendre, Sachant
que la grande clarté Efface un peu de la beauté.</p>
<p>J'ai remarqué depuis ensuite, Quoique la chambre fût petite, Que depuis
la porte on voyait</p>
<p>Un paravent qui s'étendait Jusqu'auprès de la cheminée</p>
<p>De ladite chambre, le reste, Sincèrement je le proteste,</p>
<p>Je. n'examinai nullement,</p>
<p>Pour ne pas perdre le moment, Que j'avais de lorgner ces belles Dedans
l'une de leurs ruelles. Seize environ elles étaient;</p>
<p>De plus, toutes elles avaient,</p>
<p>Au moins ne s'en fallait-il guère, Assis sur leurs manteaux par terre,
Paraissant fort humiliés,</p>
<p>Et faisaient peu les courtisans. Elles avaient tant de rubans,</p>
<p>Que je dis, sans dire sornettes, Que comme mulets de sonnettes Elles
étaient, et croyez-moi, Toutes chargées, par ma foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>La plupart encore d'entre elles,</p>
<p>Soit des laides ou soit des belles, Tenaient, avec un air badin,</p>
<p>Chacune une canne à.la main,</p>
<p>La faisant brandiller sans cesse Beaucoup, sans attendre aux dimanches,
Avaient mis des coiffures blanches,</p>
<p>Qui toutes en pointes étaient;</p>
<p>Beaucoup d'autres encore avaient Coiffures à. la. paysanne Je puis dire
que leurs habits Etaient faits de fort beaux tabis 1</p>
<p>Et d'autres étoffes très rares.....</p>
<p>Ceux qui, si fort humiliés,</p>
<p>Et, pour avoir plus de beauté,</p>
<p>Leur visage était moucheté 3.</p>
<p>Ils avaient, selon leurs coutumes,</p>
<p>1. Espèce d'étoffe de soie.</p>
<p>2. De flammes.</p>
<p>3. Orné de mouches. On voit par ce passage que les hommes aussi bien que
les femmes se mettaient sur le visage de ces petits morceaux de taffetas
noir, pour faire ressortir la blancheur de leur teint.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>EXTRAITS DES DICTIONNAIRES DE SOMAIZE</p>
<p>A</p>
<p>EXPRESSIONS RIDICULES DES PRÉCIEUSES TRADUCTIONS</p>
<p>Extraits du premier dictionnaire.</p>
<p>L'immobile qui marche toujours. Les fils du vent et de l'argile. Les
écluses du cerveau. L'élément liquide, l'élément combustible.</p>
<p>La porte du jour.</p>
<p>Prendre les nécessités méridionales.</p>
<p>Un bain intérieur.</p>
<p>L'affronteur des temps.</p>
<p>Le rempart du beau teint.</p>
<p>Les bras de Vulcain.</p>
<p>La petite maison d'Eole. L'effronté qui ne rougit pas ou l'interprète
muet des cœurs.</p>
<p>Inutile, ôtez le superflu de cet ardent.</p>
<p>Ma commune, allez quérir mon zéphyr dans mon précieux.</p>
<p>Apportez-moi un dédale que je délabyrinthe mes cheveux.</p>
<p>J'avoue que ce charmant insensible est furieusement beau.</p>
<p>Je suis trop avant dans le rang favori de votre pensée.</p>
<p>Le cadran.</p>
<p>Les verres.</p>
<p>Le nez.</p>
<p>L'eau, le feu.</p>
<p>Une fenêtre.</p>
<p>Dîner.</p>
<p>Un verre d'eau.</p>
<p>Le chapeau.</p>
<p>Un masque.</p>
<p>Les chenets.</p>
<p>Un soufflet.</p>
<p>Laquais, mouchez la chandelle.</p>
<p>Ma suivante, allez quérir mon éventail dans mon cabinet.</p>
<p>Apportez-moi un peigne que je démêle mes cheveux.</p>
<p>Vous m'estimez trop.</p>
<p>Extraits du deuxième dictionnaire.</p>
<p>Une belle mouvante.</p>
<p>Le vermillon de la honte.</p>
<p>De beaux aveugles ou des muets illustres.</p>
<p>Tracer des chiffres d'amour.</p>
<p>Ah ! ma chère, le plus beau monde est aujourd'hui bien pressant.</p>
<p>J'ai trouvé en cette personne un rayon d'esprit assez beau, mais
brouillé et engagé dans un principe provincial et nécessiteux.</p>
<p>Une belle main.</p>
<p>La pudeur.</p>
<p>Des figures de marbre.</p>
<p>Danser.</p>
<p>Ma chère, le soleil est bien chaud aujourd'hui.</p>
<p>J'ai trouvé en cette personne de l'esprit, mais j'ai reconnu en elle
quelque chose de provincial.</p>
<p><pb/></p>
<p>B</p>
<p>Extraits du premier et du deuxième dictionnaire.</p>
<p>EXPRESSIONS HEUREUSES</p>
<p>ET QUI SONT RESTÉES DANS LA LANGUE I</p>
<p>Mes cheveux sont d'un blond hardi.</p>
<p>Je crains de m'encanailler.</p>
<p>Elle est d'une humeur communicative.</p>
<p>Je sais bien ce que je veux dire, mais le mot me manque.</p>
<p>Revêtir ses pensées d'expressions nobles et vigoureuses.</p>
<p>Cette personne n'a que le masque de la générosité.</p>
<p>Cet homme laisse mourir la conversation.</p>
<p>La poésie de cet homme est bien châtiée.</p>
<p>Les gros secrets.</p>
<p>Un sourire amer.</p>
<p>Les bras m'en tombent.</p>
<p>Des termes de corps de garde. Daphné a toute son âme dans les yeux.</p>
<p>Etc., etc</p>
<p>TRADUCTIONS</p>
<p>QU'EN DONNE SOl\fAIZE</p>
<p>Mes cheveux ne sont ni blonds, ni roux, mais ils participent de l'un et
de l'autre.</p>
<p>Je crains la connaissance de gens qui n'ont pas vu le monde.</p>
<p>Elle aime la compagnie.</p>
<p>Je sais bien ce que je veux dire, mais je ne puis m'expliquer comme je
voudrais.</p>
<p>Expliquer ses pensées avec énergie.</p>
<p>Cette personne n'est pas si géné'reuse qu'elle paraît.</p>
<p>Cet homme ne parle point en conversation.</p>
<p>La poésie de cet homme est bien nette.</p>
<p>Les secrets de conséquence.</p>
<p>Un sourire forcé.</p>
<p>Je suis fort surprise.</p>
<p>Des termes vulgaires et grossiers. Qui voit Daphné la connaît.</p>
<p>1. Voyez la notice.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>PASSAGES DES AUTRES PIÈGES DE MOLIÈRE</p>
<p>QU'IL FAUT RAPPROCHER DES PRÉCIEUSES RIDICULES1</p>
<p>A</p>
<p>LES FACHEUX, ACTE II, SC. IV</p>
<p>UNE DISCUSSION DE MORALE GALANTE</p>
<p>«... L'on ne manque jamais de mettre sur le tapis une question galante
qui exerce les esprits de l'assemblée. »</p>
<p>(Les Précieuses ridicules, se. v.)</p>
<p>ORANTE, CLIMÈNE, ÉRASTE, dans un coin du thédtr sans être aperçu.</p>
<p>ORANTE.</p>
<p>Tout le monde sera de mon opinion.</p>
<p>CLIlIIÈNE.</p>
<p>Croyez-vous l'emporter par obstination ?</p>
<p>OR AN TE.</p>
<p>Je pense mes raisons meilleures que les vôtres.</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Je voudrais qu'on ouït les unes et les autres.</p>
<p>ORANTE, apercevant Êrasie.</p>
<p>J'avise un homme ici qui n'est pas ignorant :</p>
<p>Il pourra nous juger sur notre différend.</p>
<p>Marquis, de grâce, un mot; souffrez qu'on vous appelle Pour être entre
nous deux juge d'une querelle,</p>
<p>D'un débat qu'ont ému nos divers sentiments</p>
<p>Sur ce qui peut marquer les plus parfaits amants.</p>
<p>ÉRASTE.</p>
<p>Et vous devez chercher unJ^gc-flJus habile.</p>
<p>1. Voy. la notice.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>ORANTE.</p>
<p>ÉRASTE.</p>
<p>Hé! de grâce</p>
<p>ORANTE.</p>
<p>En un mot, vous serez notre arbitre, Et ce sont deux moments qu'il vous
faut nous donner.</p>
<p>Vous retenez ici qui doit vous condamner :</p>
<p>A Eraste.</p>
<p>Enfin, ce grand débat qui s'allume entre nous Est de savoir s'il faut
qu'un amant soit jaloux.</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Ou, pour mieux expliquer ma pensée et la vôtre, LEQUEL DOIT PLAIRE PLUS
D'UN JALOUX OU D'UN AUTRE.</p>
<p>ORANTE.</p>
<p>Pour moi, sans contredit, je suis pour le dernier.</p>
<p>CLIMENE.</p>
<p>Et dans mon sentiment je tiens pour le premier.</p>
<p>ORANTE.</p>
<p>Je crois que notre cœur doit donner son suffrage A qui fait éclater du
respect davantage.</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Et moi, que, si nos vœux doivent paraître au jour, C'est pour celui qui
fait éclater plus d'amour.</p>
<p>ORANTE.</p>
<p>Oui, mais on voit l'ardeur dont une âme est saisie Bien mieux dans les
respects que dans la jalousie.</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>O HAST E.</p>
<p>Fi ! ne me parlez point, pour être amants, Climène, De ces gens dont
l'amour est fait comme la haine,</p>
<p>Et qui; pour tous respects et toute oft're de vœux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et veut sur un coup d'œil un éclaircissement;</p>
<p>Qui, de quelque chagrin nous voyant l'apparence,</p>
<p>Se plaignent aussitôt qu'il naît de leur présence;</p>
<p>Et, lorsque dans nos yeux brille un peu d'enjouement, Veulent que leurs
rivaux en soient le fondement: Enfin, qui, prenant droit des fureurs de
leur zèle,</p>
<p>Ne nous parlent jamais que pour faire querelle,</p>
<p>Et se font les tyrans de leurs propres vainqueurs.</p>
<p>Moi, je veux des amants que le respect inspire;</p>
<p>Et leur soumission marque mieux notre empire.</p>
<p>CLBIÈ NE.</p>
<p>Fi 1 ne me parlez point, pour être vrais amants,</p>
<p>N'ont point peur de noue perdre, et laissent, chaque jour, Sur trop de
confiance endormir leur amour,</p>
<p>Sont avec leurs rivaux en bonne intelligence,</p>
<p>Un amour si tranquille excite mon courroux :</p>
<p>C'est aimer froidement que n'être point jaloux;</p>
<p>Et je veux qu'un amant, pour me prouver sa flamme Sur d'éternels
soupçons laisse flotter son âme,</p>
<p>Et, par de prompts transports, donne un signe éclatant De l'estime qu'il
fait de celle qu'il prétend.</p>
<p>On s'applaudit alors de son inquiétude;</p>
<p>Et, s'il nous fait parfois un traitement trop rude,</p>
<p>S'excuser de l'éclat qu'il a fait contre nous,</p>
<p>Ses pleurs, son désespoir d'avoir pu nous déplaire,</p>
<p>ORANTE.</p>
<p>Si, pour vous plaire, il faut beaucoup d'emportement,</p>
<p>Je sais qui vous pourrait donner contentement;</p>
<p>Et je connais des gens dans Paris, plus de quatre,</p>
<p>CLIMÈNB.</p>
<p>Si, pour vous plaire, il faut n'être jamais jaloux,</p>
<p>Je sais certaines gens très commodes pour vous :</p>
<p>Des hommes en amour d'une humeur si souffrante, Qu'ils vous verraient
sans peine entre les bras de trente.</p>
<p>ORANTE.</p>
<p>Enfin par votre arrêt vous devez déclarer</p>
<p>ÉR ASTE.</p>
<p>Le jaloux aime plus, et l'autre aime bien mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>B</p>
<p>L'ÉCOLE DES FEMMES, ACTE I, SC. I.</p>
<p>A.RNOLPHË.</p>
<p>Moi, j'irais me charger d'une spirituelle</p>
<p>Qui ne parlerait rien que cercle 'et que ruelle,</p>
<p>Qui de prose et de vers ferait de doux écrits,</p>
<p>Et que visiteraient marquis et beaux esprits,</p>
<p>Tandis que, sous le nom de mari de madame,</p>
<p>Je serais comme un saint que pas un ne réclame!</p>
<p>Non, non, je ne veux point d'un esprit qui soit haut;</p>
<p>Et femme qui compose en sait plus qu'il ne faut.</p>
<p>Je prétends que la mienne, en clartés peu sublime,</p>
<p>Même ne sache pas ce que c'est qu'une rime;</p>
<p>Et, s'il faut qu'avec elle on joue au corbillon,</p>
<p>A la suite de l'acte I, ravi de la naïveté d'Agnès, le même Arnolphe
s'écrie :</p>
<p>Héroïnes du temps, mesdames les savantes,</p>
<p>Pousseuses de tendresse et de beaux sentiments,</p>
<p>Vos lettres, billets doux, toute votre science,</p>
<p>De valoir cette honnête et pudique ignorance.</p>
<p>G</p>
<p>LA CRITIQUE DE L'ÉCOLE DES FEMMES</p>
<p>Se. II ET III</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>URA-NIE, ÉLISE, GALOPIN</p>
<p>GALOPIN.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Hé ! mon Dieu ! quelle visite ! ,</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Vous vous plaignez d'être seule; aussi le ciel vous en punit.</p>
<p>- URANIE.</p>
<p>Vite, qu'on aille dire que jé n'y suis pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>GALOPIN.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Et qui est le sot qui l'a dit ?</p>
<p>GALOPIN.</p>
<p>Moi, madame.</p>
<p>UR IRAN IE.</p>
<p>GALOPIN.</p>
<p>Je vais 'lui dire, madame, que vous voulez être sortie.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Arrêtez, animal, et la laissez monter, puisque la sottise est faite.</p>
<p>GALOPIN.</p>
<p>URANIF.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>L'épithète est un peu forte.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Elle se défend bien de ce nom pourtant.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Veux-tu te taire? La voici.</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>CLIMÈNE, précieuse, URANIE, ÉLISE, GALOPIN</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Vraiment, c'est bien tard que</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Hé ! de grâce, ma chère, faites-moi vite donner un siège.</p>
<p>Un, fauteuil promptem en t.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Ah ! mon Dieu !</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Qu'est-ce donc?</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Je n'en puis plus.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Qu'avez-vous?</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Le cœur me manque.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Sont-ce vapeurs qui vous ont pris?</p>
<p>CLUIÈNE.</p>
<p>Non.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Voulez-vous qu'on vous délace?</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Mon Dieu ! non. Ah!</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Quel e&amp;t donc votre mal et depuis quand vous a-t-il pris?</p>
<p>CLI MÈNE.</p>
<p>Il y a plus de trois heures, et je l'ai apporté du Palais-Royal.</p>
<p>URANIB.</p>
<p>Comment?</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Je viens de voir pour mes péchés cette méchante rapsodie de l'École des
Femmes. Je suis encore en défaillance du mal de cœur que cela m'a donné;
et je pense que je n'en reviendrai de plus de quinze jours.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Voyez un peu comme les maladies arrivent sans qu'on y songe!</p>
<p>URANIE.</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Quoi! vous l'avez vue?</p>
<p>URANIE.</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>Et vous n'en avez pas été jusqu'aux convulsions, ma chère?</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Je ne suis pas si délicate, Dieu merci; et je trouve, pour moi, que
cette comédie serait plutôt capable de guérir les gens que de les rendre
malades.</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Mon Dieu! que tout cela est dit é)ésamment! J'aurais cru que cette pièce
était bonne : mais madame a une éloquence si persuasive, elle tourne les
choses d'une manière si agréable, qu'il faut être de son sentiment
malgré qu'on en ait 2.</p>
<p>URANIE.</p>
<p>Pour moi, je n'ai pas tant de complaisance ; et, pour dire ma pensée, je
tiens cette comédie une des plus plaisantes que l'auteur ait produites.</p>
<p>CLIMÈNE.</p>
<p>ÉLISE.</p>
<p>Les jolies façons de parler que voilà! Que vous êtes, madame, une rude
joueuse en critique! et que je plains le pauvre Molière de vous avoir
pour ennemie!</p>
<p>D</p>
<p>LES FEMMES SAVANTES</p>
<p>On a souvent remarqué que, pour faire sa pièce des Femmes savantes,
Molière s'était souvenu des Précieuses ridicules. Il est certain
qu'entre les deux comédies il y a bien des rapports.</p>
<p>Les deux intrigues ont peu d'importance et ces intrigues sont analogues
; les Femmes savantes, dupes de Trissotin comme les Précieuses le sont
de Mascarille, finissent, elles aussi, par ôtre détrompées.</p>
<p>Les Femmes savantes ont cependant une tout autre portée que les</p>
<p>1. Climêne cite, comme on le voit, les mots qui l'ont le plus choquée
dans l'École des</p>
<p>Femmes. Ces mots, si amusants, si bien en situation dans la pièce, lui
paraissent vulgaires.</p>
<p>2. Cn voit qu'Elise, au heu de contredire ouvertement Climène, comme
fait Uranie, se moque doucement d'elle, en faisant semblant de l'admirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Précieuses ridicules. Molière combat encore l'afféterie et la
prétention, mais il les combat sous une autre forme.</p>
<p>C'est donc une nouvelle leçon que Molière donne ici aux femmes. Après
les avoir guéries de la galanterie romanesque et du style forcé,</p>
<p>MADELON.</p>
<p>MAROTTE.</p>
<p>... Il faut parler, chrétien, si vous voulez que je vous entende.</p>
<p>(Les Précieuses ridicules, se. vu.)</p>
<p>LE CRIME DE MARTINE</p>
<p>PHILAlIITNTE.</p>
<p>Après trente leçons, insulté mon oreille</p>
<p>Par l'impropriété d'un mot sauvage et bas ; Qu'en termes décisifs
condamne Vaugelas.</p>
<p>CHRYSALE.</p>
<p>Est-ce là...?</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Quoi! toujours, malgré nos remontrances,</p>
<p>Heurter le fondement de toutes les sciences,</p>
<p><pb/></p>
<p>CIIRYSALE.</p>
<p>Du plus grand des forfaits je la croyais coupable.</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Quoi! vous ne trouvez pas ce crime impardonnable?</p>
<p>CHRYS ALE.</p>
<p>Si fait.</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Je voudrais bien que vous l'excusassiez !</p>
<p>CHRYS ALE.</p>
<p>Je n'ai garde.</p>
<p>nÉLIsE.</p>
<p>Il est vrai que ce sont des pitiés :</p>
<p>Toute construction est par elle détruite ;</p>
<p>Et des lois du langage on l'a cent fois instruite.</p>
<p>MARTINE.</p>
<p>Tout ce que vous prêchez est, je crois, bel et bon; Mais je ne saurais,
moi, parler votre jargon.</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>L'impudente! Appeler un jargon le langage Fondé sur la raison et sur le
bel usage !</p>
<p>MARTINE.</p>
<p>Quand on se fait entendre, on parle toujours bien,</p>
<p>Et tous vos biaux dictons ne servent pas de rien.</p>
<p>PIIILAIIIINTE.</p>
<p>Ne servent pas de rien!</p>
<p>nÉLIsE.</p>
<p>0 cervelle indocile !</p>
<p>Et c'est, comme on t'a dit, trop d'une négative.</p>
<p>MARTINE.</p>
<p>Mon Dieu ! je n'avons pas étugué comme vous,</p>
<p>Et je parlons tout droit comme on parle cheux nous.</p>
<p>PHILAIIUNTE.</p>
<p>Ah! peut-on y tenir?</p>
<p>BÉLISE.</p>
<p>Quel solécisme horrible!</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>BÉLISE.</p>
<p>Ton esprit, je l'avoue, est bien matériel :</p>
<p>Je n'est qu'un singulier, avons est un pluriel. Veux-tu toute ta vie
offenser la grammaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>MARTINE.</p>
<p>Qui parle d'offenser grand'mère ni grand-père?</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>O ciel!</p>
<p>B ÉLISE.</p>
<p>MARTINE.</p>
<p>Ma foi !</p>
<p>Qu'il vienne de Chaillot, d'Auteuil ou de Pontoise, Cela ne me fait rien.</p>
<p>nÉ LIS E.</p>
<p>Quelle âme villageoise !</p>
<p>La grammaire, du verbe et du nominatif, Comme de l'adjectif avec le
substantif,</p>
<p>Nous enseigne les lois.</p>
<p>MARTINE.</p>
<p>Que je ne connais point ces gens-là.</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Quel martyre!</p>
<p>(Acte II, se. vi.)</p>
<p>M A SC A R IL LE.</p>
<p>Oh ! oh! je n'y prenais pas garde :</p>
<p>(Les Précieuses ridicules, se. x.)</p>
<p>LE SONNET DE TRISSOT1N</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Votre prudence est endormio De traiter magnifiquement Et de loger
superbement Votre plus cruelle ennemie.</p>
<p>BÉLISE.</p>
<p>Ah ! le joli début. !</p>
<p>ARM ANDE.</p>
<p>Qu'il a le tour galant !</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Lui seul des vers aisés possède le talent.</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>A prudence endormie il faut rendre les armes.</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉ,LI SE.</p>
<p>Loger son ennemie est pour moi plein de charmes.</p>
<p>PHILAMl NTE.</p>
<p>J'aime superbement et magnifiquement;</p>
<p>Ces deux adverbes joints font admirablement.</p>
<p>BÉLI SE.</p>
<p>Prêtons l'oreille au reste.</p>
<p>TRlSSOTl N.</p>
<p>Votre prudence est endormie</p>
<p>De traiter magnifiquement</p>
<p>Et de loger superbement</p>
<p>Votre plus cruelle ennemio</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>Prudence endormie!</p>
<p>BÉLISE.</p>
<p>Loger son ennemie!</p>
<p>PHILAM IN TE.</p>
<p>Superbement et magnifiquement.</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Faites-la sortir quoi qu'on die,</p>
<p>De votre riche appartement</p>
<p>Oit cette ingrate insolemment</p>
<p>Attaque votre belle vie.</p>
<p>R ÉLISE.</p>
<p>Ah ! tout doux ; laissez-moi de grâce respirer.</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>Donnez-nous, s'il vous plaît, le loisir d'admirer.</p>
<p>PHILAMl NTE.</p>
<p>Couler je ne sais quoi qui fait que l'on se pâme.</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>Faites-la sortir, quoi qu'on die,</p>
<p>De votre riche appartement.</p>
<p>Et que la métaphore est mise avec esprit!</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Faites-la sortir, quoi qu'on clie.</p>
<p>Ah ! que ce quoi qu'on die est d'un goût admirable !</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>De quoi qu'on die aussi mon cœur est. amoureux. nÉ LIS SE.</p>
<p>Je suis de votre avis, quoi qu'on die est heureux.</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>Je voudrais l'avoir fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>B ÉLISE.</p>
<p>Il vaut toute une pièce. PHILAMINTE.</p>
<p>Mais en comprend-on bien, comme moi, la finesse?</p>
<p>ARMANDE et BÉLISE.</p>
<p>Oh ! oh ! -</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Faites-la sortir, quoi qu'un die...</p>
<p>Que de la fièvre on prenne ici les intérêts ;</p>
<p>N'ayez aucun égard, moquez-vous des caquets,</p>
<p>Faites-la sortir, quoi qu'on die,</p>
<p>Quoi qu'on die, quoi qu'on die.</p>
<p>Ce quoi qu'on die en dit beaucoup plus qu'il ne semble. Je ne sais pas,
pour moi, si chacun me ressemble;</p>
<p>Mais j'entends là-dessous un million de mots.</p>
<p>BÉLISE.</p>
<p>Il est vrai qu'il dit plus de choses qu'il n'est gros.</p>
<p>Mais quand vous avez fait ce charmant quoi qu'on die,</p>
<p>Et pensiez-vous alors y mettre tant d'esprit?</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Hai ! hai !</p>
<p>A RM AND E.</p>
<p>J'ai fort aussi l'ingrate dans la tête :</p>
<p>Cette ingrate de fièvre, injuste, malhonnête,</p>
<p>Qui traite mal les gens qui la logent chez eux !</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Enfin les quatrains sont admirables tous deux. Venons-en promptement aux
tercets, je vous prie.</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>Ah ! s'il vous plaît, encore une fois quoi qu'on die.</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Faites-la sortir quoi qu'on die</p>
<p>PHILAMINTE, ARMANDE et BÉLISE.</p>
<p>Quoi qu'on die /</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>De votre riche appartement.....</p>
<p>y</p>
<p>PHILAMINTE, ARMANDE et BÉLISE.</p>
<p>Riche appartement 7</p>
<p>TIlISSOTIN.</p>
<p>Où cette ingrate insolemment</p>
<p>PHILAMINTE, ARMANDE et BÉLISE.</p>
<p>Cette ingrate de fièvre!</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Attique votre belle -vie.' :</p>
<p><pb/></p>
<p>P HILAMINTE.</p>
<p>Votre belle vie !</p>
<p>ARMANDE et BÉLISE.</p>
<p>Ah!</p>
<p>TR ISSOTIN.</p>
<p>Quoi sans respecter votre rang,</p>
<p>PHILAMINTE, ARMANDE et BÉLISE.</p>
<p>Ah!</p>
<p>TUI S SOTIN.</p>
<p>Et nuit et jour vous fait outrage,</p>
<p>Si vous la conduisez aux bains,</p>
<p>Sans la marchander davantage,</p>
<p>Noyez-la de vos propres inaiiis.</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>On n'en peut plus.</p>
<p>BÉLISE.</p>
<p>On pàme.</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>On se meurt de plaisir.</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>De mille doux frissons vous vous sentez saisir.</p>
<p>ARMAN DE.</p>
<p>Si vous la conduisez aux bains...</p>
<p>BÉLISE.</p>
<p>Sans la marchander davantage...</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Noyez-la de vos propres mains.</p>
<p>De vos propres mains, là, noyez-la clant les bains.</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>Chaque pas dans vos vers rencontre un trait, charmant.</p>
<p>BÉLISE.</p>
<p>Partout on s'y promène avec ravissement.</p>
<p>PniLAMINTE.</p>
<p>On n'y saurait marcher que sur de belles choses.</p>
<p>ARMANDE.</p>
<p>Ce sont petits chemins tout parsemés de roses.</p>
<p>TRISSOTIN.</p>
<p>Le sonnet donc vous semble ?</p>
<p>PHILAMINTE.</p>
<p>Admirable, nouveau ;</p>
<p>Et personne jamais n'a rien fait de si beau.</p>
<p>(Acte III, sc. i</p>
<p>GOnGIBUS.</p>
<p>(Les Précieuses ridicules, se. xix.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COLÈRE DE CHRYSALE</p>
<p>CH R Y SA L E.</p>
<p>Voulez-vous que je dise? Il faut qu'enfin j'éclate,</p>
<p>Que je lève le masque et décharge ma rate.</p>
<p>De folles on vous traite et j'ai fort sur le cœur</p>
<p>PII I LA MIN T E.</p>
<p>Comment donc !</p>
<p>Le moindre solécisme en parlant vous irrite;</p>
<p>Mais vous en faites, vous, d'étranges en conduite. Vos livres éternels
ne me contentent pas !</p>
<p>Et laisser la science aux docteurs de la ville;</p>
<p>M'ôter, pour faire bien, du grenier de céans,</p>
<p>Et cent brimborions dont l'aspect importune;</p>
<p>Ne point aller chercher ce qu'on fait dans la lune,</p>
<p>Et vous mêler un peu de ce qu'on fait chez vous,</p>
<p>Où nous voyons aller tout sens dessus dessous.</p>
<p>Il n'est pas bien honnête, et pour beaucoup de causes, Qu'une femme
étudie et sache tant de choses. Former aux bonnes mœurs l'esprit de ses
enfants, Faire aller son ménage, avoir l'œil sur ses gens,</p>
<p>Et régler la dépense avec économie,</p>
<p>Doit être son étude et sa philosophie.</p>
<p>Nos pères, sur ce point, étaient gens bien sensés, Qui disaient qu'une
femme en sait toujours assez Quand la capacité de son esprit se hausse</p>
<p>A connaître un pourpoint d'avec un haut-de-chausse. Les leurs ne
lisaient point, mais elles vivaient bien ; Leurs ménages étaient tout
leur docte entretien,</p>
<p>Nulle science n'est pour elles trop profonde,</p>
<p>Et céans beaucoup plus qu'en aucun lieu du monde. Les secrets les plus
hauts s'y laissent concevoir,</p>
<p>Et l'on sait tout chez moi, hors ce qu'il faut savoir. On y sait comme
vont lune, étoile polaire,</p>
<p>Vénus, Saturne et Mars, dont je n'ai point affaire;</p>
<p>Et dans ce vain savoir, qu'on va chercher si loin,</p>
<p>On ne sait comme va mon pot, dont j'ai besoin.</p>
<p>Et le raisonnement en bannit la raison !</p>
<p>(Acte II, se. vu.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LEXIQUE</p>
<p>A</p>
<p>Abord (d'). Tout de suite. — La belle chose que ce serait si d'abord
Cvrus épousait Mandane (sc. v). — Cet air qui donne d'abord bonne
opinion des gens (se. v).</p>
<p>D'abord que: dès que, aussitôt que. — D'abord qu'on les approche</p>
<p>(se. x).</p>
<p>Cf. l'Ecole des Femmes, acte V, se. ix :</p>
<p>Je n'en ai point douté d'abord que je l'ai vue.</p>
<p>Cf. Molière, Comtesse d'Escarbagnas, sc. i :</p>
<p>Air (le bel). Les manières élégantes. — Le bel air des choses</p>
<p>(se. v) : la manière élégante de faire les choses.</p>
<p>Cf. Molière, Al. de Pouiceaugnac, III, Il :</p>
<p>J'ai vu les personnes du bel air.</p>
<p>Ajustement. Parure, façon de s'habiller. — L'élégance de l'ajustement
(se. x).</p>
<p>Cf. Molière, l'Amour médecin, I, i :</p>
<p>Pour moi, je tiens que la braverie (cf. ce mot), que l'ajustement est la
chose qui réjouit le plus les filles.</p>
<p>Ambigu (un). Un mélange de choses contraires. — C'est un ambigu de
précieuse et de coquette que leur personne (se. i).</p>
<p>On appelait aussi ambigu, au x Vile siècle, un repas où l'on servait en
même temps les viandes et le dessert.</p>
<p>Regnard, dans le Joueur, I, vi, a imité de très près la phrase de Molière :</p>
<p>C'est dans son caractère une espèce parfaite,</p>
<p>Un ambigu nouveau de prude et de coquette.</p>
<p>Étymologie ; Ambigus, mot latin qui veut dire : douteux.</p>
<p>Ames (les) des pieds (EXPRESSION PRÉCIEUSE). Les violons. Les âmes des
pieds, c'est-à-dire la vie des pieds, ce qui met les pieds en mouvement.
— Donner les âmes des pieds (sc. XIII) : donner les violons, faire venir
les violons pour danser.</p>
<p><pb/></p>
<p>Antipode (1'). L'opposé. — Être l'antipode de la raison (se. x): être
»l'opposé de la raison, n'avoir pas le sens commun.</p>
<p>L'EXPRESSION EST PRÉCIEUSE ; nous la retrouvons cependant chez Fénelon,
Existence de Dieu, II, xn : Un être tout nouveau qui soit l'antipode de
la raison.</p>
<p>Étymologie : Antipous, mot grec qui -veut dire : opposé par les pieds.</p>
<p>Assaisonner. (Au figuré.) Relever, donner du prix à... —Je veux que
l'esprit assaisonne la bravoure (sc. XII).</p>
<p>Cf. Massillon, Oraison funèbre de Louis XIV :</p>
<p>Un art d'assaisonner les grâces qui touchait plus que les grâces mêmes.</p>
<p>Assurance (en). En sûreté. — Votre cœur peut dormir en assitrance (se. x).</p>
<p>Cf. Corneille, Nicomède, V, v :</p>
<p>Faites-lui perdre temps, tandis qu'en assurance</p>
<p>La galère s'éloigne avec son espérance.</p>
<p>Attacher. — Attachez sur ces gants la réflexion de votre odorat</p>
<p>(se. x) : sentez ces gants.</p>
<p>CETTE EXPRESSION EST PRÉCIEUSE et ridicule. On dit bien, au contraire:
attacher les yeux sur quelqu'un.</p>
<p>Aucunement. Nullement. — Nous n'en serons aucunement jaloux"</p>
<p>(se, xvi).</p>
<p>Cf. Racine, Andromaque, I, 11 :</p>
<p>Aussi bien ce n'est pas la première injustice,</p>
<p>Dont la Grèce d'Achille a payé le service.</p>
<p>Avisé. Imaginé, — Ma foi, c'est bien avisé (se. xu).</p>
<p>Cf. La Fontaine, livre III, fable i8 :</p>
<p>Aviser (s'). Sans régime. Faire une remarque..— Comme un homme qui
s'avise tout d'un coup (se. x).</p>
<p>Cf. Molière, Sganarelle, se. ix :</p>
<p>Mais je m'avise ici.</p>
<p>B</p>
<p>Bal (donner le). Payer des musiciens pour faire danser une compagnie. —
Qu'ils viennent vous donner le bal (se. xvi).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'étymologie de ce mot est inconnue.</p>
<p>Étymologie : Bas-breton, bara, pain, et gwin, vin; mots que les Français
entendaient souvent dans la bouche des Bretons, et qui leur servirent à
désigner un langage inintelligible (Littré).</p>
<p>Belle (une). Une maîtresse. — Vous rendre agréable aux yeux de vos
belles (se. xvi).</p>
<p>Berner. (Au propre : faire sauter quelqu'un en l'air dans une
couverture); au figuré : se moquer de quelqu'un. — Qui méritent d'être
bernés (préface).</p>
<p>Billevesées. Idées ou discours chimériques. — Sottes billevesées !</p>
<p>(se. xix.)</p>
<p>Cf. Molière, Don Juan, J, 1 :</p>
<p>Il traite do billevesées tout ce que nous croyons.</p>
<p>Étymologie probable: bille (altération de belle) et vesée (équivalent de
vessie), belle vessie, chose creuse, chose de rien.</p>
<p>Bourgeois. Qui manque de distinction. Adjectif pris substantive-ment. -
C'est du dernier bourgeois (se. v): c'est extrêmement commun.</p>
<p>Cf. Molière, les Femmes savantes, 11, vu:</p>
<p>Est-il de petits corps un plus lourd assemblage,</p>
<p>Un esprit composé d'atomes plus bourgeois ?</p>
<p>Cf. Bossuct, Ovaisnn funèbre de Michel Le Tellier :</p>
<p>Mme de Sévigné, 411 :</p>
<p>Braverie. Toilette, beaux habits. —Adieu notre braverie! (se. xvi).</p>
<p>Cf. Molière, l'Amour médecin, I, 1 :</p>
<p>Je tiens que la braverie, que rajustement est la chose qui réjouit le
plus les filles.</p>
<p>Brave, au xvne siècle, avait parfois le sens de : vêtu avec élégance.</p>
<p>Perrault, Conles, 601 :</p>
<p>Elle se fait brave pour la noce de son fils.</p>
<p>Molière, l'Amour médecin, I. il :</p>
<p>Est-ce que tu es jalouse de quelqu'une de tes compagnes que tu voies
plus brave que toi?</p>
<p><pb/></p>
<p>Brimborions. Choses sans valeur et sans utilité. — Blancs d'œufs, lait
virginal et mille autres brimborions que je ne connais pas ,(sc. iv).</p>
<p>Cf. Molière, les Femmes savante.':, II, VII:</p>
<p>Et cent brimborions dont l'aspect importune.</p>
<p>Étymologie breviarium, bréviaire, prières, et par suite prières vaines.</p>
<p>Cf. Molière, l'Avare, IV, III:</p>
<p>Tu as l'audace d'aller sur mes brisées.</p>
<p>Cf. Molière, Impromptu de Versailles, se. 1 :</p>
<p>Ce mot est une onomatopée.</p>
<p>Bruit. Réputation. — Pour vous donner bruit de connaisseuse (X).</p>
<p>Cf. Molière, Amphitryon, prologue :</p>
<p>Hé! là, là, madame la Nuit,</p>
<p>Un peu doucement, je vous prie;</p>
<p>Vous avez dans le monde un bruit</p>
<p>De n'être pas si renchérie.</p>
<p>Comparez ces vers des Fâcheux, II, iv ;</p>
<p>Votre esprit fait du. bruit et nous vous connaissons.</p>
<p>Brutalité.— La brutalité de la saison (se. x) : la dureté de la saison.</p>
<p>LOCUTION PRÉCIEUSE. La saison est considérée comme un être animé.</p>
<p>Bureau. Réunion. — Paris est le grand bureau des merveilles (se. x).
TERME PRÉCIEUX. Le mot bureau était familier aux précieuses. Elles
appelaient bureaux d'esprit les réunions où elles discutaient les
questions de littérature ou de morale galante.</p>
<p>Cf. Boileau, Satirè X :</p>
<p>Cf. Molière, le Malade imaginaire, II, i :</p>
<p>On ne parle pas comme cela de but en blanc.</p>
<p><pb/></p>
<p>G</p>
<p>Çà. Interjection familière qui a le sens de : Allons ! — Çà, payeznous
vitement (se. vut).</p>
<p>Cf. Molière, le Bourgeois gentilhomme, III, iv :</p>
<p>Je l'ai fait consentir au cadeau que vous voulez lui donner.</p>
<p>Id.., le Mariage forcé, se. vi :</p>
<p>J'aime le jeu, les visites, les assemblées, les cadeaux et les
promenades, en un mot toutes les choses de plaisir.</p>
<p>Capot. Se dit, au jeu de piquet, du joueur qui n'a pas fait de levée,
Faire capot quelqu'un, l'empêcher de faire aucune levée et par suite, au
figuré, triompher complètement de lui. — Vous allez faire pic (cf. ce
mot), repic (cf. ce mot) et capot tout ce qu'il y a de galant dans Paris
(se. x).</p>
<p>Canaille vient de l'italien canaglia; 10 vieux mot français était
chienaille. Canaille veut donc dire : race de chien.</p>
<p>Cf. Molière, l'Ecole des viaris, I, vi :</p>
<p>De ces larges canons, où, comme en des entraves,</p>
<p>On met tous les matins ses deux jambes esclaves.</p>
<p>Le mot canton (italien, cannone) voulait primitivement dire : tuyau.</p>
<p>Cf. Molière, l'Etourdi, 1, ix :</p>
<p>Moi ! voyez ce que c'est que du monde aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaussette est .un diminutif de chausses (culotte, caleçon).</p>
<p>Chère (ma), Chères (mes). TERME PRÉCIEUX. — Ah 1 ma chère, un marquis
(se. vu). — Mon Dieu, mes chères (se. XIII). — Allons donc, mes chères
(se. XIII). — Les précieuses ne conversaient pas entre elles sans se
dire maintes fois : ma chère. Aussi le nom leur était-il resté : on les
appelait souvent : les chères.</p>
<p>Chrétien (parler). Se servir de termes qui puissent être compris par des
chrétiens, s'exprimer d'une façon intelligible. — Il faut parler
chrétien si vous voulez que je vous entende (se. vu).</p>
<p>Chromatique. terme de musique : qui est composé d'une suite de
demi-tons, soit en montant, soit en descendant. Le chromatique, au
masculin (pour : le genre chromatique), ou la chromatique (pour : la
musique chromatique) désignent une mélodie d'un caractère langoureux et
plaintif.</p>
<p>Clou (ne pas donner un) de... Expression proverbiale. N'attacher aucune
valeur à... — Je ne donnerais pas un clou de tout -l'esprit qu'on peut
avoir (se. x).</p>
<p>les belles manières (sc. v).</p>
<p>Commencer de. Pour : Commencer à. — Nous commençons d'êtro connues (se.
xn).</p>
<p>Cf. Molière, l'Ecole des Femmes, III, iv :</p>
<p>L'amour a commencé ct'en déchirer le voile.</p>
<p>Commodité (être en) de... TERME PRÉCIEUX. Être disposé à, être préparé
à. — Si vous êtes en commodité d'être visibles (se. vu): si l'on peut
vous voir sans vous déranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Commodités (les) de la conversation. TERME PRÉCIEUX. Ce qui rend la
conversation commode : les sièges. — Vite, voiturez-nous ici les
commodités de la conversation (se. x) : apportez-nous vite des sièges.</p>
<p>Condition (homme de). Gentilhomme. — Faire l' homme de condition (se.
1). — Nous autres, gens de condition (sc. x).</p>
<p>Conditionné (bien). — Je n'ai jamais respiré une odeur mieux
conditionnée (sc. x). LOCUTION PRÉCIEUSE pour dire : une meilleure odeur.</p>
<p>Confusion (être en). Être confus. — Je suis en confusion pour lui (se. vi).</p>
<p>Connaître. Savoir. — Je connais ce qui nous a fait mépriser</p>
<p>(se. i).</p>
<p>Conseiller (le) des Grâces. TERME PRÉCIEUX. Le miroir. —</p>
<p>Venez-nous tendre ici dedans le conseiller des grâces (se. vu).</p>
<p>Contenter. Payer. — Nous attendons que vous nous contentiez pour ce que
nous avons joué ici. — Oui, oui, je vous vais contenter, et voici la
monnaie dont je vous veux payer (sc. xix).</p>
<p>Cf. Molière, l'Ecole des maris, III, v :</p>
<p>Vous serez pleinement contentés de vos soins.</p>
<p>Courante. Danse grave « qui était plutôt une marche noble qu'une danse
proprement dite, puisqu'on ne s'enlevait pas de terre ». — Ma franchise
va danser la courante (sc. XIII) : je vais perdre ma liberté. LOCUTION
PRÉCIEUSE.</p>
<p>Croc (pendre son épée au). Quitter le métier des armes. —</p>
<p>Je veux pendre l'épee al¿ croc (.,c. xn).</p>
<p>Crotté. Il fait crotté; il y a do la boue. — Il y fait un peu crotté</p>
<p>(se, x\m).</p>
<p><pb/></p>
<p>D</p>
<p>On trouve, dans les commencements de notre littérature, dame, au
masculin, dans le sens de : seigneur. On di-ait : Dame-Dieu! comme on
dit encore aujourd'hui : Seigneur-Dieu! Dame! est donc vraisemblablement
une abréviation de Dame-Dieu!</p>
<p>Décrier. Diminuer la réputation de... — Ce serait assez d'un de ces noms
pour décrier le plus beau roman du monde (se. v).</p>
<p>Cf. Molière, les Femmes savantes, IV, III :</p>
<p>Et pleins d'un ridicule et d'une impertinence</p>
<p>A décrier partout l'esprit et la science.</p>
<p>Cf. Corneille, Polyeuclc, IV, v :</p>
<p>Dépêcher. Pour : se dépêcher. — Qu'on emporte toutes ces hardes,
dépêchez! (Sc. xvi.)</p>
<p>Cf. Molière, les Femmes savantes, III, i :</p>
<p>Dépêches, .... faites tôt et hâtez nos plaisirs.</p>
<p>Cf. Corneille, l'ièdée, IV, n :</p>
<p>Dépêche seulement et cours vers ma rivale.</p>
<p>Dépense (faire une) en quelque chose. Pour : faire une dépense de
quelque chose. — Il est vrai qu'il fait une furieuse dépense en esprit
(se. xn).</p>
<p>Désarmé. Non garni. — Un chapeau désarmé de plumes (se. v).</p>
<p>LOCUTION PRÉCIEUSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dessein. Plan d'un ouvrage. — Un tel auteur a fait un tel dessein</p>
<p>(sc. x).</p>
<p>Cf. Bossuet, Histoire universelle, préface :</p>
<p>Après avoir expliqué le dessein de cet ouvrage...</p>
<p>Devant que. Pour : avant que. — Devant que les chandelles soient
allumées (se. x).</p>
<p>Développer. Faire connaître, éclaircir. — Quelque aventure un jour me
viendra développer une naissance plus illustre (sc. vi).</p>
<p>Cf. Racine, Brilannieus, III, vi :</p>
<p>Devoir (faire son) de. Se considérer comme obligé à. — Nous ferons notre
devoir de nous écrier (se. x).</p>
<p>Cf. La Fontaine, Matr.:</p>
<p>Dévotion. — Je vous en conjure de toute la dévotion de mon cœur (se.
XII), c'est-à-dire : avec toute la ferveur d'un dévot. EXPRESSION PRÉ-</p>
<p>CIEUSE.</p>
<p>Dieu me damne ! Juron fort employé au xvii0 siècle. — Dieu me damne,
mesdames! (Se. x.)</p>
<p>Cf. Hauteroche, Bourgeoises de qualité :</p>
<p>Je confonds, Dieu me damne, et la mère et la fille.</p>
<p>Discours. Explication, aveu. — Nous accoutumer insensiblement au
discours de sa passion (se. v).</p>
<p>Disgrâce. Désagrément. — Je suis tombé dans la disgrâce de voir une
copie dérobée de ma pièce (préface).</p>
<p>Cf. Molière, le Misanthrope, I, i</p>
<p>Puisque vous y donnez, dans ces vices du temps.</p>
<p>Donner sur. S'attacher à, rechercher de préférence. — J'ai cette manie
de vouloir donner généralement sur tout ce qu'il y a de plus beau (sc. x).</p>
<p>Donzelle. Demoiselle ridicule.— Nos donzelles lidicules (se. i).</p>
<p>Doute (sans). N'a pas le sens de probablement, mais de sûrement. — Vous
nous avez obligées sans doute (se. xm).</p>
<p><pb/></p>
<p>Doux (le). Adjectif pris sùbstantivement. — Pousser le doux (sc. v). —
Le doux de votreflatterie (se. x). FAÇON DE PARLER PRÉCIEUSE.</p>
<p>Durer. Résister. — On n'y dure point, on n'y tient pas (se. v).</p>
<p>E</p>
<p>Écrier (s'). Se récrier, pousser des cris d'admiration. — Nous ferons
notre devoir de nous écrier comme il faut sur tout ce qu'on dira (sc. x).</p>
<p>Cf. Mme de Suvigné, Lettre 136 :</p>
<p>Cf. Molière, M. de Pourceaugnac, I, 11 :</p>
<p>Pour éprouver l'efficace et la douceur des remèdes.</p>
<p>Cf. Corneille, Pulyeucte, I, i :</p>
<p>Sa grâce,</p>
<p>Ne descend pas toujours avec même efficace.</p>
<p>Ces substantifs féminins formés avec des adjectifs n'étaient pas très
rares au xvne siècle. On trouve assez souvent, par exemple : la superbe
dans le sens de : l'orgueil.</p>
<p>Efficace aujourd'hui n'est plus qu'adjectif.</p>
<p><pb/></p>
<p>En. Pour: Dans. — Plutôt qu'en notre chambre (Se. vu). — En semblables
occasions (préface) : on dirait aujourd'hui : en de semblables occasions.</p>
<p>— pour A. — Ah! je jure que nous en serons vengées, ou que je mourrai en
la peine (sc. xvm).</p>
<p>— employé comme pronom; il ne se dit pas seulement des choses, mais
aussi des personnes. — Je vois ce qu'il faut pour en être bien reçu (se.
i) : pour être bien reçu d'elles.</p>
<p>Quelquefois il représente un membre de phrase entier. — Cela ne sent
point le pédant : il (cf. ce mot) en est éloigné (de sentir le pédant)
de plus de deux mille lieues (se. x).</p>
<p>Escrimer (s') de quelque chose. S'exercer a quelque chose. — Tel que
vous me voyez, je m'en escrime un peu (de poésie) (se. x).</p>
<p>Cf. Scarron, Jodelct ou le Maître-Valet, I, i :</p>
<p>Il s'est heureusement escrimé dit pinceau.</p>
<p>Estime (faire) de. Faire cas de. — Et quelle estime, mon père,
voulez-vous que nous fassions de... (se. v).</p>
<p>Etabli.— Une inclination établie (se. v) : un amour déclaré et accepté.</p>
<p>Être pour quelque chose. Avoir du goût pour. — Je suis furieusement (cf.
ce mot) pour les portraits (sc. x).</p>
<p>F.</p>
<p>Cf. Regnier, Salive 111 :</p>
<p>Sert au peuple de fable, aux plus grands de risée.</p>
<p>Racine, lpltigtnie, II, vu :</p>
<p>Suis-je, sans le savoir, la fable de l'armée?</p>
<p>Étymologie : fabula, mot latin qui veut dire : récit.</p>
<p>Cf. Molière, Don Juan, II, n :</p>
<p>On vous aime autant en un quart d'heure qu'on ferait une autre en six mois.</p>
<p>Molière, George Dandin, 11, îv :</p>
<p>Il y a un certain air doucereux qui les attire, ainsi que le miel fait
les mouches.</p>
<p>— Agir. — C'est faire en honnêtes gens quo de débuter par là</p>
<p>(se. v)..</p>
<p>Cf. Corneille, le Cid, IV, v :</p>
<p>Ayez soin que tous deux fassent en gens de cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faire (ne) que de. — Nous ne faisons que d'arriver (se. v) : Nous
arrivons seulement.</p>
<p>Fait (il). Impersonnel, construit avec un adjectif. — Il fait un peu
crotté (se. x), pour dire : il y a un peu de boue (cf. Ctolté). Nous
disons de même : il fait beau, il fait clair.</p>
<p>Fantaisie (avoir) de. — Pour : avoir la fantaisie de. — Ces messieurs
ont eu fantaisie de (se. xm).</p>
<p>Faquin (de l'italien facchino). Au sens propre, qui n'est plus usité :
portefaix; au figuré : homme méprisable, drôle. — Voudriezvous,
faquins... (se. vin).</p>
<p>Franchise. Liberté. — Quelque assassinat de ma franchise (se. x).</p>
<p>— Ma franchise va danser la courante (se. xm).</p>
<p>Cf. Corneille, Cinna, IV, iv :</p>
<p>Cesse de soupirer, Rome, pour ta franchise.</p>
<p>Furieux. Veut dire, DANS LA LANGUE PRÉCIEUSE : grand, extrême. — J'ai
une délicatesse furieuse pour tout ce que je porte (se. x). — J'ai un
furieux tendre pour les hommes d'épée (se. XII). — Je vais vous montrer
une furieuse plaie (se. XII). — Il est vrai qu'il fait une furieuse
dépense d'esprit (se. XII).</p>
<p>Fus (je). Pour : j'allai. — Une duchesse de mes amies que je fus visiter
(se. x).</p>
<p><pb/></p>
<p>G</p>
<p>Gagner au pied. Prendre la fuite. — Je m'en vais gagner ait pied (se. x).</p>
<p>Gagnons au pied si vous m'en voulez croire.</p>
<p>Il faut rapprocher de cette expression les deux suivantes, qui ont le
même sens : ~</p>
<p>La Fontaine, Fables, livre II, xv :</p>
<p>Le galant aussitôt</p>
<p>Tire ses grègues, gagne au haut.</p>
<p>Molière, le Dépit amoureux, V, i :</p>
<p>Garçon (mauvais). Homme déterminé et querelleur, capable de faire un
mauvais coup. — Des yeux qui ont la mine d'être de fort mauvais garçons
(se. x) : des yeux qui ont l'air bien dangereux.</p>
<p>Cf. Molière, les Fourberies de Scopin, I, vu :</p>
<p>Enfonce ton bonnet en méchant garçon.</p>
<p>Marivaux, le Paysan parvenu, 5c partie :</p>
<p>Généralement. Toujours, on tout. — Donner généralement sur tout ce qu'il
y a de plus beau.</p>
<p>H</p>
<p>Haleine (prendra).— Souffrez que nous prenions un peu haleine parmi le
beau monde de Paris (sc. v) : souffrez que nous respirions un peu et que
nous nous fassions une place dans le beau monde.</p>
<p>Hardes. Ce mot, qui ne désigne aujourd'hui que des vêtements en mauvais
état, se disait, au XVIIe siècle, de toute espèce d'habits, vieux ou
neufs.. — Qu'on emporte toutes ces hardes (se. xvi).</p>
<p><pb/></p>
<p>Honneur. Dans le sens de : Civilité. — Ce n'est pas que je veuille faire
ici l'auteur modeste et mépriser par honneur ma comédie (préface) :
mépriser ma, comédie par excès de réserve et de complaisance, par
politesse.</p>
<p>1</p>
<p>Pour ici dedans on disait, au moyen âge : ci ens, et plus tard céans.</p>
<p>Il. Pour : cela. — Cela ne sent point le pédant. Il (cela) en est
éloigné de deux mille lieues (sc. x). — Il (cela) n'est pas nécessaire
(se. XII).</p>
<p>Il est quelque chose de cela. - Il pourrait être quelque chose de ce que
vous dites (?c. x) : il pourrait y avoir du vrai dans ce que vous dites.</p>
<p>Imprimer ses souliers en boue (se. vin). LOCUTION PRÉCIEUSE. Laisser
dans la boue la marque de ses souliers, par suite : marcher dans la
boue, crotter ses souliers.</p>
<p>Incommodé de. Appauvri en. — Je me trouve un peu incommode de la veine
poétique (sc. xu).</p>
<p>Inscrire (s') en faux contre. Terme de procédure : soutenir en justice
qu'une pièce produite par la partie adverse est fausse; par suite:
protester contre. — je m'inscris en faux contre vos paroles (se. x).</p>
<p>Irrégulier en. — Une tête irrégulière en cheveux (se. v). TERME
PRÉCIEUX. Une tête dont la chevelure est peu régulière, une tête mal
peignée.</p>
<p>J</p>
<p>Jargon-. Langage peu naturel et peu intelligible. — Quel diable de
jargon entends-je ici? (Se. v.)</p>
<p>Jour (mettre au) quelqu'un. Publier son ouvrage. — On me met au jour
sans me donner le loisir de me reconnaître (preface).</p>
<p>Justement. — Justement au derrière de la tête (sc. xn). Nous dirions
aujourd'hui : juste au derrière de la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>L</p>
<p>Laisser (ne pas) de. Ne pas manquer de. — Consentir 'kt une chose qu'on
ne Laisserait pas de faire sans moi (préface). — Ne laissons pas
d'achever (se. xv).</p>
<p>Les. Article supprimé. — Ce sont fruits des veilles (se. xn), pour : ce
sont les fruits...</p>
<p>Lune (demi-). Voir la note (se. xn).</p>
<p>M</p>
<p>Mal. — Il me semble qu'ils sortent mal satisfaits d'ici (sc. il). Nous
dirions aujourd'hui : peu satisfaits.</p>
<p>Cf. Molière. l'Etourdi, I, vu :</p>
<p>... A parler franchement</p>
<p>Je suis mal satisfait de mon fils.</p>
<p>Manière (une) de. Une espèce de. — Une manière de bel esprit</p>
<p>(se. i).</p>
<p>Cf. Molière, le Malade imaginaire, II, vi :</p>
<p>Vous n'allez entendre chanter que de la prose cadencée ou des manières
de vers libres.</p>
<p>Maraud. Synonyme de faquin (cf. ce mot). Terme de mépris généralement
appliqué aux valets. — Je pense que ces marauds-la ont dessein de me
briser (se. VIII).— Ma foi, marauds (se. xvi).</p>
<p>Marohand. DANS LA LANGUE DES PRÉCIEUSES, ce mot veut dire : vulgaire,
peu distingué. Il est synonyme de bourgeois (cf. ce mot). — Il ne se
peut rien de plus marchand que ce procédé (sc. v).</p>
<p>Maure. Cf. Turc.</p>
<p>Mine (avoir la) d'e. Avoir l'air de. — Je vois ici des yeux qui ont la
mine d'être de fort mauvais garçons (se. x). — Vous avez toute la mine
d'avoir fait quelque comédie (se. x). — Il a la mine de danser
proprement (se. xm).</p>
<p>On disait de même : les dernières personnes du, monde (sc. i). —</p>
<p>Il y-a toutes les apparences dtt monde (se. vi).</p>
<p><pb/></p>
<p>Moyen (le) que. Comment y aurait-il moyen que...? Comment serait-il
possible que...? — Le moyen qu une fille un peu raisonnable se pût
accommoder (se. v).</p>
<p>N</p>
<p>Ne. Supprimé dans une interrogation.— Vous avais-je pas commandé? (se.
v), pour : Ne vous avais-je pas commandé? — Voyez-vous pas? (se. xn),
pour : Ne voyez-vous pas?</p>
<p>Cf. La Fontaine, III, fable 11 :</p>
<p>Fit-il pas mieux que de se plaindre?</p>
<p>— Supprimé après Devant que, avant que. — Devant que les chandelles
soient allumées (se. x), au lieu de : avant que les chandelles ne soient
allumées.</p>
<p>Nécessité (de). Nécessairement. — Cent choses qu'il faut savoir de
nécessité (Se. x). Nous disons aujourd'hui : de toute nécessité.</p>
<p>Neuf. Inexpérimenté. — Qu'un auteur est neuf, la première fois qu'on
l'imprime ! (Préface.)</p>
<p>Cf. Molière, Al. de Pourceauynac, I, III :</p>
<p>Comme je sais que vous n'êtes jamais venu dans le pays et que vous y
êtes tout neuf.</p>
<p>Neuf a, dans ces phrases, le sens de novice, qui vient aussi, mais par
dérivation, du latin novus.</p>
<p>Obligé de la dernière obligation. LOCUTION PRÉCIEUSE pour dire :
extrêmement obligé. — Nous vous serons obligées de la dernière
obligation, si vous nous faites cette amitié (se. x).</p>
<p>Occasion. Combat, rencontre. Dans l'occasion : au combat. —</p>
<p>Nous nous sommes vus tous deux dans l'occasion (se. xn).</p>
<p>Cf. Mmc de Sévigné, Lettre du 2 juin 1672 :</p>
<p>Hamilton, Mémoires du chevalier de Grammont, ch. V :</p>
<p>Vous ne sauriez vous empêcher d'être au milieu des ennemis, un jour
d'occasion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oie (la petite). On appelait petite-oie « les rubans, les bas, le
chapeau, les gants et tout ce qu'il faut pour assortir un habit ».
(Dictionnaire de l'Académie, 1694.)</p>
<p>— Que vous semble de ma petite-oie"! (Se. x.)</p>
<p>Cf. Corneille, la Galerie du Palais, IV, xiv :</p>
<p>Ne vous vendrai-je rien? monsieur, des bas de soie,</p>
<p>Des gants en broderie ou quelque petite-oie?</p>
<p>Où. Pour: auquel. — Et ce lien sacré où ils aspirent (sc. VII).</p>
<p>p</p>
<p>Paraître à. Se faire connaîtro par. — Un prompt courroux qui paraît à
notre rougeur (sc. v).</p>
<p>Parmi. — Parmi le beau monde de Paris (se. v). Nous disons aujourd'hui :
dans le beau monde.</p>
<p>Particulier. Intime. — Nous avons une amie particulière (se. x).</p>
<p>Passe (être en) de. Être dans de bonnes conditions pour, être sur le
point de. — Nous sommes en passe d'être connues.</p>
<p>Cf. Molière, les Fâcheux, J, x :</p>
<p>J'ai servi quatorze ans et je crois être en passe</p>
<p>De pouvoir d'un tel pas me tirer avec grâce.</p>
<p>Passionné (le). Adjectif pris substantivement DANS LA LANGUE</p>
<p>DES PRÉCIEUSES. Cf. le doux, le tendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pecque (une). Une sotte prétentieuse et impertinente. — A-t-on jamais
vu, dites-moi, deux pecques provinciales (se. i) ?</p>
<p>Ce mot, dont l'origine est douteuse, a le même sens que pécore.</p>
<p>Même au xvnO siècle il était très peu usité.</p>
<p>Pic. Vous allez faire pic, repic et capot tout ce qu'il y a de galant
dans Paris (se. x'.</p>
<p>Pièce. Tour. Faire une pièce, jouer une pièce; jouer un tour. — — Nous
leur jouerons une pièce (se. i). — Ah! mon père, c'est une pièce
sanglante qu'ils nous ont faite (se. XVIII).</p>
<p>Cf. Molière, M. de Pourceangnac, II, iv :</p>
<p>Piquer (se) de. Avoir des prétentions à. — Il se pique ordinairement de
galanterie et de vers (se. i). — Qu'une personne se pique d'esprit (se. x).</p>
<p>Piquer (se). Se sentir offensé. — Entre amis on ne va pas se piquer pour
si peu de chose (sc. xv).</p>
<p>Cf. Saint-Simon, Mémoires, 335 :</p>
<p>Cet emploi du participe passé avec trop ou assez n'est pas rare. On dit
souvent : c'est assez réfléchi, c'est assez causé.</p>
<p>Le mot pommade vient de pomme : ce cosmétique était autrefois préparé
avec de la graisse et dps pommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Posté. Terme militaire : placé au poste, par suite : établi, installé.</p>
<p>— Je suis ici posté commodément pour attendre (se. ix).</p>
<p>Pour. A cause de. — Je me trouve un peu incommodé (cf, ce mot) de la
veine poétique pour la quantité de saignées que j'y ai faites (se. xn).</p>
<p>Pousser. Pousser un sentiment : l'exprimer avec vivacité, avec force. —
Il faut qu'un amant sache pousser le doux, le tendre et le pas sionné
(se. v).</p>
<p>Cf. Molière, Amphitryon, I, iv</p>
<p>Pousser les tendres sentiments.</p>
<p>Comparez aussi ces vers si expressifs du Tartuffe, I, v :</p>
<p>Il attirait les yeux de l'assemblée entière</p>
<p>Par l'ardeur dont au ciel il poussait sa prière.</p>
<p>Nous trouvons enfin dans l'Ecole des Femmes, I, v, une expression
semblable :</p>
<p>Héroïnes du temps, mesdames les savantes,</p>
<p>Pousseuses de tendresse et de beaux sentiments.</p>
<p>Pouvoir (se), employé impersonnellement. — Il ne se peut rien de plus
marchand (se. v): il ne peut rien exister de plus marchand.</p>
<p>Presse (sous la). — Cet autre met ses ouvrages sous la presse</p>
<p>(se. x). Nous disons aujourd'hui : sous presse.</p>
<p>Cf. Molière, Sganarelle, sc. v</p>
<p>Cf. Corneille, la Suile du Menttur, III, n</p>
<p>Je ne fais que me figurer</p>
<p>Que tu lui dis mon procédé...</p>
<p>Proprement. D'une façon élégante —11 a la mine de danser proprement (se.
XIII). Le mot propre avait assez souvent, au XVIIe siècle le sens
d'élégant.</p>
<p>Cf. Molière, le Bourgeois gentilhomme, III, Il :</p>
<p>Protester que. Déclarer que, assurer que. — Nous vous protestons que
nous n'en serons aucunement jaloux (se. xvi).</p>
<p><pb/></p>
<p>Prud'homie. Bonté, honnêteté. — Nos. yeux n'ont pas de mauvaisdesseins
et votre cœur peut dormir en assurance sur leur prud'homie (sc. x).. "</p>
<p>« La prud'homie des yeux » est une EXPRESSION PRÉCIEUSE^</p>
<p>Cf. Mme de Sévigné, Lettre du 11 septembre 1675 :</p>
<p>Q</p>
<p>Qualité. Noblesse, distinction. ' Les gens de qualité : les
gentilshommes. Une odeur de qualité : une odeur distinguée.</p>
<p>Quartier. Quart de l'aune, c'est-à-dire trente centimètres. — Mes canons
(cf. ce mot) ont un grand quartier de plus que tous ceux qu'on fait (se.
x).</p>
<p>Que. Pour : où, dans lequel. — En l'état qu'ils sont (se. xvi).</p>
<p>Cf. Molière, l'Etourdi, I, VI :</p>
<p>L'argent, dans notre bourse entre agréablement j</p>
<p>Mais le terme venu que nous devons le rendre,</p>
<p>— pour : autre chose que. — Ont-elles répondu que oui et non ?</p>
<p>(se. i).</p>
<p>— pour : qui. est cause que. — Dites-moi un peu ce que vous avez fait à
ces messieurs, que je les vois sortir avec tant de froideur (se. v).</p>
<p>— pour : comme. — Que, si tout le monde vous ressemblait, un roman
serait vite fini (se. v).</p>
<p>Quérir. Chercher. Ce mot ne s'emploie guère aujourd'hui. — Qu'ils
aillent quérir des violons (se. xn). — Nous avons envoyé quérir (se. XIII).</p>
<p>Qui. Pour : quel. — Et qui est-il, le maître de ce laquais (se. vu) ?</p>
<p>— pour : ce qui. — Je ne sais qui me tient (cf. ce mot) que je ne vous
en fasse autant (se. xix).</p>
<p>R</p>
<p>Réflexion. - Attachez sur ces gants la réflexion de voire odorat</p>
<p>(Se. x) : FAÇON DE PARLER PRÉCIEUSE pour dire : sentez ces gants.</p>
<p>Refus (de). — Cela n'est pas de refus (se. x). Celte expression est
aujourd'hui triviale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Renchéri. Difficile et dédaigneux. — A-t-on jamais vu deux pecques
provinciales faire plus les renchéries (se. i) ?</p>
<p>Cf. Molière, Prologue d'Amphitryon :</p>
<p>Hé! là, là,madame la Nuit,</p>
<p>Un peu doucement, je vous prie;</p>
<p>Vous avez dans le monde un bruit</p>
<p>De n'être pas si renchérie.</p>
<p>Repic. Cf. pic.</p>
<p>S</p>
<p>Semblant (ne pas faire) de rien. Simuler l'indifférence. — Je n'ai pas
voulu faire semblant de rien (se. xv). Nous dirions aujourd'hui : je
n'ai voulu faire semblant de rien, en supprimant : pas. Cette expression
est d'ailleurs devenue triviale.</p>
<p>Sentiment (au) de. De l'avis de. — Au sentiment de beaucoup de gens (se.
i).</p>
<p>Service (les gens de). Ce terme, qui désigne aujourd'hui les
domestiques, désignait, au xvir" siècle, les gens au service du roi, les
militaires. — La cour récompense bien mal aujourd'hui les gens de
service comme nous (se. xn).</p>
<p>Cf. Boileau, Satire X :</p>
<p>Ecolier ou plutôt singe de llourdaloue.</p>
<p>Spirituel. — Par le moyen de ces visites spirituelles (se. x). Lo mot
spirituel est pris ici dans. un sens assez singulier. Visites
spirituelles veut dire : visites de gens d'esprit ou chez des gens
d'esprit.</p>
<p>Surcroît. — Voyez-vous pas qu'il faut le surcroît d'un fauteuil? (se.
xn). LOCUTION PRÉCIEUSE pour dire: ne voyez-vous pas qu'il faut un
fauteuil de plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>T</p>
<p>Tapinois (en). « En cachette a, comme l'explique lui-même Mascarille
(se. x). Le mot tapinois n'est pas très vieux èt l'origine n'en est pas
bien connue. On le trouve pour la première fois au xvi9 siècle.</p>
<p>Tapis (mettre sur le). Mettre en discussion. — Mettre sur le tapis une
question galante (se. v).</p>
<p>Temps (un). Quelque temps. — Il cache un temps sa passion</p>
<p>( sc. v).</p>
<p>Cf. Molière, le Misanthrope, I, II :</p>
<p>L'amour, il est- vrai, nous soulage</p>
<p>Et nous berce un temps notre ennui.</p>
<p>Tendre (le). Adjectif pris substantivement pour : le sentiment tendre. —
Pousser le doux, le tendre, le passionné (se. v). Cf. ces mots.</p>
<p>Cf. ce que nous disons (Notes de la scène v) de la carte du Tendre.</p>
<p>Un tendre, une tendresse. — Pour moi, j'ai un furieux tendre pour les
hommes d'épée (se. xu).</p>
<p>Tenir. Pour : soutenir. — Pour moi, je tiens que, hors de Paris, il n'y
a point de salut pour les honnêtes gens (se. \).</p>
<p>— pour : retenir. — Je ne sais qui me lient que je ne vous en fasse
autant (sc. xix). Nous dirions aujourd'hui : je ne sais ce qui'me
retient de vous en faire autant.</p>
<p>Cf. Molière, Amphitryon, II, III :</p>
<p>Je ne sais qui me tient, infâme,</p>
<p>Que je ne l'arrache les yeux.</p>
<p>Terriblement. Extrêmement. DANS LE LANGAGE PRÉcmux cetadverbe a le même
sens que furieusement (cf. ce mot).— Pour moi, j'aime terriblement les
énigmes (se. x). — Ils sentent terriblement bon (sc. x).</p>
<p>Tudieu! (Tue Dieu), juron usité au XVIIe siècle. — Tudieu! vous avez le
goût bon (sc. x).</p>
<p>Cf. Molière, Amphitryon, I, 1:</p>
<p>Tudieu! l'ami, sans vous rien dire,</p>
<p>Comme vous baillez des soufflets !</p>
<p>u</p>
<p>Un (1'). En parlant de plus de deux. — L'.un de ces jour-s (se. xm).</p>
<p>— Nous disons aujourd'hui : Un de ces jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>User (en). Se conduire. — C'est fort mal en user (se. x).</p>
<p>Cf. Molière, le Misanthrope, V, i</p>
<p>Et parce que j'en use avec honnêteté.</p>
<p>v</p>
<p>Vais (je m'en). — Je m'en vais gager que (se. v): je gagerais vo-</p>
<p>'lon tiers que.</p>
<p>Véritable. Sincère. — Pour vous montrer que je suis véritable</p>
<p>(sc. XIT).</p>
<p>Cf. Molière, le Misanthrope, I, n</p>
<p>J'ai monté pour vous dire, et d'un cœur véritable.</p>
<p>Que j'ai conçu pour vous une estime incroyable.</p>
<p>Vilain. Qui n'est pas noble et, par extension, sot, déshonnête. —</p>
<p>Allez vous cacher, vilaines (se. xix).</p>
<p>Cf. Molière, l'Ecole des Femmes, III, 11</p>
<p>Gardez-vous d'imiter ces coquettes vilaines,</p>
<p>Dont par toute la ville on chante les fredaines.</p>
<p>Vilain vient de vitlnans, mot latin qui veut dire : paysan.</p>
<p>Vitement. Vite. Cet adverbe ne s'emploie plus. — Payez-nous vilement
(se. vin). — Faites entrer vilement (se. xi).</p>
<p>Cf. Mme de Sévigné, Lettre 144 :</p>
<p>Voiturer. TERME PRÉCIEUX pour : apporter. — Voiturez-nous ici les
commodités de la conversation (sc. x).</p>
<p>y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Tableau chronologique de la vie et des œuvres de Molière 05 Notice sur
les Précicuses ridicules 09 Préface de Molière 27</p>
<p>Personnages 31 Les Précieuses ridicules 33</p>
<p>Appendices 85</p>
<p>Lexique ................ .. 111</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
