<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bédier, Joseph (1864-1938)">Joseph Bédier</author>
<title>Sur l'oeuvre d'Edmond Rostand : discours de réception à l'Académie française prononcé le 3 novembre 1921 / par Joseph Bédier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bédier, Joseph (1864-1938)</author>, <title>Sur l'oeuvre d'Edmond Rostand : discours de réception à l'Académie française prononcé le 3 novembre 1921 / par Joseph Bédier</title>, <date>1921</date>,description :,62 pages
</bibl>
<publisher>E. Champion (Paris,)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5452018n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1921">1921</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS DE RÉCEPTION</p>
<p>A</p>
<p>L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>// a tU. tiré de cet ouvrage cinq exemplaires sur papier de Hollande</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce remerciement, que je vous adresse de loutc mon iîme, ne saurait rien
vous offrir que de prévu. Vos archives près de trois fois séculaires
mollirent que les cinq cents exordes de vos cinq cents élus ne font
qu'un seul exorde, cl que la similitude même en est émouvante et la
monotonie, parce que tous les récipiendaires développent le thème de
leur gratitude avec la même sincérité cl la même humilité. C'est qu'il
n'en est pas un, si fier soit-il de sa propre gloire, qui ne considère
avec émoi combien de grands serviteurs de la nation l'ont précédé dans
votre</p>
<p><pb/></p>
<p>fi DISCOUHS DE RÉCEPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIK FRANÇAIS!: 7</p>
<p>inspirations, un Pasteur de ses découvertes, un Joffre ou un Foch de ses
victoires!</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>S DISCOURS Dlî RÉCEPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE 9</p>
<p><pb/></p>
<p>io DISCOURS DE RKCKPTION</p>
<p>la séduction de celle oeuvre toute pénétrée de grâce, et, au vieux sens
du mot, de gentillesse. Alors il m'est apparu qu'elle ne requiert plus
rien de qui veut parler d'elle, sinon qu'il parle d'elle avec
simplicité. C'est un grand hommage que celui de la simplicité : il n'est
dû qu'aux simples et aux sincères. Or, il m'est facile de montrer, et
d'entrée de jeu, que ce poète y a droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE n</p>
<p><pb/></p>
<p>i2 DISCOURS DE RÉCEPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE i3</p>
<p>porte le fatras des vaines anecdotes? Qu'est-ce que tout cela qui n'est
pas de l'âme?</p>
<p><pb/></p>
<p>I/I DISCOURS DE RECEPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE i5</p>
<p><pb/></p>
<p>iG DISCOURS DE RECEPTION</p>
<p>d'une fumée bleuissante sur un mur</p>
<p>blanc : '</p>
<p>Oui, je vous aime, ombre des choses, Plus que les choses, bien souvent.</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE 17</p>
<p>Où les trouver P Par une disposition rare et paradoxale, mais chez lui
foncière, et que favorisait son goût inné des images concrètes cl
plastiques, c'est vers le théâtre, c'est-à-dire vers la forme d'art la
moins propice au lyrisme personnel, que se réfugiera ce lyrique inquiet.
\Lç théâtre pour lui, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>iS DISCOURS DR HKCEPTION</p>
<p>du Hévc, qui seul est réalité : \</p>
<p>Au bruit de ces voix que la dislance épure</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADfiMIK FRANÇAIS!-: 19</p>
<p>Le décor change. Voici le vieux parc des Romanesques, enguirlandé de
lianes odorantes, de triolets et de romances. \À,</p>
<p>... copiant les attitudes lentes Des pèlerins d'amour dans les Fêtes
galantes,</p>
<p>Un peu de musique, un peu de Watleau... Des costumes clairs, des rimes
légères, L'Amour dans un parc jouant du flùteau...</p>
<p>Le décor change encore. C'est la Samaritaine. Au pays de Sichem, le
soleil matinal argenté cette fois des oliviers et des téré-</p>
<p><pb/></p>
<p>ao DISCOURS DE RÉCIÏPTION</p>
<p>binthes, mais la môme lumière innocente,, florianesquc, baigne le
paysage oriental. À peine plus complexe que Sylvcttc, la Samaritaine
Pbotine cueille la bonne nouvelle, et son ame est « légère autant qu'une
corbeille », et sa familiarité avec les mystères terribles, soit exégèse
idyllique ne sauraient guère offusquer : Vincent et Mireille y
prendraient un plaisir extrême.</p>
<p>Ainsi le poète, comme un prince enchanté, erre dans les jardins d'Armide
: il y berce son hédonisme au bruit des rimes ingénieuses. Seule, en
celte période d'essais heureux et d'aimables succès, qui se prolonge
jusqu'en 1897, sa Princesse lointaine, représentée le 5 avril 1895,
témoigne d'une aspiration, mais qui longtemps restera incomprise, vers
de plus hauts desseins, encore mystérieux. Cette Mélissinde hiératique,
« circéenne », dérouta, déçut les contemporains. Ils ne virent guère en
cette - pièce qu'une réplique de Gismonda; c'était, croyaient-ils, un
conte bleu comme les autres,</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE ai</p>
<p><pb/></p>
<p>aa DISCOUIIS DE nfiGKPTION</p>
<p>refusé aux longs espoirs et aux vastes pensers. Non, il n'esl pas entré
dans la carrière en conquérant, en victorieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>A I/ACADÉMIi: FIlANÇAISi: a3</p>
<p><pb/></p>
<p>a/i DISCOURS DE RÉCEPTION</p>
<p>jugement d'ensemble auraient porté sur lui les plus bienveillants de ses
émules, s'ils avaient cherché, pour l'en parer, l'éloge le plus
flatteur? Ils l'auraient loué comme un fils de Théodore de Banville,
très bienvenu, mais non très imprévu :</p>
<p>Des costumes clairs, des rimes légères, 1,'Amour dans un parc jouant du
linteau...</p>
<p>Il semblait se confirmer qu'il ne saurait jamais séduire qu'une élite,
raffinée et même un peu blasée, de délicats.</p>
<p>Or, Messieurs, pour démentir l'horoscope, Un soir, soudainement, le 28
décembre 1897, au soir de Cyrano deliergerac, dans un transport
d'allégresse, avec une véhémence presque forcenée, la gloire le saisit.
Celte fois, c'est la foule aussi bien que l'élite qu'il a touchée au
coeur; bientôt il apparaîtra que c'est la nation tout entière. «
Heureux, s'écrie, comme excédé de joie, un critique, au lendemain de
cette soirée, heureux serons-nous, quand nous serons bien vieux, de
pouvoir dire : J'y étais ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE a5</p>
<p>Seul un critique, celui qui, tout au long</p>
<p><pb/></p>
<p>aG DISCOURS I)K RÉCEPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE a7</p>
<p>en subtilité, soit en délicatesse, soit en héroïsme sentimental »; qu'en
un mot, « la littérature précieuse semblait nous donner, au bout de deux
cent cinquante ans, sa vraie comédie » et qu' « on n'y. peut comparer,
pour son adorable idéalisme, que la Carmosined'Alfred de Musset ».</p>
<p>Or, ce problème a été depuis vingt-cinq ans résolu par maints critiques
au détriment</p>
<p><pb/></p>
<p>a8 DISCOURS I)K HfiCKPTION</p>
<p>d'Edmond Rostand. A les en croire, son apport personnel serait minime.
Il se ressouvient, disent-ils, il hérite de toute l'ICcole précieuse et
de tout le Romantisme et de tout le Parnasse. « Il recommence et
continue. » Il renouvelle, il n'innove pas. Il exploite, il ne crée pas.
« Ce n'est qu'aux inventeurs que la vie est promise » : où donc, dans
son oeuvre, la part de l'invention?</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'AGAltâMIK FRANÇAISE a9</p>
<p>Gomme Joffroy Hudel, le duc de Heichstadt cingle vers une dame
lointaine, la France, qui est sa iMélissindc, et, si le pauvre Cyrano
semble n'avoir pas de iMélissindc (Hoxane ne lui est que trop
prochaine), pourtant il ne vit que pour le jour où son âme de voyageur
aérien, « au plus haut ciel guidée », y pourra reconnaître l'idée de la
Beauté, qu'en ce</p>
<p><pb/></p>
<p>3o DISCOUHS DK KÊGKPTIOX</p>
<p>est que : ^.</p>
<p>...l'illusion crée Kl qu'il tombe du vrai tic cette erreur sacrée.</p>
<p>i</p>
<p>De fait, leur force enthousiaste d'illusion</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'AGADfiMIK PIIANÇAISK 3i</p>
<p>Ce qu'il voulut, c'est arracher tous ceux Qui vivaient engourdis,
orgueilleux, paresseux, A l'égoïsmc obscur, aux mornes nonchalances,
Pour les jeter, chantants et fiers, parmi les lances, Ivres de
dévouement, épris de mourir loin, Dans cet oubli de soi dont tous
avaient besoin.</p>
<p><pb/></p>
<p>3a DISCOURS DE RÉCEPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE 33</p>
<p><pb/></p>
<p>3/| DISCOURS DE RÉCEPTION</p>
<p>les vingt lignes où le vieux biographe provençal narre la légende de ce
prince, Joffroy lludel, qui, selon l'expression de Pétrarque, avait «
employé la voile et la rame a chercher sa mort », le beau conte de
l'amour lointaine. De ce jour s'est assuré son mouvement, son essoi\ du
précieux vers l'héroïque, de l'ingénieux vers le grand. Alors s'est
précisée sa philosophie, ou, ce qui est la même chose, sa poétique.
Alors s'est révélé en lui,, au sens cartésien et cornélien du mot, un
généreux : (il inventera ces personnages de théâtre, colporteurs de son
idéal, qui ne sont en dernière analyse que ses truchements,. ses
porte-parole, ses « doubles ».</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAIS!-: 35</p>
<p><pb/></p>
<p>3G DISCOURS DK RÉCEPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE 37</p>
<p><pb/></p>
<p>38 DISCOURS DE RÉCEPTION</p>
<p>dans ses drames au torrent palpitant de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE 3Q</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>/,o DISCOURS DE RÉGKPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE JJI</p>
<p><pb/></p>
<p>4a DISCOURS DK RÉCEPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE 43</p>
<p><pb/></p>
<p>M DISCOURS I)K RÉGKPTION</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADÉMIE FRANÇAISE 45</p>
<p>... il faut chanter, môme en sachant Qu'il existe des chants qu'on
préfère a son chant...</p>
<p><pb/></p>
<p>/|G DISCOURS DM RfîGKI'TION</p>
<p>Il faut un rossignol toujours dans la forêt,</p>
<p>Et dans l'Ame une foi si bien habituée</p>
<p>Qu'elle y revienne encore après qu'on l'a iuée.</p>
<p>Comment reprend-on du courage, Quand on douta de l'oeuvre? —On se met à
l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADËMIK FRANÇAISE \n</p>
<p>humblement les plus jeunes, nos enfants, ceux qui se sont offerts, il
lui semble voir pour la première fois la France, la découvrir. Pour
rendre l'émotion de cette découverte, pour dire comment la guerre a
élargi dans son coeur, dans tous les coeurs, l'idée de la France, il a
trouvé, entre autres beaux symboles, celui du Faucheur basque. Au pays
basque, un soldat, un paysan, est revenu pour quelques jours, en
permission. Bientôt, il s'en retournera vers la bataille. Pour
l'instant,il a repris sa faulx, il fauche, taciturne, et très longtemps
le poète le regarde faire, sans oser lui rien dire. Enfin, il se hasarde
: « Eh bien, cette guerre? » Et l'homme s'arrête et répond</p>
<p>ce mot :</p>
<p>Dans l'emblave.</p>
<p>s'en[flamme! Toi-môme, comprends-tu tout ce mot, que je mets Dans mon âme ?</p>
<p><pb/></p>
<p>48 DISCOURS DE RÉCEPTION</p>
<p>L'as-tu bien tout compris, faucheur ? La fnulx ne peut Savoir combien de
grains contient l'épi qui tombe.</p>
<p>— Ah! donne-moi la main, la montagne est d'un bleu</p>
<p>De palombe ! —</p>
<p>— Ah ! donne-moi la main, le ciel devient profond I — Les cités, les
vaisseaux, les chariots, les hommes... Mais il veut dire aussi d'autres
choses qui font</p>
<p>Que nous sommes,</p>
<p>Tant de hauts sentiments, ô montagnard, par quoi Les âmes sontencor dans
nos plaines guidées, Et le monde, entr'ouvert maintenant devant toi, Des
idées!</p>
<p>N'y voyant pas plus loin que l'auvent de ton toit, Content si ton coq
chante ou si la cloche sonne, Non, tu ne savais pas que la France... ni
toi Ni personne</p>
<p>.Ne savait que la France... et môme ceux — j'en fus — Qui, croyant le
savoir, étaient pleins d'espérance,</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ACADfiMIG FHANÇAISK 4o</p>
<p>Kl l'univers entier, puisque d'elle il doutait, — Ah I donne-moi la
main, les bruyères sont roses! — Xc savait pas, faucheur, que la France,
c'était Tant de choses !</p>
<p><pb/></p>
<p>f&gt;o DISCOUHS Dlï HtiGKPTION</p>
<p>chevalerie. Non, ce n'est pas seulement des Romantiques d'hier, ni môme
des Précieux du dix-septième siècle, que procède, comme on le dit
d'ordinaire, la poésie d'Edmond Hostand : elle plonge par ses racines
dans un passé plus lointain. Cette exaltation sentimentale, celte
recherche de l'enthousiasme, fût-elle chimérique, ce culte de la
prouesse pour la prouesse, n'est-ce pas, pour une part essentielle,
l'esprit de notre plus vieille poésie courtoise, romans du cycle de
Bretagne,, poèmes des chansonniers provençaux? Ah! comme il serait
facile d'évoquer les vrais ancêtres des héros d'Edmond Hostand ! Du
palais d'Arthur ou de la forôt de Broceliande.. JIs sortiraient en bel
arroi, parés de leurs armes vermeilles, les chevaliers aventureux,, les
poursuivants de l'amour lointaine, les Gauvain et les Palamèdc, ceux qui
s'évertuent, comme l'Aiglon, vers la Cité Périlleuse, ceux qui
s'escriment, comme Cyrano, contre les mauvaises coutumes; ils s'en
viendraient en foule, lance sur feutre, les champions des</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'AGADËMIK FRANÇAISE 5i</p>
<p><pb/></p>
<p>5a</p>
<p>DISCOUnS DK RÊCKPTION</p>
<p>ils savent gré a tidmond Hostand d'avoir versé dans l'une d'elles un
rayon nouveau de cette lumière, la poésie, « sans qui les choses ne
seraient que ce ciu^llçs^sojit. »</p>
<p>&lt;v</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
