<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Marc Girardin (1801-1873)">Saint-Marc Girardin</author>
<title>Essais de littérature et de morale. Tome 2 / par Saint-Marc Girardin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Marc Girardin (1801-1873)</author>, <title>Essais de littérature et de morale. Tome 2 / par Saint-Marc Girardin,...</title>, <date>1863</date>,description :,462 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9602103g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAIS</p>
<p>DE LITTÉRATURE</p>
<p>4</p>
<p>ET DE MORALE</p>
<p>II</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAIS</p>
<p>DE</p>
<p>LITTÉRATURE</p>
<p>J@T DE MORALE</p>
<p>PAR</p>
<p>M. SAINT-MARC GIRARDIN</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION, REVUE PAR L;AUTEUR</p>
<p>TOME SECOND</p>
<p>PARIS</p>
<p>CHARPENTIER, LIBRAIRE-ÉDITEUR,</p>
<p>28, QUAI DE L'ÉCOLE</p>
<p>18 6 3</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>D'HISTOIRE RELIGIEUSE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LES CONFESSIONS</p>
<p>DE SAINT AUGUSTIN.</p>
<p>Les livres qu'on lit le moins aujourd'hui sont ceux qu'on lisait le plus
autrefois. Il y avait autrefois, dans les familles, des livres de
lecture, livres de piété et de morale pour la plupart, qu'on lisait par
devoir et par habitude, et qui devenaient, pour ainsi dire, le fonds
commun des pensées et des réflexions de la famille. Parmi les
protestants, c'était la Bible qui était le livre de lecture de la
famille, et beaucoup de familles protestantes ont gardé cette salutaire
habitude. Dans les familles catholiques, c'étaient les sermons de
quelque prédicateur, ou le Nouveau Testament avec les réflexions du père
Quesnel, ou les Traités de morale de Nicole, ou quelque traduction des
ouvrages des saints Pères. Parmi ces ouvrages, les Confessions de saint
Augustin étaient peut-être le livre le plus lu et celui qu'on lisait
avec le plus de plaisir. Dans ses Confes-</p>
<p><pb/></p>
<p>En parlant aujourd'hui des Confessions de saint Augustin, je ne dois
point oublier cette différence. Les Confessions qui, aux yeux du père de
Latour, étaient presque une lecture profane, sont aujourd'hui une
lecture trop ascétique, et c'est pour en corriger la gravité que je me
permets d'y mêler quelques souvenirs des Confessions de J.-J. Rous-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce que je voulais, ce que je souhaitais, c'était d'aimer et d'être
aimé. Je ne m'arrêtais pas aux bornes de l'amitié : mon cœur m'emportait
plus loin. Il s'exhalait du fond de ma concupiscence je ne sais quels
brouillards et quelles vapeurs de jeunesse, qui troublaient toute mon
âme et me faisaient confondre l'aveuglement de la passion avec</p>
<p><pb/></p>
<p>le pur bonheur de l'affection. C'est alors qu'il eût fallu donner le
mariage pour digue au torrent de mon âge; mais mon père s'inquiétait
bien plus de mon éloquence que de mes mœurs, et de mes succès de rhéteur
que de ma conduite de jeune homme 1...</p>
<p>§-</p>
<p>t Livre 11, chap. n.</p>
<p>s Ibid., chap. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>ges de fer m'ont flagellé et les jalousies, et les soupçons, et les
vanités, et les colères, et les ruptures 1 ! »'</p>
<p>On sait comment Rousseau, dans ses Confessions, raconte ses premières
amours. Ce n'est certes point</p>
<p>1 Livre III, chap. i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tualiste sans doute, mais c'est le spiritualiste d'un siècle libertin.</p>
<p>« A cette époque, dit saint Augustin, j'avais une femme; nous n'étions
pas liés par les saints nœuds du mariage. L'ardeur insensée du plaisir
avait fait cette union ; mais je lui étais fidèle et elle me l'était; et
cependant j'ai senti quelle différence il y avait entre cette union et
celle du mariage, le mariage fait en vue d'une parenté et d'une famille
; tandis que, dans l'union illégitime, l'homme ne souhaite pas
d'enfants, et pourtant il est forcé de les aimer aussitôt qu'ils sont
nés. »</p>
<p>Qu'il me soit permis d'interrompre un instant le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t Tenebam enim cor meum ab omni assensione, timens prae- eipitium, et
suspendio magis necabar.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>LA THÉBAÏDE</p>
<p>OU SAINT ANTOINE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans le monde romain, ainsi épuisé de foi et incapable d'action,
que naquit le christianisme, et, dès le commencement, il marqua son
caractère :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'étaient ces moines du désert, représentants de la foi chrétienne et du
dévouement qu'elle inspire, que saint Athanase invoquait dans les jours
de périls, quand la religion était menacée par l'aria- nisme. La foi qui
raisonnne et qui discute avouait,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si donc nous voulons comprendre le mérite et</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>HOMÉLIES DE SAINT CHRYSOSTOME</p>
<p>\</p>
<p>SUR LA GENÈSE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quand il s'agit d'un livre comme la Genèse, c'est- à-dire d'un livre qui
contient les origines du monde et de l'homme.</p>
<p>Mais cet ordre et cette suite dans la création,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis pas plus un savant que je ne suis un théologien : je ne suis
qu'un curieux qui lis des livres de genres différents. Ainsi, par
curiosité, après il</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 430.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Divisit lucem a tenebris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>portant dans la création qu'on avait paru le penser jusque-là, et cette
révolution dans la hiérarchie des corps célestes ne m'a guère étonné.
Bientôt les animaux paraissent : d'abord les invertébrés, dit M.
Becquerel, c'est-à-dire ceux dont la constitution est la plus simple, et
successivement les espèces plus composées. La vie animale commence par
les mollusques et les zoophytes; viennent ensuite les poissons, les
reptiles, les oiseaux et les mammifères; enfin l'homme est créé, et
c'est le dernier ouvrage de la nature, car on n'a trouvé jusqu'ici aucun
os- sement fossile humain dans les diverses formations dont se compose
la croûte du globe. Ici M. Becquerel suit avec une exactitude rigoureuse
l'ordre de création de la Genèse : les poissons, les reptiles, les
oiseaux, c'est le cinquième jour; les mammifères et enfin l'homme, c'est
le sixième jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>SAINT MÉTHODIUS</p>
<p>OU DE LA VIRGINITÉ.</p>
<p>Saint Méthodius fut évêque de Tyr après saint Tyrànnion, qui mourut
martyr sous Dioclétien. Lui-même souffrit le martyre en 312. L'ouvrage
le plus important qui nous reste de lui est son Banquet des Vierges, ou
l'Apologie de la Virginité. Donnons-en une idée rapide.</p>
<p><pb/></p>
<p>de dépendance et presque d'esclavage comme il l'était dans les mœurs
grecques et romaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Passant de mains en mains,</p>
<p><pb/></p>
<p>Eubulius : Mais c'est presque le paradis que vous me décrivez !</p>
<p>Grégorion : Oui, sans doute.</p>
<p>Quand le banquet fut fini, et il avait été servi avec une profusion et
une délicatesse de mets infinies, Areté pria chacune des vierges de
faire un discours sur la virginité. C'est Marcella qui commencera, dit
Areté : elle a la première place et elle est la plus âgée. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'instrument. C'est Dieu seul qui crée, et Jésus-Christ a dit : « Mon
Père ne cesse pas d'opérer. »</p>
<p>Il Le péché n'est point de semer ; le péché est de semer dans le champ
qui ne nous appartient pas. Rien n'est mal en soi, l'alliance de l'homme
et de la femme pas plus que de tout le reste ; rien n'est mal que par
l'abus qui s'en fait. Le fer, en effet, qui est d'un si grand secours
dans l'agriculture et dans les arts, est-il coupable du crime de ceux
qui l'emploient aux meurtres ? l'or, l'argent, l'airain, de la faute de
ceux qui s'en servent contre le Créateur et font des statues d'idoles?»</p>
<p>« Quand Théophila eut fini, il s'éleva parmi toutes les vierges un
murmure d'approbation, et chacune louait son discours. »</p>
<p>Que l'assemblée ait approuvé ce discours, je le conçois. Les idées de
Théophila sont plus justes et plus praticables que celles de Marcella,
quoique moins hautes et moins grandes. Elles sont plus per-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au commencement du Banquet des vierges, nous avons reconnu le génie grec
dans cette allusion aux festins des héros d'Homère et dans cette riante
description des jardins d'Areté. Nous l'avons reconnu aussi dans la
subtilité de la discussion. Il va se montrer encore avec toute son
imagination, et le banquet finira par la poésie, comme il a commencé.
Les vierges se lèvent, et, se mettant en rond autour d'un palmier,
forment une ronde que Thécla con-</p>
<p><pb/></p>
<p>duit. Elles chantent en chœur un hymne en l'honneur de leur époux
céleste, de Jésus-Christ :</p>
<p>« Vierges, entendez-vous retentir, du plus haut « des cieux, le son de
la trompette qui appelle les (1 morts ? C'est votre époux aussi qui vous
appelle.</p>
<p>« Mettez vos robes blanches, prenez vos lampes :</p>
<p>« l'époux va venir. ,</p>
<p>:&lt; C'est pour toi que je suis chaste et pure... etc.</p>
<p>« Adieu, joies mortelles et périssables ! adieu, pa-</p>
<p>« époux chéri ; ouvre-moi la chambre nuptiale.</p>
<p>« C'est pour toi.... etc.</p>
<p>« Pour toi, pour ton hymen, j'ai oublié ma pa-</p>
<p>« trie, les danses de mes jeunes compagnes, l'or-</p>
<p>« gueil de ma noble famille : car toi seul es tout « pour moi.</p>
<p>« C'est pour toi... etc.</p>
<p>« C'est pour toi etc.</p>
<p>« Joseph, c'est en vain que l'Égyptienne voulait « t'attirer au plaisir
; tu fuis son lit criminel, tu fuis « en t'écriant :</p>
<p>« C'est pour toi que je suis chaste et pur... etc.</p>
<p>« Jephté immola sa fille, tendre victime, aux « autels du Seigneur; sa
fille, vierge encore, inno-</p>
<p>a elle disait :</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est pour toi que je suis chaste et pure... etc.</p>
<p>« Ce chef orgueilleux d'innombrables soldats, Ju- « dith le séduit par
sa beauté, et, avant qu'il ait pu « souiller sa pudeur, elle lui tranche
la tête et s'écrie a d'une voix triomphante :</p>
<p>« C'est pour toi que je suis chaste et pure... etc.</p>
<p>« C'est pour toi que je suis chaste et pure... etc.</p>
<p>« C'est pour toi que je suis chaste et pure... etc.</p>
<p>« Ta mère aussi, ta mère immaculée, lorsqu'elle « te portait dans ses
entrailles, fut soupçonnée de « péché ; mais elle te disait, Dieu
puissant caché « dans son sein :</p>
<p>« C'est pour toi que je suis chaste et pure... etc.</p>
<p>« Toi qui habites les demeures du ciel, qui n'as « point de principe et
dont la force éternelle em- « brasse l'univers, Dieu tout-puissant,
daigne, avec « ton Fils, me recevoir au séjour de la vie !</p>
<p><pb/></p>
<p>gique et philosophique, un charme tout particulier.</p>
<p>1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>r</p>
<p>DES LITURGIES</p>
<p>OU DU SACRIFICE.</p>
<p>Nous nous occuperons d'abord des anciennes liturgies qui nous ont été
conservées sous les noms de saint Jacques, saint Marc et saint Pierre,
quoiqu'elles n'aient certainement pas été écrites par ces apôtres. C'est
tout au plus la tradition des prières qu'ils disaient dans le service
divin. Nous comparerons ces liturgies avec la liturgie des sacrifices
païens. Il est curieux de voir comment, en imitant les rites du
paganisme, les chrétiens les changent et les épurent par l'esprit de la
religion nouvelle.</p>
<p>Aux temps de l'idolâtrie, comme aux temps du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'aucun catéchumène, qu'aucun de ceux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, ceux qui devaient se retirer étant sortis, le diacre reprenait :</p>
<p>« Maintenant, peuple, prions Dieu !» Et le saint sacrifice commençait.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'avoir approchée de ses lèvres. C'était là, en quelque sorte, la
consécration et la communion.</p>
<p>Ces cérémonies accomplies, le prêtre congédiait le peuple avec ces mots,
ilicet, ire licet, vous pouvez vous retirer. C'était notre ite, missa est.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 « Le Sauveur a établi une religion ; par conséquent il a institué UIJ
sacrifice, parce qu'il n'y eut jamais de religion sans sacrifice, le
sacrifice étant l'action la plus nécessaire et la plus remarquable de la
religion. » (Liturgie sacrée, p. 31.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon Dieu, je suis accablé du poids de mes péchés. Ne me méprisez pas
pourtant, quand je m'ose approcher de votre divin mystère ; quand, tout
indigne que je suis, j'ose arrêter mes yeux sur cette table sacrée et
mystique où va se proposer en sacrifice Jésus-Christ, votre Fils et mon
Dieu, en sacrifice pour moi, pécheur tout souillé de crimes ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour demander la bénédiction de Dieu, pour le prier de donner au monde
la paix du ciel, d'unir les Égli- ses dans le même esprit. Tout cela
encore était nOllveau pour moi. J'avais entendu prier les dieux pour
obtenir la victoire sur les ennemis, pour étendre les limites de
l'empire; mais, pour la paix du monde, pour l'union des temples, pour
que le même esprit de foi animât les prêtres du Capitole et les prêtres
d'Olympie, jamais !</p>
<p>« Que toute chair tremble et frémisse ! plus de pensées terrestres !
Voici le Roi des rois, voici le Seigneur des seigneurs, voici le Christ,
notre Dieu, qui vient s'immoler ! p</p>
<p>« Peuple, » s'écrie le prêtre aux derniers accents de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'hymne précurseur de Dieu, « peuple, le Seigneur est avec vous !»</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour ceux qui secourent les pauvres, les veuves, les orphelins et les
étrangers, prions ! »</p>
<p>« Pour les vieillards, pour les faibles, pour les malades, prions qu'ils
obtiennent salut et santé, prions ! »</p>
<p>Le peuple : « Mon Dieù, aie pitié d'eux ! »</p>
<p>1 Dans ces anciennes liturgies mises sous le nom des apôtres saint
Jacques, saint Pierre et saint Marc, et qui ne sont que des variantes de
la liturgie grecque, la collecte ne se dit pas, comme dans l'office
latin, après l'introït : « Ritus graecus in usu collecta-</p>
<p>« rum discrepat a latino... Ergo concilium Laodicenum et Chryso-</p>
<p>CI stomus (Hom. LXXII, in Matth.), non loquuntur de collecta</p>
<p>« quae a nobis post introitum dicitur, sed de orationibus quœ post</p>
<p>« Evangelium et homiliam fieri solebant. » — (Le cardinal Bona,</p>
<p>De rebus liturgicis, lib. II, cap. v, p. 355.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le diacre : « Pour les vierges, pour les époux vertueux, pour les
pauvres matelots, pour les voyageurs, pour nos frères de la captivité,
de l'exil, de la prison et de la servitude, prions qu'ils obtiennent
repos et liberté. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Les diacres : « Oui, entre ses disciples, en rémission des péchés et
pour la vie éternelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prêtre continuant son récit, mais d'une voix haute et forte : «
Prenez et mangez, dit-il ; ceci est mon corps qui vous est donné en
rémission des péchés. »</p>
<p>Le peuple : « Oui, ceci est son corps. »</p>
<p>Le peuple : « Oui, ceci est son sang. »</p>
<p>Le prêtre continuant : « Et faites ceci en mémoire de moi. »</p>
<p>Le sacrifice est achevé : il n'est donc guère besoin d'aller plus loin.
Ce que nous avons voulu, c'est seulement de faire remarquer le caractère
et l'esprit de la liturgie chrétienne, ei&gt; même temps que l'intérêt et
la grandeur de ses diverses scènes. Chaque jour et partout nous y
assistons, sans que nous y fassions presque attention, tant l'habitude
émousse l'esprit ! Mais les anciennes li-. turgies ont, dans leurs
prières et dans leurs rites, quelque chose de particulier qui fait que
ce n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LES LIVRES APOCRYPHES</p>
<p>SAINTE THÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une jeune vierge est-elle exposée aux lions, quand</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que les femmes ont conquis la liberté, et toutes ces saintes que
l'Église donne aux femmes pour patronnes ont vraiment mérité leurs
hommages : car elles ont racheté leur sexe de l'esclavage, elles ont été
les martyres de son émancipation.</p>
<p>Prenons maintenant dans les livres apocryphes un des actes de martyres
supposés, et voyons si nous y retrouverons ce double intérêt d'un poëme
populaire et d'un monument historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>quées Titus, un chrétien d'Antioche; mais ils le reconnurent surtout à
son visage plein de la grâce du Seigneur, et qui semblait tantôt d'un
homme et tantôt d'un ange.</p>
<p>« Salut, dit Onésiphore ; salut, serviteur du Dieu qui bénit ! » Et
saint Paul lui répondit ; « Que la grâce de Dieu soit avec toi et avec
toute ta maison ! »</p>
<p>Démas et Hermogènes furent saisis de jalousie :</p>
<p>« Et nous, dirent-ils avec hypocrisie, ne sommes- nous pas aussi les
serviteurs du Dieu qui bénit? pourquoi ne nous dis-tu pas aussi : salut ?</p>
<p>« Heuréux les hommes qui ont le cœur pur, car ils verront Dieu ! heureux
les hommes qui vivent chastes et sans souillures, car ils seront les
temples de Dieu !</p>
<p>« Heureux ceux que fait trembler la parole de Dieu, car ils seront
consolés; ceux qui conservent la pureté du baptême, car ils se
.reposeront au sein du Père ; ceux qui ont l'intelligence de
Jésus-Christ, car ils habiteront dans la lumière !</p>
<p>Ainsi parlait saint Paul dans la maison d'Onésiphore.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voyez le sixième chant de l' Odyssée.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Thamyris alla trouver Thécla. Elle était comme en extase. Thamyris, tout
ému d'amour et de crainte en la voyant en cet état : « Thécla, ma chère
fiancée, pourquoi es-tu ainsi immobile et les yeux attachés</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa mère aussi lui disait : «Ma fille, réponds-nous; quelle idée te
possède ? » et tous deux pleuraient, Thamyris d'avoir perdu sa fiancée,
Théoclia sa fille, et les servantes aussi de se voir ravir leur jeune
maîtresse. Mais Thécla semblait ne pas s'apercevoir de toute cette
douleur; ses regards et son esprit étaient tournés tout entiers du côté
de saint Paul. Alors Thamyris quitta précipitamment sa fiancée. Deux
hommes sortaient de la maison de saint Paul : CI Quel est, leur dit-il,
l'homme qui est dans cette maison, qui égare l'âme des jeunes gens et
des jeunes filles, qui défend le mariage ? Dites-moi ce qu'il est, je
vous récompenserai : je suis un des principaux citoyens de la ville. »</p>
<p>Démas et Hermogènes (car c'étaient eux) lui répondirent que c'était un
chrétien, et qu'il fallait le conduire devant le préfet de la ville pour
le faire punir selon te décret de l'empereur. Aussitôt Thamyris court à
la maison d'Onésiphore avec une troupe de gens armés de bâtons, et
arrête saint Paul en disant : « Tu séduis toute la ville d'Icône, et
surtout Thécla, ma fiancée, qui ne veut plus m'épouser. Allons devant le
tribunal. » En même temps tout le peuple criait : « Emmenez-le ! emmenez
le sorcier ! il ne veut pas que les jeunes filles se marient. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>orage qui renversa le bûcher, éteignit le feu et laissa Thécla saine et
sauve.</p>
<p>Thécla et l'enfant arrivèrent au tombeau. Se trouvant tous réunis, ils
firent le repas avec une grande joie. Ils n'avaient que cinq pains, des
légumes et de l'eau ;.mais ils se réjouissaient des œuvres du Christ et
de la délivrance de Thécla.</p>
<p>A ces scènes d'intérieur et de ménage, pleines de naïveté, succèdent de
nouveaux dangers. A Antio- che, Thécla est condamnée aux bétes. Ici le
récit est empreint de ce double caractère de merveilleux</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>soldats emmenaient ihécla. Trlslna la suivait en di- sant : « Hélas !
hélas ! j'ai mené ma fille au tombeau, et voici que je mène Thécla pour
être exposée aux bêtes ! »</p>
<p>il y avait dans le cirque un grand bruit: on entendait les hurlements
des bêtes féroces et les clameurs du peuple qui criait : « Amenez la
coupable ! » Mais les femmes poussaient des sanglots : « 0 affreux
spectacle ! affreux jugement ! Cette ville périra par ses injustices.
Condamnez-nous toutes ! tuez- nous toutes ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et aussitôt une voix retentit du ciel : « Ne crains rien, Thécla, et
regarde. » Thécla regarda : elle vit le rocher de la caverne
s'entr'ouvrir de quoi laisser passer une personne, et aussitôt elle
s'élança dans cette ouverture, qui se referma sur elle sans qu'on pût
voir seulement où la pierre s'était ouverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>6</p>
<p>HISTOIRE APOCRYPHE DE JOSEPH</p>
<p>OU LA SAGESSE ANTIQUE.</p>
<p>de JogfiplL L'histoire de ce patriarche est, au jugeras Voltaire, une
des plus belles histoires</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph, se sentant près de mourir, assembla ses fils et ses frères, et
leur dit :</p>
<p>« Mes frères, écoutez Joseph qu'Israël chérit; écoutez, mes fils, votre
père. J'ai connu dans ma vie les périls de la mort, quand mes frères
voulurent me perdre. Ils me haïssaient, mais Dieu m'aimait ; ils
voulaient me tuer, Dieu me protégeait ; ils me jetèrent dans la citerne,
Dieu m'en retira ; ils me vendirent esclave, Dieu me délivra
d'esclavage, etc. »</p>
<p>« Le soir que je fus vendu par mes frères, les Ismaélites me demandèrent
qui j'étais; et moi, pour ne pas accuser ni humilier mes frères, je
répondis que j'étais leur esclave. Alors le chef de la troupe me
regardant :</p>
<p>« Tu n'étais point leur esclave, me dit-il; ton visage te dément.</p>
<p>« Et il me menaça de mort si je ne lui disais la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de me remettre, en attendant, dans les mains du marchand avec qui ils
échangeaient leurs marchandises. Le Seigneur me fit trouver grâce aux
yeux du marchand, qui me confia le soin de sa maison. Dieu le bénit à
cause de moi, et le combla d'or et d'argent.</p>
<p>«Un jour la femme de Putiphar passait avec un grand cortège ; elle jeta
les yeux de mon côté, car ses eunuques lui avaient parlé de moi.</p>
<p>Persuadé par ce discours, Putiphar se fait amener le marchand et lui dit :</p>
<p>« Qu'est-ce que j'apprends ? Tu enlèves les gens de la - terre des
Hébreux !, tu fais trafic des enfants ! »</p>
<p>Le marchand se jeta la face contre terre et lui dit : « Pardon,
Seigneur, je ne sais point ce que vous voulez dire. 1</p>
<p>« — Qu'est-ce que ce jeune Hébreu que tu as chez toi ?</p>
<p>(c — Ce sont les Ismaélites qui l'ont déposé entre mes mains jusqu'à
leur retour. »</p>
<p>Putiphar, n'ajoutant pas foi aux paroles du marchand, le fit dépouiller
de ses habits et battre de verges; puis il dit :</p>
<p>« Qu'on m'amène ce jeune homme ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Es-tu esclave ou libre?</p>
<p>« — Je suis esclave.</p>
<p>Il — De qui es-tu esclave ?</p>
<p>« — Des Ismaélites.</p>
<p>« — Et comment es-tu devenu esclave?</p>
<p>« — Ils m'ont acheté dans la terre de Chanaan.</p>
<p>« Putiphar ne voulut pas non plus me croire : — Tu mens, dit-il, et il
ordonna de me dépouiller de mes habits et de me battre de verges.</p>
<p>«La femme de Putiphar vit, par une fenêtre qui donnait sur la salle,
qu'on me battait de verges. Aussitôt elle envoya vers son mari, lui
disant :</p>
<p>« Pourquoi retenir prisonnier ce jeune homme, « qui est de noble
famille, j'en suis sûre? Il fallait « l'affranchir et le prendre pour
votre intendant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CI On ne peut pas ainsi, chez les Égyptiens, dé-</p>
<p>« pouiller les gens avant la preuve. »</p>
<p>« Il ordonna qu'on nous gardât, le marchand et moi. »</p>
<p>« Pourquoi nous as-tu dit que tu étais esclave? « Nous savons maintenant
que tu es le fils d'un « homme puissant de la terre de Chanaan, et il «
pleure ta perte. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne sais pas ce que vous voulez dire, je suis</p>
<p>Î « esclave. »</p>
<p>« Alors ils résolurent de me vendre, afin qu'on ne me trouvât pas entre
leurs mains : car ils craignaient la vengeance de Jacob, sachant bien
qu'il était puissant auprès de Dieu et auprès des hommes. Le marchand
leur dit :</p>
<p>« Sa femme alors lui persuada de m'acheter :</p>
<p>« J'ai appris, dit-elle, qu'ils veulent le vendre. »</p>
<p>« Elle envoya donc un eunuque aux ismaélites pour m'acheter; mais
l'eunuque n'ayant pu s'accorder avec eux, revint trouver sa maîtresse en
lui disant qu'ils voulaient vendre trop cher ce jeune homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du monde n'est qu'un enfant auprès du sauvage.</p>
<p>Mettez-nous aux prises avec la moitié des périls et des obstacles que
surmonte un des héros de Cooper, nous périrons mille fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous voyez que mon maître m'ayant confié « toutes choses ne sait pas
même ce qu'il a dans . « sa maison ; qu'il n'y a rien qui ne soit en mon
« pouvoir, et que, m'ayant mis tout entre les mains, «il ne s'est
réservé que vous qui êtes sa femme. « Comment donc pourrais-je commettre
un si grand « crime et pécher contre mon Dieu ! »</p>
<p>« Que de fois l'Égyptienne me menaça de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutons Joseph raconter lui-même l'amour de l'Égyptienne. Il y a, si je
ne me trompe, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un jour, elle me dit : « Tu ne veux pas m'ai- « mer? Eh bien! jé
tuerai mon mari, et alors je t'é-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'arrête ici, — que mes lecteurs me le pardonnent, — pour faire quoi?
une citation :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Eudore céda. Que fit Joseph ?</p>
<p>« Pourquoi es-tu troublée et hors de toi ? Tes pé-</p>
<p>« chés t'aveuglent. Souviens-toi que, si tu te tues,</p>
<p>« Sétho, la concubine deton.mari, ta rivale, frappera « tes enfants et
abolira ta mémoiredans la maison. —</p>
<p>1 Les MllI,ty¡'S, par M. de Chateaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît le dénouement de cette histoire. La colère succède enfin à
l'amour dans le cœur de la femme de Putiphar : elle accuse Joseph, et
Putiphar le fait jeter dans la prison de son palais.</p>
<p><pb/></p>
<p>car Dieu aime mieux l'homme qui, dans une prison, pratique le jeûne et
la chasteté, que l'homme qui, dans un palais, vit dans la joie des
débauches ; et, si l'homme vertueux souhaite un jour la gloire, et que
Dieu voie que cela lui est utile, il la lui donne comme il me l'a donnée. »</p>
<p>Dans la première des sept années d'abondance, Pharaon envoya Joseph pour
recueillir les grains. Joseph arriva dans le pays d'Héliopolis, dont
était gouverneur Petephrès, un des satrapes de Pharaon. C'était un homme
riche, prudent et vertueux. Il avait une fille nommée Asseneth, qui ne
ressemblait point aux filles des Égyptiens, mais aux filles des Hébreux,
étant grande comme Sara, belle comme Rebecca, gracieuse comme Rachel.</p>
<p>Le bruit de sa beauté était répandu dans tous les pays et jusqu'aux
extrémités de la terre. Tous les fils des grands et des satrapes la
souhaitaient pour</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pourquoi recherches-tu une femme d'un rang a inférieur au tien ? Ne
dois-tu pas régner sur toute « cette terre ? Voici la fille du roi de
Moah, Joacliim, « qui te demande ; elle est reine et très-belle. C'est «
elle qu'il faut que tu épouses. »</p>
<p>La chambre d'Asseneth avait trois fenêtres : une, et la plus grande, à
l'orient, la seconde au midi, et la troisième au nord. C'était dans
cette chambre</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'Asseneth dormait la nuit sur un lit de pourpre brodé d'or, où
personne, ni homme ni femme, ne s'était jamais assis, excepté elle. La
tour était entourée d'une grande cour circulaire, dont les murs étaient
très-élèves, bâtis en grandes pierres de taille, avec quatre portes de
fer, gardées par dix-huit jeunes gens armés. Le long des murs, dans
cette cour, étaient plantés de beaux arbres fruitiers. A droite, une
fontaine d'eau vive avec un large bassin pour recevoir l'eau, qui de là
se .répandait en mille petits ruisseaux.</p>
<p>« Je descendrai aujourd'hui chez vous. Voici « l'heure du midi et du
repos ; l'ardeur du soleil est «grande : j'irai me reposer dans votre
maison.»</p>
<p>Petephrès se réjouit de cette nouvelle, et dit :</p>
<p>« Béni soit le Dieu d'Israël, puisque j'ai trouvé « faveur auprès de
Joseph, mon maître et sei- « gneur ! 1:</p>
<p>Aussitôt il appela son intendant, et lui dit :</p>
<p>« Orne la maison et prépare un grand festin :</p>
<p>« Joseph vient me visiter aujourd'hui. »</p>
<p><pb/></p>
<p>de voir Asseneth si belle et si parée. Ils remirent entre ses mains,
pour les serrer, tous les biens et toutes les provisions qu'ils avaient
apportés des champs ; et Asseneth se réjouissait de toute cette richesse.</p>
<p>« Mon enfant ! »</p>
<p>« Seigneur ! 1) répondit Asseneth.</p>
<p>« Mon enfant, assieds-toi entre nous deux, et je</p>
<p>« te dirai mon projet. »</p>
<p>Asseneth s'étant assise entre son père et sa mère, Petephrès prit sa
main dans la sienne, l'embrassa et lui dit :</p>
<p>« Ma chère enfant ! »</p>
<p>« Mon père ! » dit-elle.</p>
<p>« Voici Joseph, chéri de Dieu, qui vient chez (1 nous aujourd'hui. Il
gouverne toute la terre d'É- « gypte, et Pharaon lui a donné la suprême
inten- « dance de tout le pays, afin qu'il le sauve de la « famine qui
vient. C'est un homme pieux et sage, « chaste comme toi, puissant en
sagesse et en science. L'esprit de Dieu est avec lui. Je veux au- «
jourd'hui, ma chère enfant, te le donner pour « époux. »</p>
<p>Quand Asseneth entendit ces paroles, la rougeur et la sueur se
répandirent sur son visage, son cœur s'emplit de colère, et, regardant
son père, elle lui dit :</p>
<p>« Pourquoi parlez-vous ainsi ? Voulez-vous me « donner il un homme
étranger, vendu en escla- « vage ? N'est-ce pas cet homme qui a péché
avec « la femme de son maître, qui a été jeté en prison, (i et qui en
est sorti parce qu'il a deviné un songe</p>
<p><pb/></p>
<p>« comme font les vieilles femmes ? Non : je veux « me marier au fils
aîné du roi, parce que c'est lui « qui gouvernera toute la terre
d'Egypte. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph craignait qu'elle ne vînt l'importuner; car toutes les femmes et
toutes les filles des grands et des satrapes, émues de la beauté de
Joseph, l'importunaient de leurs messages et de leurs présents, qu'il
refusait avec mépris. Petephrès répondit :</p>
<p>« Seigneur, ce n'est point une étrangère : c'est ) « ma fille, qui est
chaste et pure. Aucun homme, &gt;. « jusqu'ici, ne l'a aperçue que vous et
moi. Per- « mettez qu'elle vienne vous saluer. »</p>
<p>Joseph répondit :</p>
<p>« Si c'est votre fille, qu'elle vienne. Elle me sera</p>
<p>« comme une sœur. »</p>
<p>Asseneth entra alors conduite par sa mère, et son</p>
<p>père lui dit :</p>
<p>« Salue ton frère; il est chaste et pur comme toi. » Asseneth dit à
Joseph :</p>
<p>« Salut, seigneur, qui êtes béni de Dieu ! »</p>
<p>« Salut ! répondit Joseph ; Dieu vous bénira</p>
<p>« aussi. »</p>
<p>Asseneth s'approchait; Joseph étendit la main et dit :</p>
<p>« L'homme pieux dont la bouche bénit le Dieu</p>
<p>« vivant, qui se nourrit du pain céleste et boit le « calice de la vie
immortelle, ne peut pas donner</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dieu d'Israël, Dieu de mes pères, toi qui fais « sortir la lumière des
ténèbres, la vérité de l'er- « reur, la vie des ombres de la mort, bénis
cette «jeune fille, renouvelle et purifie son cœur, et « compte-la au
nombre de ce peuple élu que tu t'es « réservé dès le commencement des
siècles ! »</p>
<p>La bénédiction de Joseph remplit de joie le cœur d'Asseneth; puis,
remontant dans sa chambre, elle tomba évanouie sur son lit. Il y avait
en elle de la joie, de la douleur, de la crainte ; son visage était
couvert de sueur au souvenir du refus de Joseph, au souvenir aussi de sa
bénédiction. Elle gémissait avec amertume, elle se repentait des dieux
qu'elle avail adorés. C'est ainsi qu'elle resta jusqu'au soir.</p>
<p>Le soir, Joseph ordonna d'atteler son char. Pete- phrès voulait le
retenir encore un jour; Joseph promit de revenir dans huit jours, et
partit. Assenelh, voyant Joseph parti, se vêtit des habits de deuil
qu'elle avait portés quand était mort un de ses frères, et, fermant la
porte de sa chambre, elle pleura longtemps ; puis elle jeta, par la
fenêtre qui regardait le nord, toutes ses idoles, et, se couvrant la
tête de cendres, elle se lamenta pendant sept jours.</p>
<p>Le huitième jour, au matin, les coqs chantèrent et les chiens aboyèrent.
Asseneth, regardant par la</p>
<p><pb/></p>
<p>« Asseneth ! Asseneth ! »</p>
<p>(f Qui êtes-vous, dit-elle, seigneur? Que me vou-</p>
<p>« lez-vous ? »</p>
<p>« Je suis le chef de l'armée du Seigneur, dit l'ange.</p>
<p>« Lève-toi, et je te parlerai. »</p>
<p>« Secoue la cendre qui couvre ta tête, lui dit « encore l'ange ; lave ta
figure et tes mains dans l'eau « vive ; pare-toi de tes habits de fête,
et je te « parlerai. »</p>
<p>Asseneth se para de ses habits de fête.</p>
<p>« Ote le voile qui cache ton visage, dit l'ange :</p>
<p>« étant chaste et pure, tes yeux peuvent soutenir ma « vue. »</p>
<p>Asseneth ôta le voile qui cachait son visage. Alors l'ange :</p>
<p>« Itéjouis-toi. Asseneth : ton nom est inscrit dans « le livre des
vivants. Ton cœur est purifié, et je te « donne Joseph pour époux. »</p>
<p>« Seigneur, dites-moi votre nom, » demanda Asseneth.</p>
<p>« Mon nom! 11 est écrit du doigt de Dieu dans le « livre du Très-Haut,
et tout ce qui est écrit dans ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Il allait partir; Asseneth le retint par le bord de son manteau :</p>
<p>« Faites donc, » dit l'ange.</p>
<p>Elle servit du pain, du vin, des légumes, sur une table qui n'avait
jamais servi.</p>
<p>« Donnez-moi aussi un rayon de miel, » dit l'ange.</p>
<p>« Seigneur, je n'ai pas de miel, » reprit tristement Asseneth.</p>
<p>c Entre dans la chambre voisine, et tu trouveras</p>
<p>« un rayon de miel sur la table. »</p>
<p>Elle alla dans la chambre et trouva un rayon de miel, blanc comme la
neige, pur et d'une délicieuse odeur.</p>
<p>L'ange sourit et dit :</p>
<p>« Tu es heureuse, vierge, d'avoir renoncé aux « idoles. Heureux qui,
comme toi, entrera au « royaume du ciel ! il s'y nourrira de ce miel que
« font les abeilles du paradis avec le suc des roses « divines. » ;</p>
<p>« Voici que tu as goûté le pain de la vie céleste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il Dès ce jour, ta chair est renouvelée, et ta jeunesse (1 sera
éternelle comme ta beauté. »</p>
<p>Puis, touchant encore le rayon de miel :</p>
<p>Alors un essaim d'abeilles blanches comme la neige sortit du miel; leurs
ailes étaient de la couleur de la pourpre ; elles voltigeaient autour
d'Asseneth et se posaient sur ses mains comme pour y butiner.</p>
<p>Et aussitôt, prenant leur course vers l'Orient, les abeilles
s'envolèrent au paradis. L'ange étendit encore la .main et toucha le
rayon : aussitôt une flamme s'éleva et consuma le miel sans brûler la
table. Un parfum délicieux s'exhala de la flamme et remplit toute la
chambre.</p>
<p>« Faites, » dit l'ange.</p>
<p>« Voici Joseph, chéri de Dieu, qui arrive.; son</p>
<p><pb/></p>
<p>1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES DE MORALE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>DU MARIAGE</p>
<p><pb/></p>
<p>fants créés par le mariage indigent? Qaand la pauvreté n'est pas chaste,
mieux vaut encore qu'elle se marie que de rester célibataire : car le
mariage est dans le pauvre un aiguillon de plus pour qu'il travaille,
pour qu'il soit sobre et économe. Le besoin de soutenir sa famille lui
impose des vertus.</p>
<p>Quelles que soient ces légères différences de chiffres, il faut
reconnaître cependant, avec M. Schœoi, qu'on se marie moins en Europe
qu'on ne faisait autrefois. Or, de toutes les altérations de mœurs qui
peuvent survenir, cette altération est la plus grave. L'affaiblissement
du mariage ruine la famille dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est l'importance de ce rapport. Aussi ne devons-nous pas être
étonnés que, dès le commencement des sociétés, la législation ait essayé
de le</p>
<p><pb/></p>
<p>régler et de le contenir, et que le mariage ait été la première loi des
sociétés naissantes.</p>
<p>Si le mariage aujourd'hui perd de son crédit en Europe, si le célibat
devient plus commun, comme le remarque M. Schœn, il n'est pas hors de
propos d'examiner rapidement quelles sont les diverses sortes de célibat
et quelle est son influence sur l'ordre et la solidité de la société.</p>
<p>Le mariage est un état net et précis qui n'admet pas le plus ou le moins
: on est marié ou on ne l'est pas. Le célibat, au contraire, a je ne
sais combien de nuances, depuis le moine célibataire jusqu'au
célibataire qui a femme et enfants, un ménage, et qui ne diffère de
l'homme marié que par le sacrement de moins et par la servitude de plus.
Une maîtresse, en effet, comme on sait, est plus exigeante qu'une femme,
parce qu'ayant moins de droits, elle a plus de prétentions. Voyons
d'abord cette espèce de célibat qui touche au mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me souviens toujours du mot d'un philosophe allemand. Nous causions
ensemble des différences de l'Allemagne et de la France. — Savez-vous,
me dit- il, quelle est la différence essentielle entre les deux sociétés
? c'est qu'ily a beaucoup plus de célibataires chez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>puisque, dans un cas comme dans l'autre, il ne s'a- „ git jamais que
d'avoir le nécessaire ; dans le peuple, dis-je, on se marie plus et plus
tôt que dans la bourgeoisie, où, grâce au luxe, les dépenses d'un ménage
ne se calculent plus sur le pied seulement du nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 [</p>
<p>DE LA PROFESSION</p>
<p>D'HOMME DE LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenir l'équilibre et d'empêcher que les jeunes gens ne se jettent en
trop grand nombre dans une ou deux carrières favorites.</p>
<p>Il y a, selon le temps, des professions qui sont en vogue et" d'autres
qui sont en discrédit. Les professions en vogue aujourd'hui sont celles
d'avocat, de banquier ou négociant, de médecin, d'administrateur,
d'homme de lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il est une autre profession encore plus accréditée que
l'administration, et dont on peut dire, avec plus de raison encore,
qu'elle est l'encas de toutes les vocations vagues et imparfaites :
c'est la profession d'homme de lettres.</p>
<p>La profession d'homme de lettres est d'autant plus dangereuse pour les
jeunes gens, qu'elle est plus commode, plus séduisante, et que, par la na-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Autrefois, dans l'apologie de la littérature, il eût été question de
gloire. Aujourd'hui que nous calculons tout, la gloire n'est plus de
mise dans l'inventaire des 'mérites de la littérature ; il n'y a point
de chiffre, sauf le zéro, qui la puisse représenter. C'est de la fortune
qu'il s'agit. La littérature, dit-on, fait la fortune de ceux qui en
font leur état. C'est un excellent débouché offert aux jeunes gens, et
il n'y a pas d'administration, même celle des finances, qui ait autant
d'emplois : les uns font des romans, les autres des journaux, ceux-ci
des prospectus. Il en est qui font les trois choses; ils cumulent,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, malgré ce brillant plaidoyer, je ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1831</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>SILVIO PELLICO</p>
<p>1. — mes Prisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ai-je écrit ces Mémoires par vanité et pour parler de moi? Je désire
vivement que cela ne soit pas, et, autant qu'on peut se constituer
soi-même son juge, je crois l'avoir fait dans des vues plus élevées.</p>
<p>« Attester qu'au milieu de mes longs tourments, nulle part je n'ai vu
l'humanité aussi injuste, aussi peu digne d'indulgence, aussi pauvre de
belles âmes qu'on a coutume de la représenter;</p>
<p>. de croire que sa résignation n'était pas sincère et vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p>la pusillanimité, la perfidie, pour tout abaissement moral;</p>
<p><pb/></p>
<p>veuille interdire aux passions ces haineuses revanches qu'elles prennent
les unes contre les autres; ce n'est pas surtout que j'interdise à
l'opprimé le droit de maudire l'oppresseur. Qu'il maudisse, s'il veut :
c'est son droit, je ne le conteste pas. Mais cette malédiction, que
fera-t-elle ? — Elle grossira, dites- vous, l'orage de la colère des
peuples ; elle hâtera la chute de la tyrannie. — Hélas ! vous oubliez
qu'il s'agit de l'Italie, de ce triste pays qui, depuis Othon le Grand,
maudit inutilement ses oppresseurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sentait frappée, ce qui lui revenait : au pouvoir faillible des hommes,
une soumission sans acquiescement; au pouvoir-infaillible de Dieu, une
soumission pleine de foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chi rende alla meschina</p>
<p>La sua felicità?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>présenter le mouvement limpide des eaux; avec une j bande étroite du
ciel, découpée entre les toits des maisons, pour me figurer l'immense
azur des cieux; avec le tracas du commerce et de l'industrie, le bruit
des métiers ou des machines, le fourmillement de la foule qui bourdonne,
qui crie, qui jure, qui dispute. Où donc est la beauté que vous voulez
que je comprenne et que j'aime?</p>
<p>Et ne croyez pas que, pour trouver la beauté de la nature intelligente,
il faille courir bien loin ou avoir du bonheur dans ses rencontres :
prenez qui vous voudrez, prenez cet homme qui passe dans la rue, ce
marchand, ce courtaud de boutique, ce col-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hommes que vous dites mesquinement affairés, gagne-petit de comptoirs,
savants en gros livres, écrivassiers de petites feuilles, étudiants
clubistes, regratteurs de dossiers et de contrats, tous ces hommes, quoi
que vous en disiez, tous ces hommes vivent, car tous' aiment. Ils sont
tous fils, époux, pères, amis; tous ils ressentent cette séve
universelle d'affection qui circule dans la nature intelligente : elle
perce, elle éclate, elle bourgeonne dans leurs sentiments, dans leurs
regards, dans leurs gestes. C'est le métier, c'est l'état qui est triste
et mesquin, comme venant des hommes et de la société ; mais la vie, qui
vient de Dieu, la vie, cette source éternelle d'affections généreuses et
douces, la vie est belle !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1833.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. — Les Devoirs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prit, ces deux noms, Fénelon et Pellico, tant je suis touché de la
douceur affectueuse que je sens partout dans l'exhortation de Pellico.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sentiment du respect, si utile aux individus et aux sociétés, il ne
faut pas croire que ce soit la na-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IS52.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>HENRI FAREL</p>
<p>OU DE LA FAUSSE SENSIBILITÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne sait ni se contenir ni se contenter, ce qui, en c deux mots, est le
grand secret de la vie. Henri Farel ; sera malheureux et coupable : cela
est impossible : autrement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion, il n'y a pas de demoiselle qui ne comprenne les lacs, les
montagnes et la verdure. Henri Farel s'est marié trop tôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>! chaque jour davantage par ses témoignages de t regret et de dépit.
Henri Farel veut que sa femme t comprenne la poésie, et il ne veut pas
comprendre i le ménage. Pauvres gens ! Faites effort chacun de votre
côté ; faites effort surtout, vous qui avez plus f d'esprit : sans cela,
adieu le bonheur.</p>
<p>En Alsace, Farel rencontre madame de Wan- genheim, encore un personnage
naturel et vrai, mais qui me déplaît. Madame de Wangenheim a, comme
Farel, une âme sensible, c'est-à-dire qu'elle est vive et mobile dans
ses impressions. Avec ce fonds de caractère, une Parisienne serait
volage et coquette ; madame de Wangenheim est indécise et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>183 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>M. LACRETELLE</p>
<p>OU LE PROFESSEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Voir l'ouvrage intitulé : Testament philosophique et littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet optimisme est surtout aimable dans la vieillesse, parce qu'il est
inattendu. La vieillesse, dit-on, est grondeuse ; et même, quand elle
rit, comme la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ï contenir. Les illusions qui voltigent sur ces frais t visages
caressent encore, en passant, nos fronts ) ridés. Leurs rêves d'avenir
sont nos rêves d'autre- ! fois, nous reprenons, dans notre souvenir,
notre roman où commence le leur. » Pour écrire sur la jeunesse ces
phrases charmantes, je dirais volontiers qu'il faut trois conditions :
il faut avoir plus de soixante ans, il faut être père de famille, il
faut aussi avoir une vive et douce imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soixante-douze hivers sur ma tête ont passé,</p>
<p>Et je ne sens encore en moi rien de glacé.</p>
<p>D'aimer et d'admirer m'a donné la puissance.</p>
<p>Ce don maintient en moi quelques restes d'ardeur,</p>
<p>Et mes roses d'hiver ont encor de l'odeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>et ce qui émeut. Voltaire se représente quelque part,</p>
<p>De l'autre faisant des gambades.</p>
<p>Toit modeste, où mes jours glissent nonchalamment,</p>
<p>Bords fleuris, doux coteaux, et vous, riantes vignes,</p>
<p>Qui d'nn renom flatteur vous montrez toujours dignes</p>
<p>Aimable voisinage où, dans l'intimité,</p>
<p>L'esprit comme le cœur s'épanche en liberté...</p>
<p>Belle Saône, qui vois mon esprit indolent</p>
<p>Imiter de tes flots le cours limpide et lent,</p>
<p>Je vous dis un adieu mélancolique et tendre.</p>
<p>A revoir ! Parlons bas : la mort pourrait m'entendre.</p>
<p>Ainsi toujours gai en dépit des ans, toujours jeune de cœur, toujours
aimant la jeunesse, il est une chose pourtant que M. Lacretelle ne
pardonne point aux jeunes gens : ce sont les faux chagrins et la fausse
tristesse. Sur ce point, il est inexorable ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que M. Lacretelle accueille les confidences d'amour, quand
les amours sont honnêtes</p>
<p><pb/></p>
<p>Cédez-moi vos vingt ans, si vous n'en faites rien,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grettent toujours un peu, ils la peignent en beau, et cela leur est
facile, parce que, de leur jeunesse, il ne reste dans leur souvenir que
les traits les plus vifs et les plus agréables : le temps a effacé la
trace des soucis qui alors agitaient leur âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>de le dire de lui-même et de raconter ses épreuves pendant les dix
années qu'a duré la grande révolution française.</p>
<p>1 Voir l'ouvrage intitulé : Dix années d'épreuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai cité ce passage, parce qu'il indique fort bien, si je ne me trompe,
le genre d'intérêt qu'ont les souvenirs de M. Lacretelle. Les périls et
les émotions personnelles ne lui font jamais oublier le soin de nous
faire aimer, en passant, quelque per-</p>
<p>1 Dix années d'épreuves, p. 129 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1840.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>CAUSERIES EN SORBONNE</p>
<p>J'ai réuni, sous ce titre de Causeries en Sorbonne, quelques extraits
des leçons d'ouverture de mon cours de poésie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>respecte l'indépendance et la franchise, elle hait la manie de
l'impopularité. A ces deux conditions, le professeur a droit de dire à
la jeunesse tout ce qu'il veut. J'ai usé et j'use de ce droit : on le
verra par les extraits suivants et surtout par le premier, qui explique
l'idée que je me fais de l'enseignement et comment je la mets en pratique.</p>
<p>1. — Des qualités et des défauts de la jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cet état de choses, quiconque parle au public, soit qu'il écrive
dans un journal ou dans un</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ne vous étonnerez pas, messieurs, si, en traitant ce sujet, je ne
retrouve pas toujours le mot juste ; si parfois même, pour désigner un
des avantages de la jeunesse, je me sers d'un mot qui semble désigner un
défaut : c'est dans la jeunesse que les qualités et les défauts se
touchent de plus près.</p>
<p>Par exemple, un des premiers avantages, selon moi, de la jeunesse, et
même le plus grand pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez, messieurs, les abus de cette qualité de la jeunesse,
l'ignorance; et ces abus viennent de ce que l'ignorance se croit trop
vite savante. Moins d'empressement et moins d'impatience , tout ira bien.</p>
<p>Cette impatience, il est vrai, tient il un autre avantage de la jeunesse
; et cette fois ce n'est plus une qualité de l'esprit, c'est une qualité
de caractère. Je veux parler de ce sentiment de soi-même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On se plaint que la jeunesse soit révolutionnaire.</p>
<p>Ce n'est certes pas moi qui l'approuverai en cela; mais que voulez-vous
? elle entend qu'on lui crie de tous les côtés : Venez ! c'est vous qui
êtes notre espoir ; venez ! tout est ouvert, tout est libre. Elle
accourt : toutes les places sont prises. Que faire donc? une révolution
pour rendre les places vacantes. Tout est au plus digne, lui dit-on. Or,
aux yeux de la jeunesse qui ne possède rien, le plus digne est
évidemment celui qui ne possède pas. Étrange contradiction de notre
société, quand elle pleure ou quand elle agit ! Quand elle parle, c'est
pres- que une académie où tout est.au concours, où le prix est au mieux
disant, où l'esprit distribue les places. Quand elle agit, au contraire,
ce qu'elle veut alors, ce qu'elle estime, c'est le bon sens, la bonne
conduite, la persévérance ; ce qu'elle méprise, c'est le bruit de la
parole et le fracas de la déclamation. La société est poëte quand elle
parle, bourgeoise quand elle agit. Comment voulez-vous que la jeunesse
ne soit pas trompée par ce perpétuel mensonge, la jeunesse surtout qui,
n'ayant encore ni profession, ni affaire, ni rien de ce qui fait
connaître le fond de cette société hypocrite sans le savoir, doit
toujours être plutôt tentée d'écouter la société qui parle, que
d'observer la société qui agit. Étonnez-vous ensuite que, semant le
vent, nous ne recueillions pas le calme ! Étonnez-vous que, semant la
vanité et l'ambition, nous ne récoltions pas la modestie et la patience !</p>
<p>Quelle est, Messieurs, la conclusion de cette lon-</p>
<p><pb/></p>
<p>1839.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. — Il faut chercher l'idéal, quoique nous ne puissions pas le trouver.</p>
<p>Nous n'atteignons jamais jusqu'où nous voulons, cl cependant nous
atteignons plus haut que nous ne l'eussions fait sans nos efforts. Ce
but, qui recule devant nous, nous encourage et nous anime. Nous ne
pouvons un peu que parce que nous voulons beaucoup, et nous n'arrivons
au bien que parce que nous avons l'idée du mieux : tant éclate partout,
dans nos actions comme dans nos sentiments, ce contraste de grandeur et
de misère, de faiblesse et de force, qui fait le fond du cœur et de
l'esprit de l'homme 1 !</p>
<p>1 Les grandeurs et les misères de l'homme sont tellement visibles qu'il
faut nécessairement que la véritable religion nous enseigne qu'il y 11
en ceci quelque grand principe de grandeur et en même temps quelque
grand principe de misère. (Pascal, Pen- s/:ps. )</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc, tous, qui que nous soyons, faibles ou</p>
<p>1 De catechirandis rudibus, édit. Gaume, t. VI, p. 452.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IS37.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. — De la religion dans le monde littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 836.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉLANGES</p>
<p>D'HISTOIRE POLITIQUE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>DE L'UNITÉ DE L'EUROPE 1</p>
<p>A toutes les époques de l'histoire, le monde a marché toujours vers une
plus grande union. Pour le prouver, je parcourrai rapidement quelques
époques.</p>
<p>Sous Alexandre, l'unité de la Grèce est bien plus</p>
<p>1 Ouverture du cours d'histoire d'Allemagne en 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mouvement était encore trop restreint. La Grèce s'était mêlée avec
l'Orient; mais qu'est-ce que la Grèce ? Une faible et petite partie de
l'Europe. Il fallait que d'autres peuples entrassent dans l'union ; il
fallait que le mouvement agitât l'Occident plus profondément, que le
flot partît de plus loin. C'est ce qui arrive : Rome, une petite nation
du Latium, devient maîtresse de l'Italie, puis maîtresse de la Grèce,
puis maîtresse du monde, et identifie sous sa puissance tous les peuples
de la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« voient les étendards pris sur Crassus, avec tous « les prisonniers
romains ; les Indes recherchent son « alliance ; ses armes se font
sentir aux Rhètes ou « Grisons, que leurs montagnes ne peuvent défen- «
dre ; la Pannonie le reconnaît, la Germanie le « redoute et le Véser
reçoit ses lois. Victorieux par « mer et par terre, il ferme le temple
de Janus. «Tout l'univers vit en paix sous sa puissance, et «
Jésus-Christ vient au monde. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« lettre qu'ils ont trouvé le Dieu qu'ils ne cher- « chaient pas 1. »</p>
<p>1 S"nnrn/ pour VEpiphanie. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>veux indiquer seulement comment partout se manifestent les signes de
l'unité qui semble le but du monde.</p>
<p>Je commence par la politique.</p>
<p>Une guerre d'opinion est toujours une guerre universelle : telle fut la
guerre de la révolution. Son dénoûment aussi fut un dénoûment universel
: tel est le traité de Vienne. Il changea le système de la politique
européenne, et substitua aux maximes de 89, qu'avait mises en honneur la
révolution, les maximes de l'ancien régime; les Bourbons furent établis
en France comme les représentants et les gar-</p>
<p><pb/></p>
<p>diens de ces maximes. La restauration n'est pas un événement de
l'histoire de France : c'est un événement de l'histoire de l'Europe. La
chute de la restauration, c'est-à-dire la révolution de 1830, n'est pas
non plus un événement de l'histoire de France : c'est un événement
européen. La restauration était la clef de voûte de l'Europe telle que
l'avait faite 1814. La restauration tombée, tout est tombé en même
temps, avec quelle incroyable facilité, vous le savez! Tous les matins,
en ouvrant nos journaux, nous pouvons compter sur nos doigts les
révolutions dont la nouvelle est arrivée dans la nuit 1.</p>
<p>1 Écrit au mois de novembre 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand les événements se font de la sorte, quand ils soulèvent de
pareilles masses, les événements alors prennent des proportions
colossales, ils deviennent gigantesques. Mais les hommes, hélas !
restent ce qu'ils étaient, et restent petits. Les événements
s'allongent, en quelque sorte, sur toute la surface de l'Europe ; ils
s'étendent, ils s'élèvent, ils grandissent d'une manière démesurée; mais
l'homme ne peut pas dépasser sa mesure ordinaire, et il est, quoi qu'il
fasse, enfermé dans les cinq ou six pieds de sa taille et dans les cinq
ou six idées de son esprit. De là, Messieurs, cette disproportion entre
les hommes et les choses, que nous voyons tous aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont moins. Il y a en France de beaux caractères, de grands talents, de
hantes vertus ; mais l'homme de génie, le héros de juillet, où est-il ?
Cette révolution n'a eu qu'un héros et qu'un seul homme de génie : c'est
tout le monde, c'est le peuple. Mais le peuple a-t-ilun nom? est-ce un
individu? est-ce quelqu'un? Non. Le peuple, c'est presque aussi un
événement ; car, de même que les événements, le peuple a quelque chose
de fatal, d'instinctif. Il marche, il court d'une manière irrésistible ;
il a, dans ses mouvements, une haute et profonde raison, mais qui semble
ne pas lui appartenir; il est raisonnable comme les événements de la
terre ou comme les astres du ciel, qui suivent les lois de la Providence
; il est raisonnable comme le sont les instruments et les ministres de
Dieu, raisonnable et aveugle. Le peuple n'est pas une personne, c'est
une chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup de petites fortunes, et point de millionnaires, telle est en
tout la destinée de ce siècle. \ Quel est donc le caractère de
l'identification des peuples?</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a relevé le pouvoir qui traînait dans les ruisseaux de la révolution
; il a reconstruit l'édifice administratif. A qui cela a-t-il profité ?
A la branche aînée de Bourbon, qui trouve la maison admirablement
réparçe et qui s'y loge.</p>
<p>Il coupe et découpe l'Allemagne selon sa fantaisie, et l'Allemagne sort
de ses mains plus unie et plus forte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il veut anéantir la Prusse, et en 1814 la Prusse est plus puissante que
sous Frédéric.</p>
<p>Ainsi Bonaparte lui-même a suivi la nécessité des choses; ainsi les
événements ont été plus grands que lui.</p>
<p>Ont-ils de la durée, ces partis ? Non certes, l'Angleterre a vécu
pendant cent ans avec ses wighs et ses torys ; mais maintenant combien
de partis naissent, vivent et meurent dans l'espace de dix ans ! Les
partis, aujourd'hui, n'ont guère ni plus de force ni plus de durée que
les individus.</p>
<p><pb/></p>
<p>se faisaient les poëmes épiques ; ce sont les épopées de notre temps
faites comme les épopées antiques, par des rapsodes ignorés, et qui,
comme ces épopées aussi, représentent la pensée des peuples.</p>
<p>Ainsi, Messieurs, en politique, de quelque côté que nous l'envisagions,
nous voyons partout l'individu disparaître, nous voyons partout
l'identification s'établir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la poésie, même prédominance de la forme. Les temps ne sont pas
loin où la poésie descriptive était la poésie par excellence : on
peignait les jardins, les vergers, les basses-cours, on peignait tout.
L'époque de Stace, chez les Romains, fut aussi une brillante époque pour
la poésie descriptive. Fatigués de cette poésie stérile et minutieuse,
nous avons voulu changer. Qu'avons-nous eu alors? Une</p>
<p><pb/></p>
<p>poésie pittoresque, une poésie qui lutte avec la peinture et qui semble
vouloir s'adresser aux yeux. La poésie, de nos jours, vise au coloris :
elle peint le dehors des passions plutôt que leur mouvement intérieur ;
elle s'attache au costume des héros et néglige leur caractère.. Or,
qu'est-ce que tout cela, si ce n'est, dans des genres différents,
l'empire de la forme?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que de l'Allemagne sous la loi aussi impérieuse de la révolution française.</p>
<p>Ainsi, Messieurs, de quelque côté de l'humanité que vous vous tourniez,
partout le même penchant, partout la même disposition : tout se
rapproche, tout s'unit, tout s'identifie, territoires, lois, mœurs,
langues, population ; partout les peuples viennent se confondre dans une
grande communion d'idées et de sentiments.</p>
<p>Cette communion, l'histoire nous montre comment elle se fait. Chaque
jour elle devient plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Chercherons-nous, Messieurs, quel est le but de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ccelumque tueri</p>
<p>Jussit et erectns ad sidera follere vultus.</p>
<p><pb/></p>
<p>1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 1</p>
<p>NAPOLÉON</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, avec cette vieille patrie du merveilleux et des aventures,
où tout change sans cesse, excepté la chose qui change le plus ailleurs,
c'est-à- dire l'esprit de l'homme, avec l'Orient comparez l'Europe d'il
y a quarante ans : quelle diiterence! Les idées et les lois changent;
mais la destinée des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, ce qui fit la grandeur de Bonaparte, ce fut l'admirable accord de
son génie avec les circonstances où il se rencontra, avec la force qu'il
lui fut donné d'employer, c'est-à-dire avec la force de la révolution
française. Tout était proportionné : son génie était gigantesque, hardi,
aventureux; mais les circonstances étaient prodigieuses, et prodigieuse
aussi la force de ce peuple régénéré, comme il l'avait été, par la
secousse d'une grande révolution. Avec de pareils leviers, que ne
pouvait pas remuer Bonaparte, et que ne remua-t-il pas? Voyez, dès qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus grand nom de la première époque, c'est Mirabeau. Mais Mirabeau
n'a pas rempli tout seul cette époque, il n'en a pas fait la destinée :
il l'a seulement inaugurée ; il n'a joué qu'un acte du drame, le plus
grand peut-être, puis il est mort. Bonaparte ouvre, en quelque sorte, la
seconde époque par la conquête de l'Italie. Mais, plus grand et plus
fort que Mirabeau, mieux aidé surtout par son genre de gloire, il
remplit seul toute cette époque ; toujours en scène, c'est lui seul qui
conduit le drame et qui le dénoue. Depuis 4795 jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, quelle que soit la date des projets ambitieux de Bonaparte,
sa conduite, au 18 fructi- tor, fut un chef-d'œuvre d'habileté, et
depuis ce moment il parla et' agit en maître. C'est donc vers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui se sent encore des rudesses de la révolution; le 18 brumaire ne
semble plus qu'une mesure de police.</p>
<p>Il y avait pourtant pour la France une autre voie de salut que
l'anarchie ou que la contre-révolution : c'était l'usurpation, c'était
qu'il naquit du sein même de la révolution un pouvoir nouveau qui
maîtrisât hardiment l'anarchie, et en même temps sauvât la France de la
contre-révolution. Bonaparte osa concevoir l'idée d'être cet usurpateur
nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette idée a fait de lui la plus grande renommée des temps modernes, et
de la révolution française une des œuvres les plus indestructibles que
puissent faire les hommes. *</p>
<p><pb/></p>
<p>témérité et de folie que les hommes n'en ont aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par des victoires de rues et de carrefours, ses yictoires de Lodi et
d'Arcole.</p>
<p><pb/></p>
<p>1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>DE LA</p>
<p>FÉDÉRATION NAPOLÉONIENNE</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai souvent entendu dire : Pourquoi Napoléon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons maintenant quel était ce système de fédération impériale, où,
sous un suzerain puissant et redouté, se groupaient des rois feudataires
; organisation majestueuse et belle, qui était le but et l'idéal de la
féodalité, mais qui, même dans le moyen âge, n'a jamais existé d'une
manière complète, et que</p>
<p><pb/></p>
<p>les rébellions des grands vassaux venaient sans cesse déranger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soutenir contre l'Europe, avait besoin du concert de tous les membres de
la fédération, Napoléon ne pouvait pas supporter l'effort que la
diversité des intérêts faisait contre l'unité de sa domination. De là,
entre lui et les rois feudataires, qu'ils fussent ses frères ou ses
beaux-frères, un malentendu perpétuel, de nombreux tiraillements, une
sourde résistance, une fidélité équivoque. Ainsi protestait, contre
cette première tentative de communauté européenne, la diversité infinie
des mœurs, des intérêts, des institutions nationales; ainsi luttait
l'Europe hors du cercle et dans le cercle même de l'empire napoléonien,
une partie pour n'être pas absorbée, et l'autre pour garder encore sous
le joug un reste de liberté et de vie.</p>
<p>Ainsi, quand Napoléon avais mis Louis sur le trône de Hollande, il lui
avait dit de se souvenir qu'avant tout il était Français. C'est la
première chose que Louis oublia, et je ne l'en accuse pas. Étant roi de
Hollande, il voulut être Hollandais : or, la vie de la Hollande, c'est
le commerce maritime. Mais Napoléon ne voulait pas du commerce maritime,
qui était contraire aux principes du blocus continental. « Comment
voulez-vous empêcher la peau de transpirer?» disait Louis en excusant le
commerce que faisait la Hollande. Bientôt la querelle s'envenima : Louis
ne voulait pas être l'inspecteur des douanes</p>
<p><pb/></p>
<p>Le royaume de Hollande fut le premier échec de la fédération
napoléonienne. Cette vassalité des Etats voisins de la France, ce
mélange de soumission et d'indépendance, tel que le concevait Napoléon,
était un mensonge impossible. Il n'avait pas réussi en Hollande : il ne
fut pas plus heureux ailleurs.</p>
<p>1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES MÉMOIRES DE LA RÉVOLUTION</p>
<p>ET DU SEIZIÈME SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>garder sa physionomie particulière dans l'histoire générale de son
temps, et être quelque chose, c'est- à-dire avoir joué un rôle important
dans le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>derrière les partis. Voyez Bailly, Buzot et. tant d'autres : ils nous
racontent les luttes de la république contre la monarchie, de la
dictature révolutionnaire contre le fédéralisme; mais toutes ces choses
ne sont que des combats d'opinions et d'idées. Il faut des hommes, il
faut des passions. Vous parlez de 89, montrez-moi Mirabeau ; de 92,
Danton ; de 93, Ma- rat et Robespierre. Dans l'histoire, on ne s'émeut
guère pour une idée ; on s'émeut un peu plus pour un parti, et beaucoup
pour un homme : pour que je tressaille, il faut qu'il s'agisse de la
chair et du sang de mon semblable. Quant aux êtres de raison, quant aux
idées, elles auront de moi ma curiosité, mon attention, mon étude, tout
ce qu'elles voudront enfin des facultés de mon esprit ; mais mon
émotion, je ne puis.</p>
<p>Qu'est-ce qui fait que, dan? les Mémoires du</p>
<p><pb/></p>
<p>xvi'' siècle, dans des récits de guerres d-e religion, les idées et les
opinions tiennent moins de place que les hommes et leurs passions ? Il y
en a une cause qui paraîtra bizarre : c'est qu'au XVIe siècle,
l'imprimerie, qui était toute récente, n'avait pas encore eu le temps de
diminuer l'importance des hommes en augmentant l'importance des idées.
Expliquons- nous.</p>
<p>Il n'y a que trois manières d'exprimer les idées : faire un livre, faire
un discours, faire une action. Chacune de ces trois manières a plus ou
moins de puissance et d'effet, selon les temps. Faire un livre est la
chose la plus aisée, puisqu'il n'est besoin pour cela que d'encre et de
papier. Mais, avant l'imprimerie, quel était le sort d'une idée déposée
dans nn livre? quelle influence - pouvait-elle avoir sur les hommes ?
Les manuscrits étaient chers, ils circulaient peu, il y avait peu de
lecteurs. Ainsi la manière la plus facile d'exprimer ses idées était en
même temps la moins populaire et la moins puissante.</p>
<p>Faire un discours valait mieux. Les idées avaient, de cette manière,
plus de' publicité et plus d'influence. Mais, pour faire un discours, il
faut une assemblée : or, pour avoir une assemblée, il faut de la peine
et du travail, il faut agir. Ainsi, pour répandre les idées avant
l'imprimerie, le discours était meilleur que les livres ; mais tout le
monde ne pouvait pas avoir une assemblée, et cette manière d'exprimer
ses idées, si elle était plus efficace, était aussi plus difficile.</p>
<p>Enfin, faire une action, exprimer ainsi sa pensée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>DU ROLE DE LA FRANCE</p>
<p>DANS L'ÉQUILIBRE EUROPÉEN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La domination universelle est donc pour la France une tentation
chimérique et funeste. De plus, elle n'a pas besoin de cette domination
matérielle, car elle exerce une sorte de domination morale qui deHait
contenter son ambition. Quand elle ne veut pas posséder et gouverner,
elle règne aisément. L'Europe repousse son joug ; elle admet son
influence. La France se trompe donc quand elle se fait COllquérante.
Elle est et elle doit être une des sentinelles de la liberté de
l'Europe; elle doit défendre l'égalité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>isii.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>\</p>
<p>DE LA GUERRE D'ESPAGNE</p>
<p>EN 1823.</p>
<p>On a beaucoup dit que la restauration avait été pour la France une
époque de honte et d'humilialion. Agenouillée devant l'étranger, la
restauration n'a jamais eu, dit-on, une heure de hardiesse et do fierté
nationale. C'est contre ce préjugé que</p>
<p><pb/></p>
<p>1 LI' rimgrr.f de Yrrone.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chimère ; que l'accord de la royauté et de la liberté constitutionnelle
était une vision de publiciste; que tout cela n'était que de
l'imagination, et qu'il fallait se défier de l'imagination qui perd les
États. Les gouvernements craignent souvent l'éclat et le danger des
grandes choses, oubliant que l'on tombe aussi par la honte et le néant
des petites.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, M. de Chateaubriand voulait la guerre par un autre motif que
M. de Montmorency. Selon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grande différence, en effet, entre la pensée, le but et les effets de
ces deux guerres ; mais je conçois aussi que M. de Châteaubriand ait
mieux aimé, pour son pays, le rôle de continuateur de Louis XIV que de
gendarme de la Sainte-Alliance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>M. DE TES SÉE ET CATINAT</p>
<p>EN 1701.</p>
<p>Louis XIV. (Collection des documents inédits sur l'histoire de</p>
<p>France, publiée par le ministre de l'instruction publique.)</p>
<p><pb/></p>
<p>expressif; rien ne sentait la recherche. Ce bonheur général d'expression
est un avantage même pour les grands écrivains, car le style de tout le
monde étant le point de départ des écrivains d'élite, quand ce style est
bon, ils sont excellents ; tandis que, dans les temps où le style de
tout le monde est mauvais, c'est tout au plus si les écrivains d'élite
sont médiocres. L'histoire de la littérature offre je ne sais combien
d'exemples d'écrivains de génie que le style et la langue de leur temps
ont trahis, tantôt parce qu'elle était trop jeune et trop peu formée,
comme nos poëtes du moyen âge ; tantôt, au contraire, parce qu'elle
était vieille et usée, comme les Pères de l'Église.</p>
<p>Quoique tous écrivent bien, il y a parmi ces généraux un homme qui écrit
mieux que tous les autres : c'est M. de Tessé. Personne ne peint avec
plus de finesse que M. de Tessé; personne ne raconte avec plus de
facilité et de grâce; c'est vraiment un écrivain d'élite. M. de Tessé
fut envoyé en Italie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«jours les mômes. Je lui rends la justice de croire « qu'il en ressent
la meilleure partie; mais ce cruel « tempérament d'indécision et de
remettre aulen- « demain ce qu'il pourrait faire le même jour n'est «
pas effacé et ne s'effacera jamais. »</p>
<p><pb/></p>
<p>verneraent vénitien et la faiblesse de cette république en décadence. Il
est curieux de voir Venise, qui ne vit plus que sur sa renommée, suivre
encore ses anciennes maximes et s'envelopper de ruse et de mystère,
comme s'il y avait encore quelque puissance derrière ses ruses. Elle est
faible, elle est lâche avec les mêmes airs de profondeur politique
qu'elle était autrefois forte et puissante. Écoutons un instant M. de
Tessé :</p>
<p>« Dès qu'ils me surent arrivé, on me lâcha par différentes voies des
gens pour savoir, sans qu'il parût pourtant que ce fût de leur part,
pour savoir, dis-je, la manière dont il convenait de recevoir un homme
qui, se trouvant chez eux sans leur avoir rien fait dire, avait
l'honneur de commander les armées de Votre Majesté ; et comme
l'incognito est le rôle le plus commode et le plus convenable, je m'y
tins....</p>
<p><pb/></p>
<p>deur auprès de Votre Majesté, le hasard qui nous ferait reconnaître nous
donnerait lieu d'entrer en matière. Tout cela fut exécuté avec des
mystères dont on ferait un volume, s'il ne convenait d'en re- trancher
les circonstances. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que la mienne ait été de cette nature ; mais, telle qu'elle ait été, je
suis assez homme de réflexion pour y reconnaître de la diminution et du
dépérissement. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1 S»3</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>LA BATAILLE DE I)ENAIN</p>
<p>Regardez dans Denain l'audacieux Villars</p>
<p>avec la date de la bataille, 24 juillet 1712. Ces deux vers ont été, je
ne sais pourquoi, supprimés sur la nouvelle colonne qui a été élévée
depuis la restauration.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>martine, dans ses Préludes, quand il peint, avec de si vives couleurs,
la terre se couvrant d'herbes et de Heurs aux lieux que la guerre, un an
auparavant, avait trempés de sang et jonchés de meurtres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voili'i une belle réponse de champ de balaille. A ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LA CORSE</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Vnijfif/e en Corse, il l'ite d'Elbe et en Sardaigne, par M. Va -</p>
<p>11"ry' bibliothécaire du roi aux palais de Versailles l't de Trianon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celte destinée dépendait de son union avec la France. Cette union,
cependant, s'est faite avec peine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gallia, vicisti, profuso turpiter auro,</p>
<p>Armis pauca, dolo plurima, jure nihil.</p>
<p><pb/></p>
<p>être Français que Génois. » Si la Corse est devenue française, ce n'est
pas parce qu'elle a eu des traîtres, non : il y avait eu des traîtres en
faveur de Gênes, et ils n'avaient rien décidé. La Corse est devenue
française parce que c'était son intérêt de l'être, intérêt qu'elle avait
senti au xvie siècle, qu'elle méconnaissait au XYIIle, mais qui agissait
en dépit de la fierté nationale et qui a fait plus pour la soumission de
la Corse que les victoires des Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>18.1?.</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>FLORENCE</p>
<p>ET SES VICISSITUDES.</p>
<p>Et voyez : que de calamités amassées sur la tète de ces cites
prédestinées ! que leurs prospérités sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Jérusalem est la ville de la religion, Athènes est la ville de la
littérature et de la philosophie 1. il n'y a d'esprit philosophique et
littéraire dans le monde que depuis les Grecs :</p>
<p>1 M Les Juifs demandent des miracles, et les Grecs cherchent la sagesse.
1) (Saillt l'aul, lrc aux Corinthiens, chap. 1, vers. 22.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Graiis ingenium, Graiis dedit ore rotundv</p>
<p>Musa loqui...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le parti guelfe, le parti de la bourgeoisie, l'emporte définitivement, à
Florence, vers 1300; mais la victoire se ressent encore, dans les
premiers moments de la confusion de la bataille : la bourgeoisie ne sait
pas s'organiser et se constituer. De lit bien des secousses. Un
aventurier féodal, Gautier de Brienne, s'empare du pouvoir et essaye
d'écraser la bourgeoisie au profit de la noblesse. La bourgeoisie
renverse Gautier de Brienne et tâche de fonder un gouvernement
démocratique. Cette époque de l'histoire de Florence (XIVe siècle) est
certes la plus curieuse : il s'agit, pour la bourgeoisie, de résoudre un
problème difficile, c'est-à-dire d'être une démocratie, et cependant de
résister aux pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps que la noblesse est exclue, le petit peuple est admis dans
le gouvernement par l'organisation politique des corporations
d'ouvriers. La bourgeoisie fait ainsi sa part au petit peuple, son allié
contre la noblesse, allié souvent incommode et factieux, mais sans
lequel la bourgeoisie ne peut rien contre l'aristocratie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enfant boiteux, mais qu'il n'est pas le peuple île Florence; — l'autre,
qu'il est le tisserand un tel, qui habite telle place, près de telle
église, que tout le quartier connaît comme ivrogne et libertin, mais
qu'il n'est pas le peuple de Florence. Et là-dessus, comme le cordonnier
et le tisserand se troublent deyant cet homme qui, étant du peuple
autant qu'eux et mieux qu'eux, ne se laisse pas', compie les magistrats
bourgeois, intimider par ce grand mot, Michel Lando profite de leur
hésitation, les chasse de la salle, sort lui-même du palais, harangue le
peuple avec son éloquence familière et hardie, et dissipe l'émeute qui
l'a créé magistrat. Rare exemple d'un chef de parti qui n'est pas dupe
de la force même qu'il a employée, qui en sait la portée et la mesure,
et qui n'a pas peur du fantôme qu'il a évoqué !</p>
<p>Ce travail de métamorphose ne se fait pas or-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'un des premiers effets du pouvoir de Silvestre de Médicis fut d'abolir
les priviléges des diverses classes et d'établir l'égalité des impôts,
c'est-à-dire de fonder un droit commun. Ce droit est le vrai caractère
politique des États où prévaut la classe moyenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>naître plus forte et plus grande sous le nom de classe moyenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>183T</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>CHARL ES- ÉD 0 IJ AH D</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, si jamais une entreprise de restauration dut réussir, c'était la
sienne. Il n'avait point seulement pour lui les vagues mécontentements
d'une province isolée entre toutes les autres, et les colères d'un parti
éparpillé et perdu dans la foule du peuple;</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Histoire de Charles-Edouard, dernier prince de la maison de</p>
<p>Stuarf, par M Amédée Pichot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que pouvaient faire, en effet, ces pauvres princes après tant
d'espérances trompées, après tant de projets anéantis, après tant
d'efforts inutiles, sinon de croire que le mouvement que l'homme se
donne est stérile et vain, que Dieu seul ôte et rend les couronnes, et
que la véritable sagesse ici-bas est d'attendre sa volonté et de s'y
conformer? La piété sincère est la dernière dignité des princes déchus.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le roman comme ils t'avaient été dans l'histoire, il n'y avait plus
que la religion qui eût encore pour eux des espérances, et le dernier
Stuart mourut cardinal, abdiquant ainsi d'une manière touchante, devant
le Dieu qui avait frappé sa race, toutes les grandeurs du nom de Stuart.</p>
<p>Il y avait contre Guillaume un parti républicain et un parti jacobite
qui s'unissaient par haine contre le gouvernement établi. Il y avait
contre Guillaume des pamphlets, des chansons, des caricatures. On
l'accusait de trahir la révolution de 1688, de vouloir revenir aux
principes de la restauration des Stuarts, d'admettre aux premiers
emplois les hommes qui avaient servi la famille déchue. Il y avait enfin
contre Guillaume des logiciens qui prouvaient savamment qu'entre la
monarchie légitime et une république, il n'y avait aucun juste milieu
possible, et qu'il fallait opter pour l'une ou pour l'autre. C'est
pourtant ce juste milieu entre la république et la monarchie absolue,
c'est ce gouvernement impossible, au dire de la logique, qui fait,
depuis cent cinquante ans, la gloire et la grandeur de l'Angleterre.</p>
<p>18.15.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>LA CHUTE DES ARBASS! DES</p>
<p>1 Collection orientale, manuscrits inédits de la bibliothèque royale,
traduits et publiés par ordre du roi.</p>
<p>Histoire des Mongols de la Perse, écrite en persan par Has- child-Eldin,
publiée et traduite en français par Al. Quatiemére, membre de l'Académie
des inscriptions et belles-letlrps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femme, chez les Mongols, est esclave et fait partie de la maison: ainsi
le veulent les mœurs de l'Orient ; mais, quoique esclave, elle est
puissante et respectée, et elle conseille les conquérants eux- mêmes.
Dokouskhatoun était, dans la famille de Toulou-Khan, une sorte d'Egérie;
remarquons aussi qu'elle était chrétienne, ou, du moins, elle aimait et
protégeait les chrétiens.</p>
<p>Après avoir renversé la puissance des Ismaéliens,</p>
<p>Houlagou-Khan marcha contre Bagdad, et en</p>
<p>il détruisit l'empire des califes Abbassides.</p>
<p>Le califat de Bagdad penchait depuis longtemps vers sa ruine. Partout
éclataient les signes précur-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais si je me trompe, mais ce tableau de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle fois rassuré sur le cas de conscience qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>propriété sacrée, el, la dernière que perdent les Orientaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici le récit devient vraiment épique. Ce n'est plus un historien qui
parle, c'est un poëte :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsque cet homme, dont les mains étaient garrottées, entendit ce
discours, il fut vivement ému et il répondit : — Orgueilleux, ne sois
pas si fier de ta victoire d'aujourd'hui; si je péris par ta main, je
reconnais que c'est Dieu, et non pas toi, qui est l'auteur de ce fait.
Ne te laisse pas enivrer par un événement fortuit, par un succès d'un
instant. Dès que la nouvelle de ma mort parviendra aux oreilles
d'Hollla- gou-Khan, la colère de ce prince bouillonnera comme une mer
agitée. Depuis l'Azer-Baïdjan jusqu'aux portes de l'Egypte, tout le pays
sera foulé aux pieds des coursiers mongols, et nos soldats emporteront
dans les sacs de leurs chevaux le sable de l'Égypte. Houlagou-Khan a,
parmi ses serviteurs, trois cent mille cavaliers comparables à
Kitoubouka. Représente-toi qu'il y en a seulement un de moins.</p>
<p>« Kondouz répondit : — Ne vante pas tant la valeur des cavaliers du
Touran ; car ils n'emploient, pour réussir, que la ruse et la fourberie.</p>
<p>« Kitoubouka répondit : — Depuis que j'existe, j'ai été l'esclave du
roi. Je ne suis pas, comme vous,</p>
<p><pb/></p>
<p>1842.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉLANGES DE LITTÉRATURE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 ,</p>
<p>LA TRAGÉDIE GRECQUE</p>
<p>, ET LA TRAGÉDIE FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ulysse (dans Brumoy) :</p>
<p>Ulysse (dans Sophocle) :</p>
<p>« Fils d'un père généreux, moi aussi, dans ma jeunesse, je savais moins
parler qu'agir. »</p>
<p>Enfin Néoptolème se laisse persuader aux conseils d'Ulysse.</p>
<p>(Dans Brumoy) Néoptolème soupirant :</p>
<p>« Eh bien! j'obéirai. Triste vertu, ne m'importune plus! »</p>
<p>Dans Sophocle, Néoptolème ne soupire pas, il n'apostrophe pas même la
triste vertu ; il dit simplement :</p>
<p>Ce qui trompa le père Brumoy, c'est que, Racine ayant imité les Grecs,
il s'imagina que ce serait</p>
<p><pb/></p>
<p>Examinons un instant comment les tragiques grecs conçoivent leurs
personnages, et de quelle façon llacine a imité leur génie.</p>
<p>La littérature grecque tout entière, tragédie, comédie, histoire,
éloquence même, semble née d'Homère et de l'lliode. Ce sont les héros
d'Homère qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ressemblance. Il en est des personnages de la tragédie antique comme des
statues des dieux : la figure de chaque divinité a un type consacré par
l'usage et par la religion; mais l'expression varie au gré du génie de
l'artiste. Il y a vingt Apollons ; tous se ressemblent, aucun ne se
confond : aliusque et idem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1827.</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>PERSE OU LE STOÏCISME</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tandis que vous désespérez de l'avenir de la vertu, tandis que vous vous
passez votre sagesse de mains en mains comme une coupe où ne boiront que
quelques initiés, cet homme parle de sa croyance comme de la nourriture
commune de tous les hommes. Sa mort est une de ces morts bénies qui
changeront le monde; la vôtre est un beau et inutile spectacle.</p>
<p>Cependant,- n'en médisons pas trop. Lorsque, sous les empereurs, Rome et
le monde obéissent au caprice de la tyrannie, c'est le stoïcisme seul
qui fait l'opposition. Ce n'est pas une opposition bruyante et vive, non
: au milieu des flatteries du sénat, Thra- séas se tait, et, quand Néron
parricide vient accuser Agrippine, il se lève et sort sans proférer une
pal'ule. Telle est l'opposition du stoïcisiue romain. Sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Hic aliquis de gente hircosa centw'ionum...</p>
<p>.....................................</p>
<p>Quelque soldat grossier ici prend la parole :</p>
<p>Ce que je sais, dit-il, me suflit. L'art frivole</p>
<p>D'un Solon, d'un Socrate et d'un Arcésilas,</p>
<p>Le centurion a parlé; le peuple applaudie :</p>
<p>1 Satires de Perse et de Sulpicta, traduites en vers, par</p>
<p>M. Théry.</p>
<p><pb/></p>
<p>His populus ridet, multurnque torosa juvenlux</p>
<p>Ingeminant tremulos, naso crispante, cachinnos.</p>
<p>Non :</p>
<p>Virtutem videant iniabescantque relicta.</p>
<p>Au temps de la persécution de Domitien, une femme, Sulpicia, dans une
satire qui nous a été conservée, avait prédit ce triomphe. Elle s'était
fait dire par la philosophie :</p>
<p><pb/></p>
<p>Pone metus cequos, cultrix mea: summa tyranno</p>
<p>Hcec instant odia, et nostro periturus honore est.</p>
<p>Nam laureta Numce, fontesque habitamus eosdem,</p>
<p>Et comite Egeria ridemus inania ccepta.</p>
<p>Calme ta juste crainte ; enfin le jour s'avance</p>
<p>Où du monstre abattu jouira ma vengeance.</p>
<p>Compagne d'Égerie, aux bosquets de Numa,</p>
<p>Je ris des vains bûchers que sa rage alluma.</p>
<p>1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ili</p>
<p>LES</p>
<p>JOURNAUX CHEZ LES ROMAINS</p>
<p>J'ai toujours cru qu'il n'y a rien de plus amusant que l'érudition. Ce
sont les érudits qui la gâtent. Avec M. Leclerc l'érudition est vive et
ingénieuse : il</p>
<p>1 Des Journaux chez tes Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'étaient-ce que ces journaux de Rome? Que contenaient-ils? Quelle fut
leur histoire, et quels rapports ont-ils avec les nôtres?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>opposition, je m'imagine, n'allait jamais trop loin : quand le
despotisme contrefait la liberté, il a'soin d'énerver la contrefaçon
même qu'il en fait. Dion prétend aussi qu'en publiant ces articles
d'opposition, Tibère voulait provoquer des complots et préparer ses
vengeances.</p>
<p>Il va quelque chose de pire que les tyrans qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme les journaux sont, bien plus encore que les livres, l'expression
de la société, les journaux, du temps de Commode, étaient aussi dégradés
que la société romaine elle-même. Ils se relevèrent comme elle et avec
elle, grâce au christianisme. Ce sont aussi des journaux, et qui se
répandaient dans tout l'empire romain, que les actes des martyrs. L'Eglise</p>
<p><pb/></p>
<p>1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES CONTROVERSES</p>
<p>DE SÉNÈQUE LE PÈRE.</p>
<p>On lit peu les Controverses de Sénèque le père, et on en fait peu de cas
: ce sont, dit-on, de purs exercices de rhétorique. Les petites préfaces
qui précèdent chaque livre de ces Controverses renferment cependant de
curieux renseignements sur l'histoire littéraire et politique de
l'éloquence sous le règne d'Auguste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trojani belli scriptorem, maxime Lolli,</p>
<p>Dum /M rleclamas Romce, Prcene,ste retegi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle l'avait épousée, et était revenu près de son père; mais ce dernier
voulait qu'il quittât sa femme pour en prendre une autre qui était riche
et noble, et le jeune homme s'y refusait : discours pour le jeune homme,
discours pour le père.</p>
<p>Je fus peut-être autrefois moins affreux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cours pour et contre ; seulement la cause, au lieu d'être plaidée dans
l'école de déclamation de Por- cius Latro, est plaidée devant Soliman.</p>
<p>il i-mere se puellam temerariam, inter piratas na- tam, inter piratas
educatçm, impiarn in pat rem, dit, dans Sénèque, l'avocat du père. — «
Une fille qui « a pu trahir son père..., une femme née d'un cor- «
saire, nourrie parmi le sang et la cruauté, voilà, If dit le pacha dans
Scudéry, quelle est cette femme « que mon fils veut épouser!... Et puis,
seigneur, « continua-t-il en se tournant vers Soliman, qui sait « si
tout ce qu'elle dit n'est point une fourbe, et si, « étant fille d'un
pirate, elle ne vient point ici « observer ce que l'on y fait et
chercher les occa- « sions de nudre. 1 9. » Cette calomnie oratoire
n'est pas de l'invention du. vieux pacha : elle est d'un écolier de
Porcius Latro, le jeune Gallion : Timere se ne hœc speculatrix esset -et
pirath omnes occasinnes indicaret.</p>
<p>Osman, dans son plaidoyer contre son père, traduit aussi Sénèque et
surtout le mépris des richesses et des grosses dots : « Tout ce que l'on
peut désirer « en une femme se rencontre en cqlle-ci : elle est « belle,
elle m'aime et elle est vertueuse... Si j'en « prends une riche, elle
m'abandonnera peut-être, « s'il arrive que je devienne malheureux2... »
Que dit Silius Bassus? Ubi. vera quis qvœret vxorem, pi- deat an nuptias
suas amet, an nihil pluris faciat ma- rito, an mise'J'ic01'S sit, on
fortis sit, an possit, si quid viro inciderit mali, una tolerare... -</p>
<p>1 L'Illustre Basset. ire édition, 1641, liv. J, p. 78-82.</p>
<p>2 Pages 91 et 92.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Page 93.</p>
<p>2 Pages 96 et 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bienheureux Scudéry, dont la fertile plume</p>
<p>Peut tous les mois sans peine enfanter un volume,</p>
<p>et qui avait le temps néanmoins de lire les Controverses de Sénèque et
d'y trouver un des plus intéressants épisodes de son roman de l'Illustre
Bassa..</p>
<p>1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>DE L'INSPIRATION</p>
<p>ET DE L'EXPRESSION.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lutte de la pensée contre l'expression est aussi vieille au monde
que ce qu'on appelle la littérature. Mais il y a certaines époques où le
combat semble plus opiniâtre que jamais : ainsi au xvie siècle et au
nôtre. A tI xvf siècle, l'école de Ronsard avait certes de la poésie en
tète, et cette poésie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pur et fidèle, réfléchissent, sans les altérer, les traits les plus
délicats de la pensée.</p>
<p>Ainsi, système chez les uns, défaut de soin chez les autres, ce que nos
poëtes savent le moins aujourd'hui, c'est de mettre dehors ce qui est
dedans. Ils ne manquent pas de poésie ; on sent parfois se remuer sous
leurs vers quelque chose de grand et de hardi ; mais rien n'éclate. Leur
génie bout; mais leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Un vers n'est jamais bien, quand il peut être mieux.</p>
<p>1 82S.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>DE LA</p>
<p>JEUNE ÉCOLE POÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En voyant les prosateurs abuser de la vérité jus- qu'àchanger le drame
en procès-verb al des événements, les poëtes se moquèrent de la prose.
En voyant les poètes attacher une importance étrange</p>
<p><pb/></p>
<p>aux minuties de la versification, et faire presque autant de cas des
recettes du métier que des beautés de l'art, les prosateurs prirent leur
revanche. Et le public, que fit-il? Il trouva peut-être que les deux
partis avaient raison l'un contre l'autre.</p>
<p>Aussi bien, le public était de mauvaise humeur. On lui avait promis du
nouveau et du merveilleux, et, jusqu'ici, il n'y avait de nouveau que la
manière de s'ennuyer. Le public est juste et bon. Les classiques
l'ennuyaient par prescription; c'était un droit acquis. Pourquoi
d'autres venaient-ils l'usurper?</p>
<p>Il ne s'agit ici ni de poésie descriptive ni de poésie élégiaque ou
épique : il ne s'agit que du vers alexandrin. Nous ne nous occupons
point du fond, mais de la forme ; point de la poésie, mais de la
versification.</p>
<p>Voici un passage de la Cloche, poème de Schiller, que M. Deschamps a
traduit avec un rare bonheur :</p>
<p>La cloche annonce au jour, avec des chants joyeux,</p>
<p>L'enfant dont le sommeil enveloppe les yeux.</p>
<p>I</p>
<p>1 Éludes poétiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il repose !... Pour lui, tristes ou fortunées,</p>
<p>Dans l'avenir aussi dorment les destinées.</p>
<p>Mais sa mère, épiant un sourire adoré,</p>
<p>Veille amoureusement sur son matin doré.</p>
<p>Hélas ! le temps s'envole et les ans se succèdent.</p>
<p>Tressaille, et, de ses sœurs quittant les chastes jeux, S'élance,
impatient, vers un monde orageux.</p>
<p>Pèlerin engagé dans ses trompeuses voies,</p>
<p>Qu'il a connu bientôt le néant de ses joies !</p>
<p>Il revient étranger au hameau paternel,</p>
<p>Et, devant ses regards, comme un ange du ciel, Apparaît, dans la fleur
de sa grâce innocente,</p>
<p>Les yeux demi-baissés, la vierge rougissante.</p>
<p>Alors un trouble ardent, qu'il ne s'explique pas, S'empare du jeune
homme ; il égare ses pas,</p>
<p>Cherche les bois déserts et les lointains rivages,</p>
<p>Et, de ses compagnons fuyant les rangs sauvages,</p>
<p>Aux traces de la vierge il s'attache, et rêveur</p>
<p>Adore d'un salut la douteuse faveur.</p>
<p>Des aveux qu'il médite il s'enivre lui-même;</p>
<p>Aux nuages, aux vents, il dit cent fois qu'il aime ;</p>
<p>Sa main aux prés fleuris demande, chaque jour,</p>
<p>Ce qu'ils ont de plus beau pour parer son amour.</p>
<p>JI revient étranger au hameau paternel, etc.</p>
<p>Voici une période plus longue que ne les fait, dit- on, l'école
classique, où la phrase marche régulière-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment par groupes de deux vers. Ici la phrase s'enchaîne, se développe
avec grâce et remplit, sans être lente ni diffuse, l'espace de quatre
vers. C'est un moyen de rendre l'alexandrin moins monotone et plus
libre. Que penserez-vous donc de cette période; poétique que je prends
au hasard dans l'abbé Débile? Il parle de la jalousie et de ses amers
regrets :</p>
<p>Tel, sous un ciel ardent, lorsque le voyageur</p>
<p>Est brûlé par la soif, si, dans sa longue course,</p>
<p>Il voit un ruisseau pur, un beau lac, une source,</p>
<p>Qui, du fond des rochers, du sein des antres frais,</p>
<p>Tombe, écume et s'enfuit sous un ombrage épais,</p>
<p>Il croit entendre encore cette eau bruyante et claire,</p>
<p>Poursuivons :</p>
<p>Alors un trouble ardent, qu'il ne s'explique pas,</p>
<p>S'empare du jeune homme ; il égare ses pas, etc.</p>
<p>Là, sur un tapis vert un essaim étourdi '</p>
<p>Pousse contre l'ivoire un ivoire arrondi ;</p>
<p>La blouse le reçoit ; mais l'heure de la table</p>
<p>Désarme les joueurs. Un flacon délectable...</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a ici, je m'imagine, des rejets el des enjambements de quoi
contenter les plus curieux de ces licences, et c'est bien là
l'alexandrin libre ou plutôt l'alexandrin négligé.</p>
<p>Ailleurs, M. Deschamps dit :</p>
<p>\</p>
<p>Aux traces de la vierge il s'attache, et rêveur..</p>
<p>L'univers ébranlé s'épouvante ; le Dieu... (Géorg.).</p>
<p>Dans vingt cités qui me bravent,</p>
<p>Sur l'or où mes traita se gravent</p>
<p>Retentissaient les marteaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>, Toujours, tant que les yeux et la rougeur des belles</p>
<p>Démentiront leur bouche aux paroles rebelles;</p>
<p>Tant que leurs chants auront la douceur du ramier,</p>
<p>Que la rose ornera leur tresse noire ou blonde,</p>
<p>Que Tolède verra leur taille svelte et ronde</p>
<p>Se balancer comme un palmier ;</p>
<p>Toujours, tant que le fer, parure des batailles,</p>
<p>Les éperons d'acier, et les coites de mailles,</p>
<p>Et le noir gantelet, et le panache noir,</p>
<p>Légèrement portés, ennobliront la grâce</p>
<p>Du guerrier qui part du manoir ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours un vague instinct, un charme involontaire,</p>
<p>Un céleste besoin, sauront, avec mystère,</p>
<p>Au bras de la moins tendre enchaîner le plus fier;</p>
<p>Et les maux qu'on endure, et les maux qu'on soupçonne,</p>
<p>Et ceux que j'ai chantés, n'empêcheront personne</p>
<p>D'aimer comme on aimait hier.</p>
<p>Mais sur son palefroi s'avance un chevalier,</p>
<p>Beau, jeune et précédé de son noble écuyer,</p>
<p>Le casque sur le front, surmonté d'un panache,</p>
<p>La lance au poing, portant brassard et gantelet,</p>
<p>Ferme sur l'étrier, et le fer en arrêt.</p>
<p>1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>M,,E LOUISE BERTIN</p>
<p>t Les Glanes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>goûter; et cet air de pareille me gênait d'autant plus dans mademoiselle
Bertin, que, selon moi, elle n'est de cette famille ni par ses
sentiments, ni par ses pensées, ni par son style; mais cet air de
parenté ne pouvait pas me servir seul de grief, si je ne me rendais pas
compte en même temps du défaut que je sentais.</p>
<p><pb/></p>
<p>exactitude piquante le repos des champs, ou, ce qui vaut mieux encore
que le repos, le mouvement paisible et doux des campagnes et ce manque
d'agitation qui en fait le charme, quandelle s'écrie :</p>
<p>Ah ! malgré moi, pourtant mon âme voyageuse</p>
<p>Au loin a déployé son aile aventureuse,</p>
<p>Et, prenant son essor vers de lointains séjours,</p>
<p>Va chercher un reposqui la fuira toujours,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lité. Je citerai pour exemple une des pièces de mademoiselle Bertin que
j'aime le mieux, celle qui est intitulée : A Mimi, et qui est adressée à
une enfant.</p>
<p>Oui, peut-être le voile sombre Qui pèse incessamment sur moi</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur chaque objet projette une ombre</p>
<p>Qui disparaîtra devant toi.</p>
<p>Pars ; mais, ô ma colombe blanche !</p>
<p>Si tu ne sais où te poser,</p>
<p>Ou, si tu sens fléchir la branche,</p>
<p>Reviens vite vers mon baiser!</p>
<p><pb/></p>
<p>Nullepart, peut-être, mademoiselleBertinn'atrouvé des sons plus doux et
plus harmonieux, nulle part elle ne s'est plus approchée de cette
mélodie de langage qui est particulière aux chœurs d'Esther et
d'Athalie, et aux méditations de M. de Lamartine ; mais le charme de
cette harmonie ne peut rien contre les rigueurs de la critique. Je cite
d'abord quelques strophes, afin de donner une idée de la marche de cette
ode :</p>
<p>Le soleil, en se retirant,</p>
<p>Et de l'ombre le pas errant</p>
<p>S'allonge et gravit la colline.</p>
<p>Du frais vallon le jour s'enfuit.</p>
<p>La lune, se mirant dans l'onde,</p>
<p>Aux chastes baisers de la nuit</p>
<p>Livre sa chevelure blonde.</p>
<p>..........................</p>
<p>Par instants dans les bois touffus,</p>
<p>L'air fait tressaillir le branchage ;</p>
<p>Un murmure doux et confus</p>
<p>..........................</p>
<p>Partout des parfums enivrants</p>
<p>Les prés et les bois odorants</p>
<p>Unissent leurs fraîches haleines;</p>
<p>Et, parmi les odeurs du foin,</p>
<p>. Des grands bois, des plantes {tgresteg,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vent du soir emporte au loin</p>
<p>Le doux parfum des fleurs modestes.</p>
<p>Soupirs des bois, baume des fleurs,</p>
<p>Perles humides des rosées,</p>
<p>Émaux des fruits, riches couleurs,</p>
<p>Argent des ondes reposées,</p>
<p>Ah 1 vous ètes l'encens pieux,</p>
<p>Le sublime et secret cantique</p>
<p>Que la nature élève aux cieux</p>
<p>Sous ses majestueux portiques !</p>
<p>..........................</p>
<p>Mais, aussi bien que ces splendeurs,</p>
<p>Les soupirs de l'âme plaintive,</p>
<p>La prière des humbles coeurs,</p>
<p>...........................</p>
<p>0 nuit! dans ce beau lieu paré</p>
<p>De tes plus charmantes étoiles,</p>
<p>Cache mon âme : elle a pleuré ;</p>
<p>Couvre-la bien de tes longs voiles !</p>
<p>Et toi, morne tranquillité,</p>
<p>Sans douleur, mais aussi sans charme,</p>
<p>Pose sur ce cœur agité</p>
<p>Ta main qui sèche toute larme ;</p>
<p>La pensée aux ardentes ailes,</p>
<p>Qu'éveillent du bruit de leurs pas</p>
<p>Les Muses qui dansent entre elles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>attendre ou même s'étant laissé deviner, n'a plus l'effet que vous
espériez. La description n'est donc bonne, selon moi, que lorsque le
sentiment qu'elle amène est grand et fort : sans cela, elle l'écrase au
lieu de le soutenir; le piédestal devient trop grand pour la statue.</p>
<p>Semper ad eventum festinat,</p>
<p>Je critique les descriptions de la Nuit avec d'autant plus de liberté,
que mademoiselle Bertin, quand elle veut seulement décrire et non plus
se servir de , la description pour amener un sentiment ou une pensée,
décrit fort bien et décrit mieux, selon moi, que ne le faisait
l'ancienne école, parce qu'elle y met</p>
<p><pb/></p>
<p>Fortunate senex! hic, inter flumina nota</p>
<p>Et fontes sacros, frigus captabis opacum;</p>
<p>Hinc tibi, quce semper vicino ab limite sepes</p>
<p>Uyblceis apibus florem depasta salicti,</p>
<p>Scepe levi somnum suadebit inire susurro ;</p>
<p>Hinc alta sub rupe canet frondator ad auras.</p>
<p>Nec tamen interea raucce, tua cura palumbes,</p>
<p>Nec gemere aeria cessabit turtur ab ulmo.</p>
<p>Mademoiselle Bertin n'a point de répugnance pour la mythologie ; elle
sait combien cette mythologie animait la nature; elle explique même en
beaux</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces tendresses d'esprit, qui jettent dans les âmes,</p>
<p>Pour les plaisirs des sens, un vaniteux dégoût.</p>
<p>Tombent sur le gazon de joyeuses couleurs ;</p>
<p>Sa tunique est d'azur, sa tête est parfumée ;</p>
<p>Il sourit du regard comme une femme aimée,</p>
<p>Et, de son pied badin lutinant les ruisseaux,</p>
<p>De leur voile de glace il délivre les eaux.</p>
<p>Aux échos il apprend mille charmantes choses,</p>
<p>Et, frère de l'Aurore, il sème aussi des roses</p>
<p>Sur les coteaux rougis de l'humide baiser</p>
<p>Qu'aux lèvres des bourgeons Zéphir vient déposer.
............................................</p>
<p>Et si, banni du ciel, quelque dieu sur la terre</p>
<p>En vain elle s'enfuit : c'est le temps des amours,</p>
<p>Et sa robe aux buissons s'embarrasse toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Viens, ô ma déité !</p>
<p>Viens, telle qu'on t'admire en ta variété,</p>
<p>Folâtrant sur les fleurs, te jouant dans l'orage,</p>
<p>Pour sceptre une baguette et pour trône un nuage,</p>
<p>Conduisant sur ton char entouré de vapeurs</p>
<p>Les Fantômes légers et les Songes trompeurs;</p>
<p>Ta robe sans agrafe et ton corps sans ceinture,</p>
<p>A l'air abandonnant ta libre chevelure ;</p>
<p>Viens, portant dans tes mains le myrte et le laurier</p>
<p>Le luth du troubadour, la lance du guerrier ;</p>
<p>Variant comme Iris tes couleurs et tes charmes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les jeunes Zéphirs, de leurs tièdes haleines,</p>
<p>Ont fondu l'écorce des eaux,</p>
<p>Et, de son pied badin lutinant les ruisseaux (le Printemps),</p>
<p>De leur voile de glace il délivre les eaux,</p>
<p>Alors qu'ils vous louaient dans leur sublime chœur,</p>
<p>Les anges bienheureux entendirent, Seigneur,</p>
<p>De vos lèvres tomber la puissante parole</p>
<p>Qui des cieux sur le monde a courbé la coupole.</p>
<p>Ils savent vos desseins, l'herbe qui doit fleurir,</p>
<p>Le grain qui doit germer, le fruit qui doit mûrir,</p>
<p>Et pourquoi sur la mer vous versez les tempêtes,</p>
<p>Les ombres sur le jour et la mort sur nos têtes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous, nous ne savons rien ! Emportés dans la nuit</p>
<p>Par notre globe errant, sans voir qui le conduit,</p>
<p>Nous ne trouvons jamais, en nos routes étranges,</p>
<p>Que deux sombres passants, la mort et la douleur ;</p>
<p>Et pourtant ici-bas, nous croyons, ô Seigneur !</p>
<p>Ce que là-haut croient vos anges.</p>
<p>Lorsque ces purs esprits, dont votre volonté</p>
<p>Des célestes parvis peupla l'immensité,</p>
<p>Reçurent de vos mains leur couronne d'étoiles,</p>
<p>Vous leur avez permis de contempler sans voiles</p>
<p>Votre face divine, où rayonne pour eux</p>
<p>Un amour immuable, infini, radieux,</p>
<p>Qui, sans les consumer, sans cesse les embrase</p>
<p>Des feux toujours brûlants d'une éternelle ex.tase.</p>
<p>Nous, nous ne voyons rien que misère et que deuil,</p>
<p>Et de vos cieux fermés l'inexorable seuil ;</p>
<p>Que laissent sur leurs pas la mort et la douleur ;</p>
<p>Et pourtant ici-bas nous aimons, ô Seigneur!</p>
<p>Ce que là-haut aiment vos anges.</p>
<p>Nous sommes, ô mon Dieu ! vos enfants préférés ;</p>
<p>Que vous mettez en nous votre amour le plus tendre</p>
<p>Et l'encens le plus pur au fond de notre cœur,</p>
<p>Puisque vous nous avez jugés dignes, Seigneur,</p>
<p>De croire et d'aimer sans comprendre ?</p>
<p>J'ai souligné deux mots répétés pour la rime;</p>
<p>Mais ce que j'aime et ce que j'admire dans cet hymne, c'est l'élévation
du sentiment et de la pensée, c'est la grandeur et la clarté de
l'expression.</p>
<p>Que cette foi et cet amour de Dieu sans le voir ni le comprendre, qui
fait la supériorité de l'homme sur l'ange; que cette résignation au
mystère, qui exalte l'âme au lieu de l'abattre ; que ces sentiments ont
bien inspiré mademoiselle Bertin ! Comme cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1842.</p>
<p>FIN DU SECOND ET DERNIER</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE.</p>
<p>MÉLANGES D'HISTOIRE RELIGIEUSE.</p>
<p>Pages I. Les Confessions de saint Augustin 7 Il. La Thébaïde, ou saint
Antoine 25 III. Homélies de saint Chrysostome sur la Genèse 38 IV. Saint
Méthodius, ou de la Virginité 49 V. Des Liturgies, ou du Sacrifice 61 VL
Les livres apocryphes. - Sainte Thècle...: 78 VII. Histoire apocryphe de
Joseph, ou la sagesse antique.. 97</p>
<p>MÉLANGES DE MORALE.</p>
<p>1. Du mariage 127 II. De la profession d'homme de lettres 143 III.
Silvio Pellico „ 157 IV. Henri Farel, ou de la fausse sensibilité 179 V.
M. Lacretelle, ou le professeur 187 VI. Causeries en Sorbonne 208</p>
<p>MÉLANGES D'HISTOIRE POLITIQUE.</p>
<p>I. De l'unité de l'Europe 229 Il. Napoléon 250 III. De la fédération
napoléonienne 269 IV. Les Mémoires de la Révolution et du xvie siècle
...... 277 V. Du rôle de la France dans l'équilibre européen ...... 285
VI. De la guerre d'Espagne en 1823.. '"'''''''''''''' 295</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>VII. M. de Tessé et Catinat ....... 3,07 VIII. La bataille de D'eiiairi
317 IX. La Corse ,.. 327 X. Florence et ses'vicissitudes.. 33^ XI.
Charles-Edouard • 347" XII. La chute des Abbassides 354</p>
<p>MÉLANGES DE LITTÉRATURE.</p>
<p>1. La tragédie grecque et la tragédie française 373 Il. Perse, ou le
stoïcisme 381 III. Les journaux chez les Romains 388 IV. Les
controverses de Sénèque le père 398 V. De l'inspiration et de
l'expression 407 VI. De la jeune école poétique ... 431 Vil.
Mademoiselle Louise Bertin ' . 423</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
