<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Dreyfus-Brisac, Edmond-Paul (1850-1921)">Edmond-Paul Dreyfus-Brisac</author>
<title>Phèdre et Hippolyte, ou Racine moraliste : études littéraires comparées / par Edmond Dreyfus-Brisac,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Dreyfus-Brisac, Edmond-Paul (1850-1921)</author>, <title>Phèdre et Hippolyte, ou Racine moraliste : études littéraires comparées / par Edmond Dreyfus-Brisac,...</title>, <date>1903</date>,description :,198 pages
</bibl>
<publisher>l'auteur (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57833033</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1903">1903</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>^^^EiHWFtoYffi</p>
<p>rtl'</p>
<p>TfXemÈ MORiVLïSf^</p>
<p>jfe£tt©«£ J.lTTÉnAIRES CÔMPAR^88</p>
<p>.PAR</p>
<p>FDMOND DREYFUS-BRISAC</p>
<p>AMCIS* aiiiACTKcii'E» cmer</p>
<p>t&gt;* 4.A,* nrvPli-lSrfiHJCATiOBAI.lt p*. L'KXVBIOXKMMIT »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PHEDRE ET HIPPOLYTE</p>
<p>ou</p>
<p>RACINE MORALISTE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>L'UNIVERSITE DE BOXX ET L ENSEIGNEMENT SUPÉRIEUR EN</p>
<p>ALLEMAGNE. Paris, Hachette, ISl'i (Êptiisé).</p>
<p>L'ÉDUCATION NOUVELLE, études de pédagogie comparée. 3 vol. in-8. Paris,
G. Masson, i8S2-iS9î.</p>
<p>LA LIBERTÉ D'ENSEIGxEMENT. Brochure. Paris, G. Masson, 18S3.</p>
<p>MÉTHODE ET ENSEIGNEMENT. Paris, Armand Colin, 1895.</p>
<p>s.-3. ROUSSEAU : LE CONTRAT SOCIAL. Edition comprenant, avec le texte
définitif, les versions primitives de l'ouvrage, collationnées sur les
manuscrits autographes de Genève et de Xeuchâtcl, une introduction et
des notes. I vol. in-S, Paris, Félix Alcan, 18%.</p>
<p>L'ENSEIGNEMENT ORLIGATOIHE ET LES COMMISSIONS SCOLAIRES, dans la
collection de&lt;= Monographies pédagogiques publiée par le Ministère de
l'Instruction publique en JSSï),</p>
<p>AU PAYS DE RONSAiin, poésies. Paris, Jouaust, ISS". (H reste quelques
exemplaires chez Fauteur.)</p>
<p>LES CLASSIQUES IMITATEURS DE RONSARD. Cilmann-Lévy, 1901.</p>
<p>us EAUX CLASSIQUE : NICOLAS uoiLEAU. Caltnann-Lévy, 1902.</p>
<p>9i3^«. — Coulommier*. Imp. PAVL BRODAUD. — 1-03.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE</p>
<p>ou</p>
<p>RACINE MORALISTE</p>
<p>ÉTUDES LITTÉRAIRES COMPARÉES</p>
<p>PAR</p>
<p>EDMOND DREYFUS-BRÏSAC</p>
<p>ANCIEN' RCliACTEUX EN. CHEF DE LA &lt; BEVUE I S T E H X AT I O S A LE DE
L* E X S El G S E M E N T -</p>
<p>PARIS</p>
<p>CHEZ L'AUTEUR, 6, RUE DE TOCQUEVILLE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Vigny, ce grand penseur, ce maître en poésie,</p>
<p>A défini son ail : la vérité choisie.</p>
<p>Si la comparaison est la source du beau,</p>
<p>Aux mains de la critique elle en est le flambeau.</p>
<p>Je rapproche aujourd'hui Sénèque d'Euripide,</p>
<p>El j'ose comparer, d'une plume intrépide,</p>
<p>— Aux mânes de Boileau sans demander pardon,</p>
<p>Et toi, Garnier aussi, puisqu'auprès de Sénèque</p>
<p>Racine lé classait sur sa bibliothèque,</p>
<p>Toi que Ronsard aimait, que nul lecteur ne lit,</p>
<p>Je veux sauver tes vers d'un trop injuste oubli!</p>
<p>Après Boileau, voici son compère Racine,</p>
<p>En manches de dentelle, et dans son officine;</p>
<p>1* môle, il manipule et, par un heureux choix,</p>
<p>Tout devient élégant et noble entre ses doigts;</p>
<p>Le gouverneur est noble ainsi que la suivante;</p>
<p>Ils parlent l'un et l'autre une langue savante;</p>
<p><pb/></p>
<p>2 PREFACE.</p>
<p>Est noble, un vers pudique et tendre l'ennoblit.</p>
<p>O fille de Minos, démoniaque marâtre, Ta démence en tous temps a tenté
le théâtre. Si le fils d'Anliope a méprisé la loi, Les grands maîtres de
l'art sont amoureux de toi. Tes furtives ardeurs et les cris
d'hystérique Allument dans leur âme une fureur bachique. Leur esprit,
fasciné par ton amour fatal, A pris pour héroïne un sujet d'hôpital. O
coeur humain, qui donc sondera ton mystère? Tous ces vices honteux,
applaudis Au parterre, Derrière l'éventail l'ont rire les beaux yeux, El
forment l'entretien des cercles précieux, Mais dans le fond du coeur
nous les jugeons</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. 3</p>
<p>Chez le tragique grec tout l'intérêt du drame</p>
<p>Le spectateur frémit d'horreur et de pitié</p>
<p>Pour le fils innocent qui meurt calomnié,</p>
<p>Et quand ce fils pardonne, en un élan sublime,</p>
<p>On pleure, en admirant, ce héros magnanime.</p>
<p>De celte âme candide est Tunique défaut.</p>
<p>Le jeune Alcibiade et le sage Sociale</p>
<p>Dormaient tous deux couchés sur une même natte;</p>
<p>La même couverture, au duvet caressant,</p>
<p>Unissait le vieillard au bel adolescent.</p>
<p>Sans doute eût réprouvé celte amitié nocturne**;</p>
<p>Sa pensée était chaste, et, sourde aux doux propos,</p>
<p>Ne voyait dans la nuit que l'heure du repos.</p>
<p>C'est ce qui le perdra, canine femme emprise</p>
<p>Supporte, excuse tout, mais non qu'on la méprise.</p>
<p>Le destin a marqué l'infaillible trépas,</p>
<p>Mais l'homme de lui-même y porterait ses pas;</p>
<p>Le drame se déroule en un ordre logique,</p>
<p>Et Fart rend vraisemblable un dénouement tragique.</p>
<p>Et sa volonté semble avoir cherché ce but,</p>
<p>•Hippolyle (dans la tragédie d'Euripide) : - 0 mère infortunée, 6
funeste naissance, je ne souhaiterai jamais a aucun de mes amis d'être
un hàtard. — Demande aux Dieux des lils légitimes qui me ressemblent! »</p>
<p>" Hippolyle : « Je n'aime pas les divinités qu'on adore la nuit »</p>
<p><pb/></p>
<p>4 PREFACE.</p>
<p>La Phèdre d'Euripide est celle de la fable.</p>
<p>Sa douleur fait pitié, son crime fait horreur.</p>
<p>Son amour méprisé dégénère en fureur.</p>
<p>Simple femme du peuple et de basse naissance.</p>
<p>Son corps se donnerait une pleine licence;</p>
<p>Mais son orgueil de reine enchaîne ses plaisirs.</p>
<p>La pudeur d'Ilippolylc irrite ses désirs.</p>
<p>Son esprit échaulïc se peint mille délices,</p>
<p>Et ses sens égarés s'en font mille supplices;</p>
<p>Se venge et dans sa perle entraîne l'innocent.</p>
<p>Vivante, elle a tenu sa passion secrète,</p>
<p>El sa nourrice a dit s'en faire l'interprète;</p>
<p>Elle n'eût pas osé, vivante, soutenir</p>
<p>Sa lâche calomnie et plus tard s'en punir.</p>
<p>Sénèque. le premier, changea la tragédie.</p>
<p>Fit parler elle-même une Phèdre enhardie;</p>
<p>De sa bouche Hippolyle est instruit de ses feux,</p>
<p>Et s'enfuit, plus confus qu'elle de ses aveux.</p>
<p>Plus tard devant le corps de sa noble victime,</p>
<p>Phèdre, en proie aux remords, reconnaîtra son crime,</p>
<p>Phèdre est toujours en scène, elle est au premier plan;</p>
<p>On rapporte Hippolyle, écarlelé, sanglant,</p>
<p>Celle horreur est son oeuvre, et, morale insolile,</p>
<p>C'est elle que l'on plaint et non pas Hippolyle.</p>
<p>Racine, ami du Grec, imite le Latin,</p>
<p>Il brûle, dans ses vers, pour l'abjecte câlin.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE. i»</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>t) PREFACE.</p>
<p>Comme une nuit affreuse et couverte de voiles, El non comme un beau soir
étincelant d'étoiles!</p>
<p>•Jalouse, comme celle de Racine.</p>
<p>*' 11 n'était peul-èlre pas inutile de rappeler ici ce précédent-</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE.</p>
<p>' Racine :</p>
<p>Une seconde lois interrogeons OEnono.</p>
<p>Je veux de tout le crime être mieux éclairei.</p>
<p>Corneille :</p>
<p>De qui le seuî aspect rend îe erime êclairci. — Et que Tireis en soit de
tout poiut éclairei.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 PREFACE.</p>
<p>Aux empires détruits, Ï»UX villes enfouies,</p>
<p>Aux races pour jamais du monde évanouies ;</p>
<p>Des types, qui malgré vingt siècles expirés,</p>
<p>Sont comme aux premiers jours de nos temps admirés,</p>
<p>C'est mériter sans doute une gloire plus belle</p>
<p>Oue les meilleurs essais tirés sur leur modèle.</p>
<p>Eludions toujours ces maîtres glorieux,</p>
<p>Non pour les copier, mais pour créer comme eux....</p>
<p>Plaider contre le mol la cause de l'idée?</p>
<p>El Ion Dieu n'est-il pas cet Hercule gaulois</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE</p>
<p>Note 2, page Ij.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE</p>
<p>Euripide, le premier, a porté ce sujet sur la scène, et on peut
affirmer, sans crainte de contradiction, que la légende s'est en quelque
sorte incarnée dans son oeuvre inimitable'. Sénêque a suivi la donnée
d'Euripide, avec d'importantes modifications, et notre vieux poète
Garnier, l'ami et le dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>12 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>ciple de Ronsard, a traduit fidèlement Sénèque on vers énergiques et
très bons pour l'époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>PIIÈDHE ET HIPPOLYTE. 13</p>
<p>* Et lîaeine. sans doute, comme lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>Célèbre théâtre, où des garces, D'inlrigue avecque des cocus. Donnent
aulant de coups de c... Qu'elles représentent de farces ; Vieux jeu de
paume déguisé, Bordel public royalisé....</p>
<p>On pourrait accuser ce railleur de médisance, si ces méchants propos
d'autrefois n'étaient confirmés depuis par des autorités fort sérieuses.
L'une d'elles, madame de Sévigné, s'était faite la confidente des
fredaines de son fils, non sans doute par goût du scandale, mais pour
guider ce cher bohème sur une</p>
<p><pb/></p>
<p>PIIÊDKE ET HIPPOLYTE. 15</p>
<p>De six a.nants, contents et non jaloux,</p>
<p>Le moins volage était Jean, son époux.</p>
<p>Un jour pourtant, d'humeur un peu trop chaude,</p>
<p>Serrait de près sa servante aux yeux doux:</p>
<p>Lorsqu'un des six lui dit : « Que faites-vous?</p>
<p>Le jeu n'est sûr avec celte ribaude;</p>
<p>Ha! voulez-vous, Jean, Jean, nous gàler tous? »</p>
<p>Boileau semble avoir revendiqué auprès de Brossette la paternité de ce
trait d'esprit, s'il faut en croire ce passage de son fidèle disciple :</p>
<p>« Toute la société de ces messieurs était un soir</p>
<p><pb/></p>
<p>16 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>Il nous a paru bon de comprendre la Phèdre de Pradon dans notre élude
et, pour nous servir d'une expression de l'auteur, nous n'avons pas cru,
en le faisant, commettre un crime de lèse-majesté -. On ne saurait trop
le répéter, la grande histoire littéraire, elle-même, serait infidèle à
son mandat, elle manquerait son but, en n'accordant pas une attention
suffisante aux écrivains du second ordre, ne fût*</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 17</p>
<p>Dans une sorte de prologue, Vénus explique le sujet. Elle comble
d'honneurs ceux qui respectent sa puissance et abat ceux qui la traitent
avec orgueil. Le fils de Thésée, Hippolyle, la déteste et la méprise. Il
regarde Diane comme la plus grande des divinités et, en sa compagnie,
dans les forêts, poursuit les bêtes sauvages. Voici le plan que Vénus
prépare pour sa vengeance. Elle a allumé dans le coeur de Phèdre,
l'épouse de Thésée, un violent amour pour Hippolyle. La malheureuse
reine dépérit en silence</p>
<p>* Ou peut-être Hippolyle couronné.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 PHEDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>sans que personnne ait connaissance du mal qui la tue. Mais Thésée en
sera instruit et Hippolyle « le jeune ennemi » de la déesse périra
victime des imprécations de son père.</p>
<p>A son départ, le choeur s'entretient de l'état de la reine qui, dit-on,
reste enfermée dans son palais, atteinte d'un mal secret et depuis trois
jours refuse toute nourriture. Quelle peut être la cause de cette fureur
qui l'agite? A-t-elle offensé Diane? Son époux lui est-il infidèle?
A-t-elle reçu de Crète une mauvaise nouvelle? Est-ce une grossesse
avancée qui produit ces troubles assez fréquents en pareils cas? Mais
voici la vieille nourrice de Phèdre qui transporte sa maîtresse devant
les portes du palais.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. *9</p>
<p>femmes du choeur qui prévoient une catastrophe.</p>
<p>Après bien des résistances, Phèdre laisse agir sa nourrice.</p>
<p>Le choeur exprime le voeu de ne devenir jamais la proie de l'amour qui
égare la raison.</p>
<p>Phèdre, aux écoutes, s'écrie qu' elle est perdue. Elle entend Hippolyte
proférer des injures conlre la nourrice ; celle-ci supplie Hippolyte de
se taire, elle lui rappelle le serment qu'il a fait de ne pas révéler
ses paroles. Hippolyte, dans une apostrophe indignée, flétrit les
femmes, cette engeance funeste, née pour Je malheur des hommes.
Puisqu'il s'est lié par un serment, il va s'exiler jusqu'au retour de
son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 21</p>
<p>mon fils; que ce jour soit témoin de son châtiment si tes promesses
doivent se réaliser! »</p>
<p>Hippolyte a entendu les cris de son père. 11 vient en apprendre la
cause. Il voit Phèdre morte et en est étonné : comment a-t-elle péri?</p>
<p>« Ose, lui dit Thésée, regarder en face ce père que tu as déshonoré !
Quels serments seraient assez forts pour démentir ce cadavre qui
t'accuse et pour te justifier? »</p>
<p>Le choeur trouverait une grande consolation dans l'idée de la
Providence, mais ce qu'il voit lui ôte sa foi. L'astre le plus éclatant
de la ville de Minerve en est banni.</p>
<p><pb/></p>
<p>X'" PHEDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>Thésée ordonne qu'on apporte ce fils; il veut le confondre une dernière
fois.</p>
<p>Le choeur célèbre Vénus, qui règne seule en souveraine sur les mortels.</p>
<p>Quelques paroles émues de Thésée et du choeur terminent la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 23</p>
<p>Ce rappel préalable des événements était d'ail*</p>
<p>d'ail* le passage de Pausanias :</p>
<p><pb/></p>
<p>24 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>•Lycophroa avait composé une tragédie à'Hippolyte qui ne nous est pas
parvenue. *~»n prête, sans preuves et, sans vraisem-</p>
<p><pb/></p>
<p>$, PHEDRE ET HIPPOLYTE. 25</p>
<p>| de celui de son prédécesseur qu'on peut presque l'appeler un drame
nouveau.</p>
<p>Elle aborde Hippolyte, lui reproche doucement</p>
<p>.j déclare heureux de jouir en paix de la pureté du ciel et de la
liberté des champs. D'ailleurs, soit insIdance,</p>
<p>insIdance, Euripide, une autre pièce, sur le même sujet, qui *"' rterait
le titre de Phèdre.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>tinct, soit raison aveugle, il fuit et déteste les femmes. « Les loups
caresseront avec amour les daims timides .avant que son coeur se
dépouille de sa haine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 27</p>
<p>Thésée : « Quel est le perfide qui m'a déshonoré?</p>
<p>Phèdre : « Cette épée vous l'apprendra. »</p>
<p><pb/></p>
<p>28 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>apprêter pour son fils un bûcher et de royales funérailles. Quant à
Phèdre, on lui creusera un tombeau et la terre s'appesentira sur sa tête
coupable.</p>
<p>Toute cette action est coupée par les déclamations lyriques et les
tirades sententieuses du choeur.</p>
<p>Garnier n'a guère fait que traduire Sénèque. 11 a ajouté de son cru une
sorte d'exposition qu'il place dans la bouche d'Egée; il nous fait
assister aux remords de la nourrice qui se jette dans la mer devant les
spectateurs*; enfin il prête au choeur des sentiments et des idées dont
le tour original mérite d'arrêter l'attention. En général ses
développements sont plutôt lyriques et le dialogue n'est pas celui qui
convient au théâtre.</p>
<p>* Racine :</p>
<p>Dans la profonde mer OEnone s'est lancée.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 29</p>
<p>• Dans Sénèque, Phèdre, en avouant son crime, ne cherche pas en rejeter
la responsabilité sur sa nourrice.</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>Ils s'aiment, par quel charme ont-ils trompé mes yeux?</p>
<p>Comment se sont-ils vus? Depuis quand, dans quels</p>
<p>[lieux? Tu le savais....</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 3i</p>
<p>Cette apostrophe est justement célèbre, mais nous sommes bien loin de la
donnée primitive et de la Y'érité antique des caractères.</p>
<p>Que maintenant Phèdre, cette incestueuse, cette</p>
<p><pb/></p>
<p>32 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>adultère, enragée des mépris d'Hippolyte, l'accuse faussement auprès de
son père du crime qu'elle voulait commettre et que ce père ajoute foi à
l'accusation, et fasse périr son fils de la mort la plus cruelle,
n'est-ce pas une des situations les plus tragiques que le génie du poète
puisse porter sur le théâtre?</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>Si PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>fin de la pièce. Ce n'est pas cette jalousie qui détermine l'accusation
dont elle eût atténué la bassesse et l'horreur. C'est plutôt, dans la
pensée du poète, une sorte d'épreuve expiatoire, qui n'apaise pas les
remords de la criminelle, mais qui exaspère et porte au paroxysme son
désespoir et ses fureurs. Ces transports sont dépeints par Garnier, en
de belles strophes, placées dans la bouche du choeur, et qui ont sans
doute éveillé l'attention de Racine :</p>
<p>Qu'une femme que jalousie, Que haine ou qu'amour oui saisie. Est
redoutable et que son coeur Couve de sillcuse rancoeur! Le trait
ensoufré du tonnerre Que .lupin darde coleureux, Sur une erimineuse
terre, Ne tombe pas si dangereux!</p>
<p>Comme une menade troublée, Hurlant d'une voix redoublée,</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 35</p>
<p>Puis fausse, sous un faux visage, Vomit le fiel de son courage, Plus
mortel que n'est le venin De quelque serpent Getulin,</p>
<p><pb/></p>
<p>36 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>De voix, de soupirs et de larmes, Couvre coupable son forfait. Et,
avecques les mêmes armes, De son ennemi se défait.</p>
<p>La Phèdre de Racine est bien cette femme, saisie de rage et de jalousie,
cette ménade forcenée, aux sanglants discours, dont la vengeance
poursuit, comme un ennemi, l'homme qui dédaigne son amour.</p>
<p>*• Euripide {Hippolyte). Phèdre : « Je tremble que lu ne te montres trop
habile? » —La nourrice: « &gt;lais que crains-lu? •&gt;— Phèdre : &gt; Que lit ne
révêles quelque chose au fils de Thésée».</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 37</p>
<p>ment le noir artifice qui vengera son orgueil humilié, en la sauvant de
la honte et du déshonneur.</p>
<p>Le caractère de la nourrice, dans Euripide, n'est pas moins bien traité
que celui de Phèdre. Comme elle a les idées et le langage d'une femme de
sa condition !</p>
<p>Et quand Hippolyte a repoussé avec mépris ses imprudents aveux, quand
Phèdre l'accable de reproches, et de malédictions, elle semble ne pas
l'entendre et s'oublie elle-même, pour ne songer qu'aux moyens de
réparer le mauvais succès d'une entreprise dont</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>38 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>elle s'accuse seule et se rend seule responsable.</p>
<p>Le fameux récit de Théramène prêterait aux mêmes comparaisons. Il est
beaucoup plus pompeux chez Hacine que chez Euripide. Le vers si connu :</p>
<p>Le flot qui l'apporta recule épouvanté.</p>
<p>n'a pas son équivalent dans le poète grec. Il paraît plutôt imité de
Sénèque, aussi solennel et déclamatoire que Racine et qui fait dire au
vieux serviteur :</p>
<p>Inhorruit concussus undarum globus.</p>
<p>On le voit, c'est presque la même image.</p>
<p>Ce récit, dans la donnée d'Euripide, qui fait d'Hippolvte le héros de
son drame, est le morceau capital de la pièce et le poète restait dans
la logique de</p>
<p><pb/></p>
<p>PlIÈOnE ET HIPPOLYTE. 39</p>
<p>l'action en insistant sur les moindres détails; dans la donnée de
Sénèque et de Racine, où Phèdre est au premier plan, il eût fallu
glisser, au lieu d'appuyer, et remplacer par quelques mots vifs et
naturels cette longue page de rhétorique.</p>
<p>Allons! de mon erreur, hélas! trop éclairas. Rendons-lui les honneurs
qu'il a trop mérités</p>
<p>* Corneille :</p>
<p>Tes desseins par J'ertet. n'étaient qtie trop pmiU.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>Le vieil Horace, le père du Cid, dans Corneille, ont d'autres accents '</p>
<p>Qu'importe aussi que Phèdre accuse Hippolyte d'avoir perpétré le viol ou
seulement d'en avoir eu</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 41</p>
<p>le dessein! Si la confusion* de Thésée est moins l grande, sa
malédiction est moins justifiée. Dans la pièce d'Euripide, Hippolyte
n'est pas seulement coupable de viol et d'inceste; aux yeux de Thésée,
il est aussi l'auteur de la mort de Phèdre.</p>
<p>* 4</p>
<p>4 4-</p>
<p><pb/></p>
<p>42 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>Racine, en embellissant la figure de Phèdre, si odieuse dans l'original
d'Euripide, a plutôt fait preuve d'une certaine impuissance artistique.
Il est plus aisé de plaire par de gracieux portraits que par de
repoussantes images. Le triomphe de l'art, dans son oeuvre de haute
moralité, est de peindre le mal sous ses véritables traits, et d'en
faire accepter la représentation, non par des atténuations adroites et
d'agréables vernis, mais par la franchise du coloris et la sévère
sobriété des lignes et du dessin.</p>
<p>Comme chez Racine, Aricie et Hippolyte s'aiment.</p>
<p>Mais chez Pradon, Aricie est la confidente de Phèdre.</p>
<p>Hippolyte veut s'éloigner, car il a deviné la passion de Phèdre.</p>
<p>Le mariage de Phèdre et de Thésée n'est pas encore accompli, la
cérémonie ne doit se faire qu'au</p>
<p><pb/></p>
<p>îî:.l</p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 43</p>
<p>En parlant pour la gloire il parlait faiblement, Et contre l'amour même
il parlait tendrement,</p>
<p>Je connais ton secret, ingrat, apprends le mien...</p>
<p>Thésée est frappé de l'attitude singulière d'Hip"</p>
<p>d'Hip" voulu voir Thésée et n'ai vu qu'Hippulyte. Phèdre le vit partir
(Thésée) et le vit sans regret... El l'on prend de l'amour lorsqu'on
croit en donner.</p>
<p>"J'ai lu dans ses rcpards sa téméraire fia mine.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 PHÈDRE ET 1UPPOLYTE.</p>
<p>Phèdre, interrogé par Thésée, lui laisse croire qu'Hippolyte lui a fait
de honteuses propositions.</p>
<p>Je soupire de rage et mon coeur offensé Tremble pour l'avenir cl frémit
dupasse.</p>
<p>Entre temps elle fait arrêter Aricie, avec l'intention de se venger d'elle.</p>
<p>Thésée trouve son fils aux genoux lo Phèdre r\ le maudit. Vaine
intervention de Phèdre pu*- '•■? .-&gt;&amp;u'&lt;. il".</p>
<p>Phèdre, touchée de remords, a fait relâcher Aricie celle-ci s'imagine
que sa liberté est le prix de la faiblesse d'Hippolyte qui renonce à
elle *. Thésée vient</p>
<p><pb/></p>
<p>l'HKliHE ET HIPPOLYTE. 45</p>
<p>lui apprendre qu'il a chassé Hippolyte qui aime *. Phèdre et qui a
refusé de l'épouser, elle Aricie.</p>
<p>■M</p>
<p>~2 11 n'aime le plaisir qu assaisonné de crime.</p>
<p>*§s</p>
<p>Arrivée du messager qui annonce la mort tragique d'Hippolyte et celle de
Phèdre, qui s'est tuée sur le corps de celui quelle aimait.</p>
<p>Le prince ouvre les yeux et, d'un regard mourant, 11 "herche la
princesse (Aricie) encore en soupirant, Il ne trouve que Phèdre et sa
triste paupière Se ferme et pour jamais refuse la lumière.</p>
<p>* Vous me rendez l'effroi que je vous ai donné.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 PJiÈDIlE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>Aricie veut aussi se donner la mort. Thésée l'en empêche.</p>
<p>C'en est trop, Dieux cruels, vous êtes obéis!</p>
<p>Que feriez-vous, seigneur, si Thésée était mort? — Je vous couronnerais,
madame, dans Trézène, Aux yeux de Phèdre même! — Ah ! redoutez sa haine!</p>
<p><pb/></p>
<p>PIIÈDHE ET HIPPOLYTE. 47</p>
<p>encore la femme de Thésée, ait pu s'assurer de la personne d'Aricie,
surtout depuis le retour du roi. D'autre part, une amante comme Aricie
aurait dû pénétrer les véritables sentiments de Phèdre. Elle en convient
d'ailleurs elle-même, en ces termes charmants :</p>
<p>C'était moi qui devais être plus pénétrante... Et sans crime l'amour ne
pouvait s'y méprendre.</p>
<p>Il est vrai qu'une âme si bonne et si honnête ne devait pas aisément
soupçonner celte passion criminelle et contre nature.</p>
<p>Il y a dans cet aveu une incontestable franchise; et, sans comparer le
mérite poétique des deux oeuvres, il est permis de soutenir que l'idée
d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>48 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 49</p>
<p>de Racine, nous le goûtons, nous l'adorons ! mais celui d'Euripide,
qu'en dire? qu'en penser? Nous n'aurons jamais qu'une idée imparfaite
«les langues mortes. La musique du vers, l'accent, ces délicates et
fines assonances, ces alliances de mots, d'une claire fraîcheur, qui
distinguent la poésie de la prose et lui prêtent son plus grand charme,
tout cela nous échappe et ne peut être ni compris, ni perçu, ni deviné
par nous comme le sens d'une phrase, la couleur d'une image ou la nuance
d'une pensée; il faut nous contenter de recueillir les témoignages
contemporains ou l'avis d'écrivains postérieurs, encore initiés aux
beautés du style hellénique. Longin n'était sans doute qu'un critique
médiocre, mais il savait le grec. Il cite ce passage de Y Hercule
d'Euripide :</p>
<p>Et il remarque : « Celle pensée est fort triviale, mais le poète la rend
noble par le tour, qui a je ne sais quoi de doux et d'harmonieux. Et
certes, pour peu que vous renversiez l'ordre de la période, vous vous
rendrez compte combien Euripide est plus heureux dans l'arrangement des
mois que dans le sens des pensées ».</p>
<p><pb/></p>
<p>50 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p>Ailleurs le même critique reconnaît qu'Euripide a fort bien réussi à
peindre « l'amour et ses fureurs ».</p>
<p>Aristophane n'a jamais passé pour un flatteur d'Euripide. Voici
cependant le jugement qu'il semble en porter dans le dialogue où Eschyle
et Euripide se disputent la palme de la tragédie :</p>
<p>ESCHYLE</p>
<p>Voyons, ennemi des dieux, dis-nous ce que tu as fait!</p>
<p>EURIPIDE</p>
<p>ESCHYLE</p>
<p>J'en conviens, mais tjue n'es-lu mort auparavant?</p>
<p>EURIPIDE</p>
<p>Je leur ai montré l'usage des règles les plus raffinées, les labyrinthes
de l'expression, l'art «l'observer, de manier l'acteur....</p>
<p>ESCHYLE</p>
<p>J'en conviens!</p>
<p>Contentons-nous de ces extraits de la comédie des Grenouilles, car il
n'est pas question ici «le porter un jugement d'ensemble sur l'oeuvre et
le génie d'Euripide. Il résulte bien de ce passage que îes pires
adversaires «lu poète lui reconnaissaient au moins le mérite de la forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHÈDRE ET HIPPOLYTE. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 PHÈDRE ET HIPPOLYTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>P1SDARE. 5' Xêmëetine.</p>
<p>Note 1, page il.</p>
<p>Note 2, page 16.</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 NOTES.</p>
<p>u Maintenant une de mes misons les plus sérieuses pour ne point passer
en ce moment-ci, et que je vous dis sur une feuille séparée et pour
cause, est, qu'au théâtre, Hugo est le plus mauvais voisin que je
connaisse, capable de tout pour débarrasser sa pièce d'une concurrence
et qui, s'il ne me fait passiftler, me fera éreiuter par trois ou quatre
journaux «tout il dispose. &gt;••</p>
<p><pb/></p>
<p>EXTRAITS ET COMPARAISONS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RACINE ET EURIPIDE</p>
<p>La malheureuse atteinte d'un mal secret veut hâter le terme de sa vie.</p>
<p>A. Son chagrin inquiet l'arrache de son lit.</p>
<p>L'. Son lit de douleur est maintenant hors du palais.</p>
<p>*. Mes yeux sont éblouis du jour que je revoi, E* mes genoux tremblants
se dérobent sous moi.</p>
<p>«-'• ï ^ nuage qui voilait sa face est encore obscurci. Soulevez mon
corps, redressez ma tête, je sens mes membres se dissoudre, mes amies.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 RACtXE ET EURIPIDE.</p>
<p>RA. Que ces vains ornements, que ces voiles me pèsent ! Quelle importune
main, en formant tous ces noeuds, A pris soin sur mon front d'assembler
mes cheveux?</p>
<p>EU. Que ce voile est pesant sur mon front ! Ole-le, laisse flotter mes
cheveux sur mes épaules !</p>
<p>RA. Quoi, madame?</p>
<p>ELT- O mon enfant, que dis-tu? garde-toi de tenir devant la foule ce
langage insensé !</p>
<p>RA. Insensée, où suis-je et qu'ai-je dit?</p>
<p>Où laissé-je «égarer mon coeur et mon esprit ' !</p>
<p>Je l'ai perdu ! les dieux m'en ont ravi l'usage.</p>
<p>OEnone, la rougeur me couvre le visage.</p>
<p>Je te laisse trop voir mes honteuses douleurs,</p>
<p>Et mes yeux malgré moi se remplissent de pleurs. EU. Malheureuse,
qu'ai-jc fait -? où ai-je laissé égarer ma</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>A quelle folle erreur me laissé-je emporter?</p>
<p>Racine :</p>
<p>Que fais-jeî où ma raison se va-t-elle égarer?</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 59</p>
<p>raison? J'ai perdu l'esprit. J'ai subi l'influence d'une divinité cruelle.</p>
<p>J'ai honte «les paroles cjue j'ai prononcées. Cachemoi, les larmes me
coulent des yeux et le rouge me monte au visage.</p>
<p>Et le jour a trois t'ois chassé la nuit obscure l, Depuis que votre
corps languit sans nourriture, A quel aiïrcux de-*ein vous laissez-vous
tenter?</p>
<p>Depuis trois jours, dit-on, le fruit de Cérès n'a point approché de sa
bouche et la malheureuse atteinte d'un mal secret veut hâter le terme
d'une vie misérable.</p>
<p>Ah! s'il vous faut rougir, rougissez d'un silence</p>
<p>Oui de vos maux encore aigrit la violence.</p>
<p>Voulez-vous sans pitié laisser finir vos jours?</p>
<p>De quel droit sur vous-même osez-vous attenter?</p>
<p>Vous olïensez les dieux auteurs de votre vie,</p>
<p>Vous trahissez enfin vos enfants malheureux,</p>
<p>Que vous précipitez sous un joug rigoureux-.</p>
<p>Songez qu'un même jour leur ravira leur mère,</p>
<p>Et rendra l'espérance au fils de l'étrangère,</p>
<p>1. Garnier :</p>
<p>Et le jour repoussant les ombres de la nuit.</p>
<p>2. Corneille :</p>
<p>Garantir mes enfants d'un exil rigoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>RA. Ah dieux! EU. Hélas!</p>
<p>RA. Ce reproche vous louche. EU. Ce reproche le louche.</p>
<p>RA. Malheureuse, quel nom est sorti de la bouche? EU. Tu me fais mourir,
nourrice, je l'en supplie au nom des dieux, ne me parle pas de cet homme.</p>
<p>1. Ronsard :</p>
<p>Entre les mains de ses fiers ennemis.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. Ci</p>
<p>Vivez «loue, que l'amour, le devoir vous excite; Vivez, ne souffrez pas
que ce lils d'une Seythe Accablant vos enfants d'un empire odieux,
[Dieux. Commande au plus beau sang de la tirèce et des ix. Vois, tu es
dans ton bon sens, et malgré cela tu refuses «le servir tes enfants en
conservant tes jours!</p>
<p>RA. Vos mains n'ont point trempé dans le sang innocent. EU. Tes mains,
ma tille, sont pures de sang.</p>
<p>HA. Grâces au ciel, mes mains ne sont point criminelles.</p>
<p>Plût aux Dieux que mon coeur fût innocent comme elles! EU. Mes mains
sont pures, mais mon coeur est souillé!</p>
<p>i;.\. Ouel fruit espères-tu de tant «le violence! EL. Que fais-tu?
Pourquoi me faire violence en me saisissant la main?</p>
<p>RA. Par vos faibles genoux que je tiens embrassés. EL. Je ne lâcherai
pas non plus les genoux.</p>
<p>HA. Tu le veux, lève-loi !</p>
<p>EL. Tu seras satisfaite! Ta main suppliante est sacrée pour moi.</p>
<p>RA. Parlez, je vous écoule.</p>
<p>RA. O haine de Vénus, ù fatale colère,</p>
<p>Dans quels égarements l'amour jeta ma n~ère!</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>62 RACINE ET EUIUPIDE.</p>
<p>EU. O ma mère! O déplorable mère, de quel amour tu as bt dé !</p>
<p>Un silence éternel cache ce souvenir! EU. Mais pourquoi réveiller ce
souvenir?</p>
<p>RA. Ariane, ma soeur, de quel amour blessée.</p>
<p>Vous mourûtes aux bords où vous fûtes laissée 1? EU. O soeur infortunée!
épouse de lîaeehus!</p>
<p>RA. Que faites-vous, madame, et quel mortel ennui Contre tout votre sang
vous anime aujourd'hui? EU. Ma fille! que fais-tu, tu insultes la famille!</p>
<p>RA. Puisque Vénus le veut, de ce sang déplorable, Je péris la dernière
et la plus misérable -.</p>
<p>EU. Et moi la troisième dans quel abîme de maux suis-je lombée ?</p>
<p>RA. Ciel! que vais-je lui dire el par où commencer?</p>
<p>EU. Hélas ! comment me diras-tu ce qu'il faut que je dise?</p>
<p>RA. Aimez-vous? — De l'amour j'ai toutes les fureurs : EU. Quel est ce
sentiment qu'on appelle amour chez les mortels? — Le plus doux, ma
fille, et le plus amer en môme temps. — Moi, je n'en ai éprouvé que
l'amertume.</p>
<p>i. Ronsard :</p>
<p>Quand sur le bord de Die Ariane laissée. 2. Sophocle (Antigone) : « là
dernière de ma famille et la plus misérable, je descends dans les enfers. »</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 03</p>
<p>ÏA. Pourquoi?</p>
<p>x. Que veux-tu dire, tu aimes, et qui?</p>
<p>■A. Tu connais ce fils de l'amazone ?</p>
<p>u. Le fils de l'amazone, quel qu'il soit après tout!...</p>
<p>ÏA. Hippolyle! grand Dieu! ■:u. Hippolyle, «lis-tu?</p>
<p>ÏA. C'est toi qui l'a nommé!</p>
<p>u. C'est loi qui l'a nommé, non pas moi!</p>
<p>ÎA. Juste ciel !</p>
<p>u. Ciel! i|u*entends-je!</p>
<p>A. Je reconnais Vénus el ses feux redoutables, Du sang qu'elle poursuit
tourments inévitables 1.</p>
<p>u. Vénus est irrésistible lorsqu'elle nous attaque avec violence.</p>
<p>. J'ai conçu pour mon crime une juste terreur, J'ai pris la vie en haine
et ma flamme en horreur. Je voulais en mourant prendre soin de ma
gloire, Et dérober aux yeux une flamme si noire. Je n'ai pu soutenir tes
larmes, tes combats.</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>Et porte jusqu'au coeur d'inévitables coups.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>RA. Hé ! repoussez, madame, une injuste terreur, Regardez d'un autre
oeil une excusable erreur! Vous aimez. On ne peut vaincre sa destinée,
Par un charme fatal vous fûtes entraînée, Est-ce donc un prodige inouï
parmi nous? L'amour n*a-t-il encor triomphé que de vous? La faiblesse
aux humains n'est que trop naturelle; Mortelle, subissez le sort d'une
mortelle. Vous vous plaignez d'un joug imposé dès longtemps. Les Dieux
mêmes, les dieux de l'Olympe habitants, Qui d'un bruit si terrible
épouvantent les crimes, Ont brûlé quelquefois de feux illégitimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 65</p>
<p>ÎA. Hippolyle, endurci par de sauvages lois,</p>
<p>Entend iv-rler d'amour pour la première fois. x. Hippolyle repousse
l'amour et fuit le mariage.</p>
<p>ÏA. Mon époux va paraître et son fils avec lui! Je verrai le témoin de
ma flamme adultère Observer de quel front j'ose aborder son père !</p>
<p>u. J'observerai avec mon père de quel front vous l'aborderez toi et la
maîtresse.</p>
<p>A. Je sais mes perfidies,</p>
<p>OEnone, el ne suis point de ces femmes hardies Oui, goûtant dans le
crime une tranquille paix, Ont su se faire un front qui ne rougit jamais.</p>
<p>u. Je hais également les femmes modestes dans leur langage, honteusement
hardies dans le secret. De quel front regardent-elles en face leur époux?</p>
<p>u. Si ta vie ne courait pas les plus grands dangers et que ta raison ne
fût pas égarée, je ne t'aurais jamais</p>
<p>1- Alexandre Hardy :</p>
<p>Pourrait bien ruiner cet amoureux dessein.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>RA. Qu'entends-je, quels conseils ose-l-on me donner?</p>
<p>Ainsi donc jusqu'au bout tu veux nv empoisonner 1? EU. Ah ! l'abominable
langage ! Ferme ta bouche el mets</p>
<p>RA. Détestables flatteurs, présent le plus funeste Que puisse faire aux
rois la vengeance céleste!</p>
<p>EU. O malheureuse, fléau de tes amis, où m'as-tu conduite? Que Jupiler,
l'auteur de ma race, t'écrase de sa foudre! Puisses-tu périr et
périssent comme toi tous ces amis dont le zèle nous prodigue de honteux</p>
<p>1. Alexandre Hardy :</p>
<p>Qui vous empoisonna le premier de sa vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 67</p>
<p>RA. J'ai dit ce que jamais on ne devait entendre. |</p>
<p>EU. Tu as entendu la reine, hélas! tuas recueilli l'aveu de |</p>
<p>RA. Que vois-je. «juellc horreur dans ces lieux répandue, I Fait fuir
devant mes yeux ma famille éperdue? I</p>
<p>EU. Femmes, que veulent «lire les cris dont retenlit le I palais? Quoi!
j'arrive «l'un pieux voyage et nul dans la 1 maison, en mouvra ni les
portes, ne me salue de j joyeuses paroles. s</p>
<p>RA. Tes prières m'ont fait oublier mon devoir. j</p>
<p>1. Thomas Corneille (Ariane) :</p>
<p>Laissez-moi me cacher que vous m'avez su plaire.</p>
<p>2. Corneille (Cinna) :</p>
<p><pb/></p>
<p>68 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>EU. O douleur! de tous les maux «jue j'ai soufferts, malheureux que je
suis, voici le plus grand !</p>
<p>RA. Tout ce que j'ai souffert...</p>
<p>N'était qu'un faible essai du tourment que j'endure.</p>
<p>RA. Où me cacher? fuyons dans la nuit infernale! EU. Je veux mourir,
malheureux que je suis, et descendre sous la terre dans la nuit infernale.</p>
<p>RA. Puis-je vous demandez quel funeste nuage, Seigneur, a pu troubler
votre auguste visage?</p>
<p>EU. J'ignore la cause de tes gémissements et je voudrais l'apprendre de
ta bouche.</p>
<p>RA. Perfide, oses-tu bien te montrer devant moi? EU. Jetez les yeux sur
le perfide!</p>
<p>RA. Après que le transport d'un amour plein d'horreur Jusqu'au lit de
ton père a porté ta fureur 2.</p>
<p>1. Euripide (Hercule furieux) : - Aujourd'hui les Dieux ne permettent
pas de distinguer par aucune marque certaine les bons d'avec les
méchants •».</p>
<p>2. Corneille :</p>
<p>A quel comble d'horreur De mes ressentiments peut monter la fureur.</p>
<p><pb/></p>
<p>T.</p>
<p>KA</p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 69</p>
<p>Oui tout né de moi qu'il est, a déshonoré ma couche.</p>
<p>KA. Tu m'oses présenter une tète ennemie ' I ix. Ose, puisque tu n"as
pas reculé devant ce crime, regarder ton père en face!</p>
<p>RA. Fuis, dis-je, et sans retour précipitant tes pas 2. De ton horrible
aspect purge tous mes Étals.</p>
<p>ru. El toi, Neptune, et toi...</p>
<p>EU. O Neptune, ô mon père, tu m'as promis jadis d'accomplir trois de mes
voeux : daigne en exaucer un en faisant périr mon fils, que ce jour soit
témoin de son châtiment I</p>
<p>1. Pierre Corneille :</p>
<p>Ceux que vient &lt;le m'ôter une main ennemie.</p>
<p>2. Corneille :</p>
<p>Qui tîe ces lieux armés précipita ma faite.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>ELr. Quelqu'un de tes amis m aurait-il calomnié auprès de toi? Et
serais-je soupçonné malgré mon innocence? Non je ne reviens pas de ma
surprise et tes discours d'où la raison est bannie me frappent de slupeur.</p>
<p>RA. Ah ! que ton impudence excite mon courroux î EU. Ah! que ta feinte
verhi me lasse!</p>
<p>RA. Chargé du crime affreux dont vous me soupçonnez, Quels amis me
plaindraient quand vous m'abandonnez?</p>
<p>EU. De quel côté tournerai-je mes pas, malheureux que je suis ! Sous
quel toit hospitalier enlreia l'exilé après l'accusation qui pèse sur lui?</p>
<p>RA. Élevé dans le sein d'une chaste héroïne Je n'ai point de son sang
démenti l'origine.</p>
<p>RA. Par quel affreux serment faut-il vous rassurer? EC. Et maintenant,
je jure par Jupiter, gardien des serments, et par cette terre qui nous
porte. RA. Que la terre, le ciel et toute la nature...</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>u. Mais non, quoi que je fasse, je ne persuaderai pas celui qu'il
faudrait convaincre. KA. Eh! quoi, de voire erreur rien ne peut vous tirer!</p>
<p>RA. Sors, traître, n'attends pas qu'un père furieux Te fasse avec
opprobre arracher de ces lieux.</p>
<p>RA. Je le lavais prédit, mais lu n'as pas voulu.</p>
<p>Sur mes justes remords tes pleurs ont prévalu.</p>
<p>Je mourais ce malin digne d'être pleurée 1.</p>
<p>J'ai suivi tes conseils, je meurs déshonorée! EU. N'avais-je pas prévu
ce que tu voulais? Ne t'avais-je</p>
<p><pb/></p>
<p>72 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>pas dit de taire ce qui fait maintenant ma honte. Mais tu n'as pu le
contenir, et nous mourrons déshonorées!</p>
<p>RA. Je ne crains que le nom que je laisse après moi; Pour mes tristes
enfants quel affreux héritage ! Le sang de Jupiter doit enfler leur
courage ' ; Mais quelque juste orgueil qu'inspire un sang si beau, Le
crime dune mère est un pesant fardeau. Je tremble qu'un discours, hélas!
trop véritable, Un jour ne leur reproche une mère coupable; Je tremble
qu'opprimés de ce poids odieux 2, L'un ni l'autre jamais n'ose lever les
yeux.</p>
<p>RA. Ni que du fol amour qui trouble ma raison Ma lâche complaisance ait
nourri le poison 3.</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>Tu vas tâcher pour lui d'amollir son courage.</p>
<p>— Voyez comme elle s enfle et d'orgueil et d'audace 1</p>
<p>2. Alexandre Hardy :</p>
<p>De légères douleurs facilement s'expriment.</p>
<p>Les fortes, sous leur faix, muettes, nous oppriment.</p>
<p>3. Corneille :</p>
<p>•Tason, dans son amour, a trop de complaisance.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 73</p>
<p>P.A. El dérober au jour une flamme si noire. EU. Le jour m'est odieux!
la lumière m'est odieuse! RA. J'ai pris la vie en haine et ma flamme en
horreur. EU. LA NOURRICE. Je vais rejeter, sacrifier mon corps et me
débarrasser par la mort du poids de l'existence.</p>
<p>RA. Par un charme fatal vous fûtes entraînée. EU. LA NOURRICE. Les
sages, paraît-il, sont entraînés au crime malgré eux et fatalement.</p>
<p>RA. On sait de mes chagrins l'inflexible rigueur.</p>
<p>Le jour n'est pas plus pur que le fond de mon coeur 1. EU. Vois-tu ce
ciel et cette terre! Il n'est point ici-bas,</p>
<p>quoi que lu puisses dire, d'homme plus chaste que moi !</p>
<p>RA. C'est peu qu'avec son lait une mère amazone . M'ait fait encor sucer
cet orgueil qui félonne. — Venus par votre orgueil si longtemps méprisée.</p>
<p>Je vis le ciel si beau, si pur et net. •&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>74 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>EU. J'abats ceux qui me traitent avec orgueil. Ainsi le fils de Thésée,
Hippolyle, le rejeton de l'amazone.</p>
<p>RA. Soleil, je viens te voir pour la dernière fois. EU. Il ne sait pas
qu'il voit la lumière pour la dernière fois.</p>
<p>RA. Je voulais en mourant prendre soin de ma gloire 1. EU. Tu en mourras
et pourtant cet aveu fait ma gloire.</p>
<p>RA. Pourriez-vous n'être plus ce superbe Hippolyte? EU.
HIPPOLYTE.—Puissé-je finir ma vie comme je l'ai commencée!</p>
<p>RA. Tantôt faire voler un char sur le rivage,</p>
<p>Tantôt, savant dans l'art par Neptune inventé, Rendre docile au frein un
coursier indompté.</p>
<p>RA. Le ciel, dit-il, m'arrache une innocente vie. EU. C'est moi qu'elle
atteint (lamalédiction), et pourquoi? puisque je suis innocent de tous
ces malheursRA.</p>
<p>malheursRA. ami, si mon père un jour désabusé. EU. Malheureux maudit par
un père abusé!</p>
<p>1. Thomas Corneille (Ariane) :</p>
<p>J'ai saeritîé tout jusqu'au soin de ma gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 75</p>
<p>RA. La détestable OEnone a conduit tout le reste. EU. Elle périt victime
des artifices de sa nourrice.</p>
<p>RA. Et je m'en vais pleurer leurs faveurs meurtrières. EU. O dons amers
de ton père Neptune !</p>
<p>RA. Il était sur son char, ses gardes affligés Imitaient son silence
autour de lui rangés. Il suivait tout pensif le chemin de Mycènes, Sa
main sur les chevaux laissait flotter les rênes.</p>
<p>RA. Jusqu'au fond de nos coeurs notre sang s'est glacé.</p>
<p>Des coursiers attentifs le crin s'est hérissé. EU. Les chevaux
dressèrent vers le ciel la tête et les</p>
<p>oreilles et une violente terreur s'empara de nous qui</p>
<p>cherchions la cause de ce bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>RA. Cependant sur le dos de la plaine liquide</p>
<p>EU. Nous tournons les yeux vers le rivage battu par les flots et nous
voyons monter vers le ciel une vague énorme.</p>
<p>RA. A travers les rochers la peur les précipite;</p>
<p>L'essieu crie et se rompt ; l'intrépide Hippolyte</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 77</p>
<p>Voit voler en éclat tout son char fracassé Dans les rênes lui-même il
tombe embarrassé. EU. Dans leur fureur ils s'emportaient vers les
rochers, où la roue heurta et le char échoué se renversa. Ce fut alors
un mélange confus et de moyeux et de chevilles qui volaient en éclats.
L'infortuné lui-même, embarrassé dans les rênes</p>
<p>RA. Traîné par les chevaux que sa main a nourris, Il veut les rappeler
cl sa voix les effraie. Ils courent ; tout son corps n'est bientôt
qu'une plaie.</p>
<p>Métamorphoses d'Ovide (Trad. Renouard, 1606).</p>
<p>Phèdre usa de tous les artifices dont elle se put aviser pour
m'échauffer de ses incestueuses flammes.</p>
<p>RACINE</p>
<p>C'est moi qui sur ce fils chaste et respeclueux,</p>
<p>Osai jeter un oeil profane, incestueux;</p>
<p>Le ciel mit dans mon coeur une flamme funeste.</p>
<p>OVIDE</p>
<p>Soit que le dépit du refus ait engendré la haine en son coeur, soit
qu'elle craignit d'être par moi accusée,</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>elle me prévint, se déchargea pour me charger, mettant sur moi le crime
dont elle élait coupable.</p>
<p>RACINE</p>
<p>OVIDE</p>
<p>Je les eusse enfin arrêté et leur rage n'eût pas été maîtresse de nos
forces, si une des roues, en pirouettant autour de l'essieu, ne fût rompue.</p>
<p>RACINE</p>
<p>L'essieu crie el se rompt.</p>
<p>OVIDE</p>
<p>Enfin, mon Ame vaincue laissa mon corps si défiguré qu'il n'avait plus
forme de corps.</p>
<p>RACINE</p>
<p>A ce mot ce héros expiré N'a laissé dans mes bras qu'un corps défiguré.</p>
<p>OVIDE</p>
<p>Ce 21'élaicnl partout que blessures el blessures si proches qu'elles ne
faisaient qu'une plaie.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Tout son corps n'est bientôt qu'une plaie.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. "9</p>
<p>OVIDE</p>
<p>Sur les rochers d'où je tâchais en vain de les retirer avec la bride
qu'une blanche écume couvrait.</p>
<p>RACINE</p>
<p>En efforts impuissants leur maître se consume, Ils rougissent le mors
d'une sanglante écume.</p>
<p>ARIOSTE iltoland furieux, chant XXXI)</p>
<p>RACINE</p>
<p>Quand ma bouche implorait le nom de la déesse. J'adorais Hippolyte et le
voyais sans cesse.</p>
<p>EU. HIPPOLYTE. — Ton exil ne m'inspire aucune pitié ! RA. Je t'aimais et
je sens que, malgré ton offense. Mes entrailles pour toi se troublent
par avance.</p>
<p>EU. Ne craignent-elles pas que les voûtes de leur maison n'élèvent la
voix contre elles?</p>
<p><pb/></p>
<p>80 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>Rend au jour qu'ils souillaient toute sa pureté.</p>
<p>EU. (Iphigénie en Tauride.) IPIIIGÉNIE. — Après leur avoir voilé la
tête. THOAS. — Pour ne point souiller la lumière du soleil.</p>
<p>RA. Voyage infortuné, rivage malheureux !</p>
<p>Fallait-il approcher de tes bords dangereux !</p>
<p>RACINE</p>
<p>Je connais mes fureurs. Je les rappelle toutes.</p>
<p>SOPHOCLE</p>
<p>{Electre.) J'y suis poussé par l'excès de mes maux. Je connais mes fureurs.</p>
<p>RACINE</p>
<p>N'a laissé dans mes bras qu'un corps défiguré Et que méconnaîtrait
l'oeil même de son père.</p>
<p>SOPHOCLE</p>
<p>{Electre.) L'oeil même de ses amis méconnaîtrait son corps défiguré
(celui d'Oreste).</p>
<p>1. Desportes :</p>
<p>Et tpic je ne vois plus la clarté de ses yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 81</p>
<p>RACINE</p>
<p>Est-ce un malheur si grand que de cesser de vivre? La mort aux
malheureux ne cause point d'effroi.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Perfide, oses-tu bien te montrer devant moi ? Tu parais dans ces lieux
pleins de ton infamie!</p>
<p>SOPHOCLE</p>
<p>[OEdipe roi.) Ouoi! toi, ici! Tu oses paraître en ces lieux ! de quel
front oses-tu venir dans mon palais?</p>
<p>RACINE</p>
<p>SOPHOCLE</p>
<p>{OEdipe roi.) CRÉON. — Craignez au moins de souiller la lumière du
soleil, le père de la vie, en exposant sans voiles cet objet impur que
ni la terre, ni la clarté du jour ne sauraient souffrir.</p>
<p>SOPHOCLE</p>
<p>{Electre.) La mort serait un bienfait pour moi. La vie m'est un
supplice, je n'en aurai aucun regret.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>RACINE.</p>
<p>Est-ce un malheur si grand que de cesser de vivre? La mort aux
malheureux ne cause point d'effroi.</p>
<p>SOPHOCLE</p>
<p>{Electre.) C'est que je ne connaissais pas tous mes maux. — Il m'a suffi
de voir l'excès de tes souffrances. — Et pourtant tu n'en vois qu'une
faible partie.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Tout ce que j'ai souffert...</p>
<p>N'était qu'un faible essai du tourment que j'endure 1.</p>
<p>SAPIIO</p>
<p>RACINE</p>
<p>1 Desporles :</p>
<p>Voir la fin de ma vie et da mal que j'endure. Alexandre Hardy :</p>
<p>Las! j'ai souffert autant qu'un mortel peut souiFrirt</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 83</p>
<p>Un trouble s'éleva dans mon àme éperdue,</p>
<p>Mes yeux ne voyaient plus, je ne pouvais parler,</p>
<p>Je sentis tout mon corps et transir et brûler.</p>
<p>APOLLONIUS</p>
<p>[L'expédition des Argonautes.) Tantôt ses joues paraissent tout en feu,
tantôt une pâleur mortelle efface l'éclat de son teint....</p>
<p>A son aspect, le trouble s'empare de ses sens, ses yeux se couvrent d'un
nuage, une rougeur brillante se répand sur son visage, ses genoux
tremblants se dérobent sous elle !...</p>
<p>ESCHYLE</p>
<p>Moi subir cela! Moi, l'antique Sagesse, habiter méprisée sur la lerre! ô
honte! je respire la colère el la violence. Hélas, ô Dieux! ô terre! ô
douleur!</p>
<p>SOPHOCLE</p>
<p>{Electre.) Et encore n*ai-je pas la douceur de pleurer autant que je le
désirerais.</p>
<p>ESCHYLE</p>
<p>{Les Choéphores.) Et moi, j'étais tenue au loin, méprisée, abjecte,
chassée de la demeure comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>84 RACINE ET EURIPIDE.</p>
<p>vil chien, aimant mieux les larmes que le rire, et pour toute joie
cachant mon deuil et mes plaintes.</p>
<p>RACINE</p>
<p>RACINE</p>
<p>Et fixant de ses voeux l'inconstance fatale ' Phèdre depuis longtemps ne
craint plus de rivale.</p>
<p>PRADON</p>
<p>RACINE</p>
<p>Phèdre ici vous chagrine et blesse votre vue. Dangereuse marâtre...</p>
<p>1. Desportes :</p>
<p>Et prend sa nourriture et s'abreuve de pleurs.</p>
<p>— D'amertume et de fiel sa bouche est toute pleine.</p>
<p>2. Thomas Corneille (Ariane) :</p>
<p>Mais son mérite enfin semblait fixer ma flamme. — Parlez plus
clairement, ai-jc quelque rivale?</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET EURIPIDE. 85</p>
<p>PRADON</p>
<p>Le nom d'une marâtre est toujours odieux.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Athènes me montra mon superbe ennemi.</p>
<p>PRADON</p>
<p>En lui je vis l'honneur et la fleur de la Grèce, Je connus Hippolyte et
sentis mon vainqueur.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Si je la haïssais, je ne la fuirais pas.</p>
<p>PBADON</p>
<p>Car si je la voyais, je ne partirais pas.</p>
<p>PRADON</p>
<p>RACINE</p>
<p>Le flot qui l'apporta recule épouvanté.</p>
<p>PRADON</p>
<p>Et le flot irrité le fuit en mugissant.</p>
<p>RACINE</p>
<p>J'y cours en soupirant et sa garde me suit.</p>
<p>PRADON</p>
<p>J'y cours baigné de pleurs, et le trouve expirant.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RACINE ET SÉNÈQUE</p>
<p>RA. El mes genoux tremblants se dérobent sous moi. SE. Nunc ut solulo
labilur moriens gradu.</p>
<p>Tantôt elle se traîne affaissée, et d'un pas défaillant, comme si elle
allait mourir.</p>
<p>RA. Je ne me soutiens plus, mes forces m'abandonnent. s£. Vadit incerto
pede, jam viribus defecta.</p>
<p>Elle marche d'un pas mal assuré et ses forces l'abandonnent.</p>
<p>RA. J'ai pour aïeul le père et le maître des Dieux, Le ciel, tout
l'univers est plein de mes aïeux, Misérable, el je vis et je soutiens la
vue De ce sacré soleil dont je suis descendue !</p>
<p>SE. Quid ille rébus lumen infundens suum,</p>
<p>Matris parens ? Quid ille qui mundum quatit, Vitrans corusca fulmen
aetneum manu, Sator deorum ? Credis hoc posse effici Inter videntem
omnia ut Iateas avos?</p>
<p><pb/></p>
<p>88 RACINE ET SÉNEQUE.</p>
<p>Je suis le seul objet qu'il ne saurait souffrir. SE. Tibi ponet odium
cujus odio forsitan</p>
<p>femmes?</p>
<p>RA. Et l'espoir malgré moi s'est glissé dans mon coeur. SE. Veniam ille
amori forsitan dabit.</p>
<p>Peut-être mon amour trouvera-t-il grâce devant lui.</p>
<p>RA. Il a pour tout le sexe une haine fatale. SE. Genus omne profugit. Il
hait tout notre sexe.</p>
<p>RA. Je ne me verrai point préférer de rivale.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET SÉNÈQUE. 89</p>
<p>vf;. Pellicis careo melu.</p>
<p>Je ne craindrai point de rivale.</p>
<p>KA. Ce n'est plus une ardeur dans mes veines cachée. &lt;£. Labitur totas
furor in medullas,</p>
<p>Igné furtivo populantc venas. La fureur de l'amour pénètre la moelle des
os, et</p>
<p>consume les veines d'un feu caché. SE. Sed vorat lacitas penitus medullas.</p>
<p>RA. Où me cacher? Fuyons dans la nuit infernale. SE. lioec ad umbras
juslior nobis via esl.</p>
<p>RA. Le voici, vers mon coeur tout mon sang se retire: J'oublie en le
voyant ce que je veux lui dire.</p>
<p>su. Aude, anime, tenta, perage mandatum tuum.</p>
<p>Du courage, mon coeur, ose accomplir ton dessein.</p>
<p>KA. Madame, il n'est pas temps de vous troubler encore.</p>
<p>Peut-être votre époux voit encore le jour.</p>
<p>Neptune le protège et ce Dieu tutélaire</p>
<p>Ne sera pas en vain imploré par mon père. SE. Summus hoc omen Deus</p>
<p>Avertat, aderit sospes ac tulum parens. Que la main des Dieux écarte ce
présage, mon père</p>
<p>vit et nous sera bientôt rendu.</p>
<p>RA. On ne voit point deux fois le rivage des morts. Seigneur; puisque
Thésée a vu les sombres bords,</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 RACINE ET SENEQUE.</p>
<p>En vain vous espérez qu'un Dieu vous le renvoie, Et l'avare Achéron ne
lâche pas sa proie. SE. Regni tenacis dominus et tacilie Stygis Nullam
relictos fecit ad superos viam.</p>
<p>Le Dieu qui règne sur les rives silencieuses du Styx ne lâche point sa
proie et ne laisse remonter personne vers le séjour des vivants....</p>
<p>Illum quidem oequi coelites reducem dabunt. Les Dieux du ciel plus
favorables nous rendront Thésée.</p>
<p>RA. Qu'un soin bien différent me trouble et me dévore 1.</p>
<p>Seigneur, ma folle ardeur malgré moi se déclare. SE. Pectus insanum vapor</p>
<p>Amorque torrel, intimas saevus dévorât</p>
<p>Penitus medullas, atque per venas meal,</p>
<p>Visceribus ignis mersus et venis latens. Un amour insensé, un feu
dévorant, me consume.</p>
<p>os, circule avec mon sang, brûle mes veines et mes</p>
<p>entrailles. RA. Ce n'est plus une ardeur dans mes veines cachée.</p>
<p>J'ai langui, j'ai séché, dans les feux, dans les larmes.</p>
<p>Eh bien ! connais donc Phèdre et toute sa fureur!...</p>
<p>1. Desportes :</p>
<p>Sent, dès qu'il en est loin, qu'un souci le dévore.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET SENEQUE. 91</p>
<p>É. Amore nempe Thései casto furis.</p>
<p>FA. Oui, prince, je languis, je brûle pour Thésée,</p>
<p>Je l'aime, non point tel que l'ont vu les enfers!</p>
<p>Charmant, jeune...</p>
<p>Tel qu'on dépeint les dieux ou tel que je vous voi.</p>
<p>11 avait votre front, vos yeux, votre langage.</p>
<p>Celte noble pudeur colorait son visage.</p>
<p>Lorsque de notre Crète il traversa les flots</p>
<p>SE. Hippolyte, est. Thései vultus amo,</p>
<p>Illos priores quos tulit quondam puer,</p>
<p>Ouum prima puras barba signaret gênas,</p>
<p>Monstriquc ca?cam gnossii vidit domum,</p>
<p>Et longa curva fila collegit via ;</p>
<p>Guis tum ille fulsit, presserant villa? comam,</p>
<p>Et ora flavus tenera lingebat rubor...</p>
<p>Tuaeve, Phoebe, vultus aut Phoebei mei,</p>
<p>Tuusve potius. Talis, en talis fuit</p>
<p>Quum placuit hosti, sic tulit cclsum capul,</p>
<p>In te magis refulget, incomptus décor,</p>
<p>Est genitor in te totus *.</p>
<p>Oui, Hippolyte, j'aime le visage de Thésée, je l'aime tel qu'il était
jadis, quand ses joues fraîches étaient</p>
<p>1. Sénêque ajoute ce Irait : • Inerant lacertis mollibus fortes tori »
qui trahit chez Phèdre un amour profane pour le jeune homme bien musclé.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 11ACIXE ET SENÈQUE.</p>
<p>UA. Ma soeur du fil fatal eût armé votre main,</p>
<p>Mais non, dans ce dessein je l'aurais devancée, L'amour m'en eût d'abord
inspiré la pensée. C'est moi, prince, c'est moi dont l'utile secours
Vous eût du labyrinthe enseigné les détours.</p>
<p>SE. Si cura parente Creticum Entrasses fretum Tibi fila potins nostra
nevisset soror.</p>
<p>RA. Moi-môme devant vous j'aurais voulu marcher, Et Phèdre au labyrinthe
avec vous descendue. Se serait avec vous retrouvée ou perdue -.</p>
<p>i. Racine :</p>
<p>Mes yeux le retrouvaient dans los traits de son père.</p>
<p>2. Alexandre Hardy :</p>
<p>O dieux! y repensant, ce dédale nio perd. Mon ânis no so peut retrouver
égarée.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET SKXÈQL'E. 93</p>
<p>&gt;;'.. Domus sororcs una corripuit duas</p>
<p>Te genitor, at me natus. En supplex jacet Allapsa genibus regi;e proies
domus.</p>
<p>si:. Respersa labe nulla et intacta, innocens, Tibi mutor uni. Certa
descendîad preces. Finem hic dolori faciet aul vil a? dies, Miserere
aman lis.</p>
<p>I. Thomas Corneille (Ariane) :</p>
<p>Mille fois j'ai rougi do ce que j'ose faire...</p>
<p>Ali! qu'on se défend mal auprès de ce qu'on aime!</p>
<p><pb/></p>
<p>94 I1ACIXE ET SÉXÈQL'E.</p>
<p>SÉ. Mandata reeipe sceptra, me famulam aecipe, Te imperia regere, me
dccel jussa exsequi, Muliebre non est régna tutari urbiuni. Tu qui
juventa 1 tlore primaîvo viges, Cives paterno fortis imperio rege.</p>
<p>RA. Que dis-je, cet aveu que je te viens de faire, Cet aveu si honteux
le crois-tu volontaire 1?</p>
<p>SE. Vos leslor omnes coelites, hoc quod volo Me nolle.</p>
<p>Soyez-moi témoins, dieux du ciel, que je condamne ce que je veux.</p>
<p>RA. Ouc fai~je?où ma raison se va-l-elie égarer?</p>
<p>Dans le sar.£ innocent brûlent de si pi. _er. SE. Ouîd sinat inausum
feminae praeceps luror,</p>
<p>Nefanda juveni crimina insonto parât.</p>
<p>Il n'est point de crime que l'aveugle fureur d'une</p>
<p>femme ne puisse oser. Elle prépare une accusation</p>
<p>abominable contre un jeune homme innocent.</p>
<p>i. Thomas Corneille (Ariane) :</p>
<p>C'est un aveu honteux qu'un autre lui peut faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>JIACINE ET SEXEQUE. 'Jo</p>
<p>?</p>
<p>\ K. Kl moi-même éprouvant la terreur que j'inspire, Je voudrais être
encor dans les prisons d'Epire!</p>
<p>&gt;:. Luget moestos trislis reditus,</p>
<p>L Ipsoque magis llébilc averno Sfdis patriae videl ho^pilium!</p>
<p>*t 11 se plaint de ce triste retour et le séjour de sa</p>
<p>^ j ta trie lui paraît pire que celui des enfers.</p>
<p>'"- . Ouis, ede, nostri decoris eversor fuit?</p>
<p>Z iiais qui, parle, a détruit notre honneur?</p>
<p>À</p>
<p>î) \ il fallait en fuvant ne pas abandonner</p>
<p>È .</p>
<p>f t. En praeceps abit,</p>
<p>Ensemque trépida liquit atlonitus fuga: | Pignus tenemus sceleris;</p>
<p>Instat, premitque, moiiis intentai metum, Ferro pudicam terret.</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>Va pratiquer ailleurs tes noires actions.</p>
<p>-. Corneille :</p>
<p>Exécrable instrument de ta brutale ratre.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 RACIXE ET SÉXÈQUE.</p>
<p>Kegale patriis asperum signis ebur, Capulo refulget gentis actaeae decus.</p>
<p>Cet ivoire porte les insignes royaux de ma famille, je vois briller sur
cette poignée l'emblème du peupl&lt; athénien.</p>
<p>RA. Et ne vas pas chercher dans un ciel inconnu Des pays où mon nom ne
soit pas parvenu?</p>
<p>SE. Profugus ignotas proeui</p>
<p>Percurre génies. Fuis et va chercher au loin des peuples inconnus!</p>
<p>RA. Neptune, par le fleuve aux Dieux même terrible,</p>
<p>M'a donné sa parole et va l'exécuter. SE. Genitor aequoreus dédit</p>
<p>Ut vola prono trina concipiam deo</p>
<p>El invocata munus hoc sanxil Styge. Le Dieu des mers m'a promis
d'exaucer trois de mes</p>
<p>RA. Dans les longues rigueurs d'une prison cruelle, Je n'ai point
implore la puissance immortelle; Avare du secours que j'attends de tes
soins, Mes voeux l'ont réservé pour de plus grands besoins.</p>
<p>SE. Inter profunda Tartara et diiem horridum</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET SÉXÈQl'E. 91</p>
<p>Et imminentes régis inferni minas, Voto peperci, redde nunc pactam fidem.</p>
<p>. Ouels courages Vénus n"a-t-elle pns domptés? . Saepe obslinalis induit
frenos amor. (tinés.</p>
<p>L'amour a su souvent dompter les coeurs les plus obsVous-mème,</p>
<p>obsVous-mème, seriez-vous, vous qui la combattez Si toujours Antiope à
ses lois opposée f Vénus;,</p>
<p>D'une pudique ardeur n'eût brûlé pour Thésée.</p>
<p>liegna materna aspice, Illae féroces sentiunt Veneris jugum. Teslaris
islud unie us gentis puer.</p>
<p>Voyez le royaume de votre mère; les plus farouches y subissent le joug
de Vénus, vous en êtes la preuve, vous, l'unique rejeton de cette race.</p>
<p>lu. Le ciel mil dans mon Ame une flamme funeste....</p>
<p>La perfide (OEnone) abusant de ma faiblesse extrême,</p>
<p>Quod ipsa démens pectorc insnno hauseram</p>
<p>Mentila finxi. Le crime aiîreux./iuëldanîKma démence, je puisais</p>
<p><pb/></p>
<p>98 RACINE ET SÉXÈQUE.</p>
<p>SE. Et ipsa noslrae fata cognosco domus.</p>
<p>Je connais le destin qui pèse sur notre famille.</p>
<p>RA. J'ai connu les deux mers que sépare Corinthe. SE. Gemino Corinthos
lillori opponens moras.</p>
<p>RA. J'ai vu, des mortels, périr le plus aimable. SE. Hippolylus heu
flebili letho occubal.... Hélas! Hippolyte a péri d'une mort cruelle.</p>
<p>HA. Ouelcoup me la ravi? Quelle foudre soudaine? SE. Morlis effare ordinem.</p>
<p>Apprends-moi les détails de sa mort.</p>
<p>RA. A peine nous sortions des portes de Trézène. SE. Ut profugus urbem
liquit infesto gradu.</p>
<p>A peine eut-il quitté, d'un pas triste, la ville dont il était proscrit.</p>
<p>RA. Cependant sur le dos de la plaine liquide,</p>
<p>SE. Consurgit ingens ponlus in vastum aggerem. [tagne. Une vague énorme
se dresse comme une haute monRA.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET SÉXÈQUE. 99</p>
<p>&gt;t. En totum mare</p>
<p>Immugit omnesque undique scopuli adstrepuni.</p>
<p>Toute la mer fait entendre un mugissement que répètenl les rochers
d'alentour.</p>
<p>ir..\. Le flot qui l'apporta recule épouvanté. *:. Inhorruit concussus
undarum globus.</p>
<p>iiA. Jusqu'au fond de nos coeurs notre sang s'est glacé. fj':. Os
grassat tremor.</p>
<p>La terreur nous glace le sang.</p>
<p>!,A. Son front large est armé de cornes menaçantes, Tout son corps est
couvert d'écaillés jaunissantes, Indomptable taureau, dragon impétueux.
Sa croupe se recourbe en replis tortueux *.</p>
<p>si. Caerulea laurus colla sublimis gerens, Erexit altam fronte viridenti
jubam, Stant hispidae aures, cornibus varius color, Tum pone tergus
ullima in monslrum coit, Faciès et ingens bellua immensam trahit
Squamosa parlem.</p>
<p>Taureau furieux, une crête énorme domine son front, ses oreilles sont
droites et hérissées, les cornes ont deux couleurs.... L'extrémité de
son corps se termine en une bête monstrueuse comme un dragon hérissé
d'écaillés.</p>
<p>i. Itotrou :</p>
<p>Faire autour de ses bras cent replis tortueux.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 RACINE ET SEXEQUE.</p>
<p>RA. Hippolyte lui seul, digne fils d'un héros, Arrête ses coursiers.</p>
<p>SE. Solus immunis metu,</p>
<p>Hippolytus, arctis continel frenis equos.</p>
<p>Seul exempt de crainte, Hippolyte retient ses courriers en serrant les
rênes d'une main forte.</p>
<p>RA. De rage et de douleur le monstre bondissant, Vient aux pied des
chevaux tomber en mugissant.</p>
<p>SE. Praepeti cursu evolat</p>
<p>Et torva currus antc trepidentes stetit.</p>
<p>Dans la promptitude de sa course il vient se dresser furieux devant les
chevaux épouvantés.</p>
<p>RA. J'y cours en frémissant et sa garde me suit, De son généreux sang la
trace nous conduil.</p>
<p>SE. Errât per agros funebris famuli manus, Per illa qua dislractus
Hippolilus loca Longum cruenla tramilem signât nota.</p>
<p>Ses serviteurs accablés de tristesse, suivent la trace du sang, sur les
lieux où le corps d'Hippolyte, traîné et déchiré, a laissé une empreinte
sanglante.</p>
<p>RA. Les rochers en sont teints, les ronces dégouttantes Portent de ses
cheveux les dépouilles sanglantes.</p>
<p>SE. Acutis asperi vêpres rubis</p>
<p>Omnisque truncus corporis partem tulit.</p>
<p>Les ronces, les buissons el les branches en retiennent des lambeaux
ensanglantés.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET SEXEQUE. 101</p>
<p>HA. Des princes malheureux nourrissent les faiblesses, Les poussent au
penchant où leur coeur est enclin.</p>
<p>ii. Oui blandiendo dulce nutrivit malum.</p>
<p>Oui a nourri ce mal si doux en le caressant.</p>
<p>i Ï A. Tout semble s'élever contre mon injustice,</p>
<p>* De l'Univers entier je voudrais me bannir.</p>
<p>| &gt;i.\ Sidéra et mânes et undas scelere complevi ineo.</p>
<p>§ J'ai rempli de mon crime les cieux, la terre et la mer.</p>
<p>I HA. Je hais jusques aux soins dont m'honorent les Dieux, Et je m'en
vais pleurer leurs faveurs meurtrières, Sans plus les fatiguer
d'inutiles prières. ?É. Non movcnl divos pièces,</p>
<p>At si rogarem scelcra, quam proni forent!</p>
<p>RA. Allons de ce cher fils embrasser ce qui reste.</p>
<p>Rendons-lui les honneurs qu'il a trop mérités. si:. Compleclere arlus
quodque de nato est super ;</p>
<p>En haec suprema dona genitoris cape. Embrasse ces membres déchirés qui
restent de ton</p>
<p>enfant!... Reçois de ton père ces dons suprêmes!</p>
<p>RA. O mon fils, cher espoir que je me suis ravi ! Inexorables Dieux qui
m'avez trop servi ! Quoi qu'ils fissent pour moi, leur funeste bonlé...</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 RACINE ET SÉXÈQUE.</p>
<p>SÉ. O dira fala! numinum o sacvus favor! Sic ad parentem natus ex voto
redit!</p>
<p>RA. Ton nom semble offenser ses superbes oreilles. SÉ. Iterum, superbe,
genibus advolor luis. [pieds.</p>
<p>Frappe, ou si tu k crois indigne de les coups 1,</p>
<p>Si ta haine m'envie un supplice si doux.... SÉ . M a j us hoc vol o m eo
es t,</p>
<p>Salvo ut pudore manibus iinmoriar luis. Mourir par les mains en sauvant
ma vertu, c'est</p>
<p>plus que je ne demandais.</p>
<p>RA. Je sais mes perfidies.</p>
<p>SÉ. Instruitur omnis fraude feminea dolus.</p>
<p>Cet artifice est conduit avec toute la perfidie dont les femmes sont
capables.</p>
<p>RA. Ce farouche ennemi qu'on ne pouvait dompter.</p>
<p>Nourri dans les forêts, il en a la rudesse.</p>
<p>Hippolyte endurci par de sauvages lois,</p>
<p>Entend parler d'amour pour la première fois. SÉ. Sirvarum in cola</p>
<p>Ille efferatus, castus, intaclus, rudis.</p>
<p>1. Alexandre Hardy :</p>
<p>Ou si jo ne mérite un trait de ton courroux.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET SÉXÈQUE. 103</p>
<p>Ce farouche habitant des forêts, si chaste, si pur, si sauvage....</p>
<p>i,i. .Misérable, et je vis, et je soutiens la vue</p>
<p>De ce sacré soleil dont je suis descendue! &gt;L. Spectat hoc nostri salor</p>
<p>Sol generis et speclator. Le soleil, père de ny\ famille, voit un pareil
spectacle.</p>
<p>Î;A. De l'austère pudeur les bornes sont passées. s;':. Serus est nobis
pudor.</p>
<p>La pudeur n'est plus de saison.</p>
<p>I.A. C'est bien assez pour moi de l'opprobre éternel, D'avoir pu mettre
au jour un fils si criminel. Justes Dieux! qui voyez la douleur qui
m'accable', Ai-je pu mettre au jour un enfant si coupable?</p>
<p>SE. (Octavie.)</p>
<p>Ouos nunc pudor luctusque perpetius manel, Ex le, nefande, meque quoe
talem tuîi.</p>
<p>RA. Ce farouche ennemi qu'on ne pouvait dompter, Ce tigre que jamais je
n'abordai sans crainte-.</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>Oui, Creuse fait voir que le sort qui m'accabl&gt;:. 2. Corneille :</p>
<p>Va, tigre, va, cruel, barbare impitoyable!</p>
<p><pb/></p>
<p>104 RACINE ET SÉXÈQUE.</p>
<p>SÉ. Vincam sacvo*</p>
<p>Ante leones, ligresque truces, Fera quam saevi corda tyranni. Je
fléchirai des lions cruels et des tigres furieux plutôt que l'àme de ce
tyran féroce.</p>
<p>HA. Les moments me sont chcrs, écoutez-moi, Thésée ! SÉ. Audite Athenae,
tuque funesla pater</p>
<p>Pejor noverca. Athènes, écoute-moi, et toi aussi, père plus cruel</p>
<p>11 n'était point coupable. SÉ. Vana punisti pater</p>
<p>Juvenisque castus crimine incestae jacel!</p>
<p>Tu as puni ton fiis d'un crime imaginaire, et le</p>
<p>chaste jeune homme meurt victime d'un inceste qu'il</p>
<p>n'a pas commis.</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>Rends-lui son innocence en t'i'loig-nant de nous '■</p>
<p>2. Corneille :</p>
<p>Et qu'il n'empêche plus les deux mers de s'unir.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET SEXEQUE. 10a</p>
<p>Ouodcumque lellus genuit infesta, occidi Meaque fusum est dexlera...</p>
<p>Nec juvenis feras, Tiniui nzc infans. Quidquid est jussum levé esl...
Sed quid impavidum genus Fecisse prodesl?</p>
<p>Tous les monstres qu'enfanta le courroux de la ferre, mon bras les a
immolés.... Les bêtes les plus cruelles n'ont eft'rayé ni ma jeunesse,
ni mon enfance. Les travaux qu'on m'a imposés n'étaient rien pour moi.
Mais que m'a-l-il servi d'assurer le repos du genre humain?</p>
<p>RA. Les Dieux après six mois enfin m'ont regardé. SÉ. Iratis deis</p>
<p>Esse non licuit.</p>
<p>Les Dieux n'ont pu garder leur colère.</p>
<p>SÉ. Nunc inaderscunt genae,</p>
<p>Pallor ruborcm pellit.</p>
<p>BA. OEnone, qui l'eût cru, j'avais une rivale!</p>
<p>I. Alexandre Hardy :</p>
<p>Tant d'ennemis domptés, tant de travail souffert."</p>
<p><pb/></p>
<p>106 RACIXE ET SÉXÈQUE.</p>
<p>SÉ. In locum venit ferae</p>
<p>Invisa pellex.</p>
<p>Une rivale est venue plus odieuse que tous les monstres.</p>
<p>SÉ. O nulla dolor,</p>
<p>Contente paena, quaere supplicia horrida, Incogitala, infanda. Junonem
doce Quid odia valeant, nescit irasci salis.</p>
<p>RA. Que fais-je, où ma raison se va-t-eîle égarer? SÉ. Quid hoc? recedil
animus et ponit minas. Mais quoi! ma colère recule et s'apaise.</p>
<p>RA. Sa foi partout oflerte et reçue en cent lieux,</p>
<p>Trop crédules esprits que sa flamme a trompés2...</p>
<p>i. Desporles :</p>
<p>Ne me blessent point tant que l'amoureuse rage Qui d'ongles et de dents
cruellement m'outrage.</p>
<p>2. Thomas Corneille (Ariane) :</p>
<p>Ces indignes serments sur mon crédule esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACIXE ET SÉXÈQLE. 107</p>
<p>Et fixant de ses voeux l'inconstance fatale... Volage adorateur de mille
objets divers 1. É. Adice quoi nuptas prius,</p>
<p>Ouot virgines dilexit, erravil vagus.... Ubique caluit, sed levi caluit
face; Haerere amantes post vagos ignés soient.</p>
<p>Toutes les femmes et toules les vierges qu'il a aimées n'ont allumé en
lui qu'une ardeur passagère....</p>
<p>Il biile partout, mais ses feux n'ont duré que peu d'instants! Les
amants se fixent d'ordinaire après les amours volages.</p>
<p>RA. Où me cacher? Fuyons dans la nuit infernale. &gt;i:. Quo fugam praeceps
agam?</p>
<p>Mors sola portus dabilur aerumnis meis. Où fuir? où me dérober? La mort
seule peut offrir</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>A des volages Qui peuvent en un jour adorer cent visages.</p>
<p>Amadis Jamyn, dans son argument du i" livre de la Franciade, disait du
grand Ronsard, si maltraité par nos classiques : * 11 ressemble à
l'abeille, laquelle tire son profil de foutes fleurs pour en faire son
miel: aussi sans jurer en l'imitation d'un des</p>
<p><pb/></p>
<p>108 RACINE ET SEXEQUE.</p>
<p>RA. Hippolyle te fuit et bravant ton courroux,</p>
<p>Ton nom semble ofl'enser ses superbes oreilles.</p>
<p>Déesse, venge-toi 2, nos causes sont pareilles. SÉ. Animum rigentem
Iristis Hippolyti doma,</p>
<p>Amare discat, mutuos ignés ferai,</p>
<p>Del facilis aures. Miliga pectus ferum,</p>
<p>Innecte mentem. Torvus, a versus, ferox,</p>
<p>In jura Veneris redeat, hue vires tuas</p>
<p>In tende.</p>
<p>Domptez le coeur insensible de l'austère. Hippolyte.</p>
<p>ardeur partagée, qu'il écoute la voix d'une amante.</p>
<p>Adoucissez son humeur sauvage et enchaînez son</p>
<p>coeur. Ramenez sous les lois de Vénus cet esprit allier.</p>
<p>efforts !</p>
<p>SÉ. Et hic</p>
<p>Conlaclus ensis deserat castum iatus.</p>
<p>anciens plus que des autres, il considère ce qui est en eux de meilleur,
de quoi il enrichit (comme toujours il a été heureux notre langue
française. »</p>
<p>1. Rotrou :</p>
<p>Et jamais qii'ù genoux, comme aux pieds des autels.</p>
<p>2. Alexandre Hardy :</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET SÉNÈQUE. 10!) I</p>
<p>Ce fer qui vous a touchée ne doit pas rester aux i</p>
<p>côtés d'un corps chaste comme le mien. f</p>
<p>Je me lais, cependant Phèdre sort dune mère, |</p>
<p>Phèdre est d'un sang, seigneur, vous le savez trop |</p>
<p>[bien, |</p>
<p>De toutes ces horreurs plus rempli que le mien. I</p>
<p>]\ulla Minois levi |</p>
<p>Defuncta amore est; jungilur semper nefas. I</p>
<p>Aucune fille de Minos n'a brûlé d'un feu pur; tou- f</p>
<p>10</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RACINE ET GARNIER</p>
<p>GA.</p>
<p>(,x. L'amour ; ccoutumé lui déplaît trop vulgaire. Il veut s'ebastre
d'un qui ne soil ordinnhuj.</p>
<p>I:A. Votre flamme devient une flamme ordinaire... Et pour tout autre
objet ton àme indillérenle Dédaignait de brûler d'une flamme innocente.</p>
<p>GA. Hélas! toujours ton feu, toujours ton feu me brûle. RA. Je sentis
tout mon corps et transit* et brûler.</p>
<p>GA. Tu brûles follement. fi A. La fureur de mes feux...</p>
<p>Tantôt elle pâlit el tout soudainement</p>
<p>La couleur lui récha; fle, elle tremble fiévreuse.</p>
<p>I. Robert Garnier (1345-1601) a composé sur des sujets grecs et romains
les tragédies suivantes : l'orcic, Comélie, M- Antoine, Hippolyte., la
Troade, Antigone.</p>
<p>Pierre de Ronsard, l'elleau, Raïf. II. retienne, Amadis Jamyn ont écril
des vers en son lionneur. Les édifions de ses oïiivres sont très
nombreuses au commencement du xvu" siècle.</p>
<p>Corneille et Racine dnignaient parfois s'en inspirer, comme on le verra
dans notre prochain volume : Vtaijiats et Réminitcencei-.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 RACINE ET GARNIER.</p>
<p>Un trouble s'éleva dans mon àme éperdue.</p>
<p>GA. Dans le fond des forêts, morne, sombre, sauvage, Ne montrant presque
rien d'humain que le visage.</p>
<p>RA. Ce tigre, que jamais je n'abordais sans crainte... Nourri dans les
forets, il en a !a rudesse.</p>
<p>GA. O sacré géniteur des hommes et des Dieux,</p>
<p>D'où me vient celte peste en mon lignage infâme?</p>
<p>RA. Justes Dieux! qui voyez la douleur qui m'accable, Ai-je pu mettre au
jour un enfant si coupable?</p>
<p>GA. D'où me vient en ma race une si maudite âme? O ciel, injuste ciel,
qui pardonnes les crimes...</p>
<p>A. Dieux ! qui voyez mon mal, Dieux qui voyez mes peines. Dieux! qui
voyez sécher mon sang dedans mes veines. _*A. J'ai langui, j'ai séché
dans les feux, dans les larmes. Il suffit de tes yeux pour t'en persuader.</p>
<p>GA. O Dieux! qui de là-haut voyez comme je suis...</p>
<p>Nous aurons notre sang infect de son poison. RA. Ainsi donc jusqu'au
bout tu veux m'empoisonner?</p>
<p>GA. De mon coeur offensé la douleur incurable, RA. D'un incurable amour
remèdes impuissants.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNIER. 113</p>
<p>GA. Je brûle misérable et le feu que je porte... I,A. Mon époux est
vivant et moi je brûle encore. Portant partout le trait dont je suis
déchiré.</p>
<p>GA. Pour finir mes langueurs qui recroîtront toujours Sans jamais
prendre fin qu'en finissant mes jours.</p>
<p>HA. Jusqu'au dernier soupir de malheurs poursuivie, Je rends dans les
tourments une pénible vie.</p>
<p>GA. Ce ne serait sans lui qu'une brutale ranc. RA. Phèdre ensevelirait
la brutale insolence.</p>
<p>• A. S'enflamme incessamment de quelque amour nouvelle. i;A. Tranquille
et nous cachant de nouvelles amours.</p>
<p>GA. Oui n'a que l'inconstance et de qui la cervelle .. RA. Et fixant de
ses voeux l'inconstance fatale.</p>
<p>GA. En son coeur infielé, la rage et le courroux... SA. Me nourrissant
de fiel, de larmes abreuvée.</p>
<p>GA. Mais qui AOUS fléchira ce jeune homme inflexible?</p>
<p>— Mais de faire fléchir un courasre inflexible.</p>
<p>l'.A</p>
<p>1. Rotrou :</p>
<p>Hencontrc-l-eI!e en vous une àme inaccessible'* — Et gardez que heurtant
un oeur inaccessible"?</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 RACINE ET GARNIER.</p>
<p>GA. Ma douleur se nourrit et croit toujours plus forle...</p>
<p>Réprimez cet amour qui art incestueux. RA. Vous nourrissez un feu qu'il
vous faudrait éteindre.</p>
<p>— Un coeur toujours nourri d'amertume et de pleurs.</p>
<p>GA. Ne verrai-je jamais hors de voire pensée,</p>
<p>Ne vous lai ira jamais sommeiller en repos. RA. Dans de plus nobles
soins chercher votre repos.</p>
<p>RA. Quand ma faible raison ne règne plus sur moi, Lorsque j'ai de mes
sens abandonné l'empire.</p>
<p>GA. Je meurs, de trop vous voir, je meurs, hélas, je meurs. RA. Quand je
me meurs...</p>
<p>GA. Hé Dieu! que faut-il faire, Hippolyte m'époinl, El quand il esl
présent et quand il n'y est point.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNIER. 11;</p>
<p>,!A. Perfide, oses-tu bien te montrer devant moi?</p>
<p>Monslre, qu'a trop longtemps épargné le tonnerre !</p>
<p>GA. Tu vis, monstrueux enfant, tu vis donc impuni Après avoir ton père
en ma couche honni!</p>
<p>GA. D'un pudique rcr/nrd. d'un sourcil vénérable. I;A. Phèdre seule
charmait tes impudiques yeux.</p>
<p>GA. Et que cruellement nos esprits il aflbllc. ISA. Tu ne saurais plus
loin pousser la cruaulé.</p>
<p>GA. Ouvre le coeur glacé d'Hippolyte et lui mets Les tisons de l'amour
dans ses os enflammés: Que désormais il aime et comme moi ressente De
l'amoureux brandon l'ardeur impatiente:</p>
<p>HA. Déesse, venge-toi, nos causes sonl pareilles, Qu'il aime...</p>
<p>GA. C'est l'amour de Thésé qui vous tout mente ainsi!</p>
<p>Hélas, voire Hippolyte, hélas! c'est mon souci!</p>
<p>J'ai, misérable, j'ai la poitrine embrasée</p>
<p>Toujours de son amour votre âme est embrasée...</p>
<p>Oui, prince, je languis, je brûle pour Thésée.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 RACINE ET GARNIER.</p>
<p>GA. L'amour amollit tout-, fût-ce un rocher sauvage. RA. Quelles
sauvages moeurs, quelle haine endurcie, Pourrait en vous voyant n'être
pas adoucie?</p>
<p>GA. Mais ne craignez-vous pas un remords misérable? RA. Mais un secret
remords agile mon esprit.</p>
<p>GA. Semblable au port d'un Dieu, de maintien et de geste. RA. Tel qu'on
dépeint un Dieu, ou tel que je vous vois...</p>
<p>GA. Maintenant la fureur plus forte me commande. RA. Eh bien! connais
donc Phèdre et toute sa fureur.</p>
<p>GA. Qui commandes aux bois et aux montagnes sombres. Qui là-bas, aux
enfers, régnent entre les ombres!</p>
<p>RA. Moi-même il m'enferma dans les cavernes sombres, Lieux profonds et
obscurs de l'empire des ombres.</p>
<p>GA. Ce trattre incestueux, ce violeur de femmes. RA. Fuis, traître, ne
viens pas ici braver ma haine!</p>
<p>RA. Prends garde que jamais l'astre qui nous éclaire Ne te voie en ces
lieux mettre un pied téméraire.</p>
<p>GA. Qu'il se montre facile et chasse de son coeur Par toi, vierge,
attendri, toute austère rigueur. RA. On sait de mes chagrins
l'inflexible rigueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>KACINE ET GARNIE». 117</p>
<p>GA. Or cours où lu voudras, traverse, vagabond, Les terres et les mers
de ce grand monde rond... Cours donc où tu voudras, tu ne snurais tant
faire Qu'éviter de ton mal le mérité salaire...</p>
<p>RA. Fuis, traître, ne viens point ici braver ma haine... Fuis, si lu ne
veux pas qu'un châtiment soudain T'ajoute aux scélérats qu'a punis cette
main...</p>
<p>GA. Tu ne saurais fuir les vengeresses peines De ton impiété qui te
suivront soudaines... Las! ne m'avait assez malheuré le destin!...</p>
<p>RA. Avec quelle rigueur, destin, tu me poursuis!</p>
<p>RA. Et toi, Neptune, et loi...</p>
<p>Tu promis d'exaucer le premier de mes voeux.</p>
<p>GA. Je n'entreprendrais point de te faire demande De ce troisième voeu
que pour chose bien grande.</p>
<p>KA. Avare du secours que j'attends de tes soins,</p>
<p>Mes voeux t'ont réservé pour de plus grands besoins.</p>
<p>GA. Souvienne-toi, grand Dieu, de ta sainte promesse.</p>
<p>RA. Souviens toi que pour prix de mes efforts heureux</p>
<p>Tu promis d'exaucer le premier de mes voeux.</p>
<p>GA. Quel désastre nouveau vient mon mal redoubler? RA. H sort. Quelle
nouvelle a frappé mon oreille '?</p>
<p>1. Rolroii :</p>
<p>Un bruit «jui par ia ville a frappé mon oreille.</p>
<p><pb/></p>
<p>M 8 RACINE ET G ARMER.</p>
<p>GA. Tu ne saurais fuir mes homicides traits...</p>
<p>Un Dieu vengeur le suit, tu ne peux l'éviter 2.</p>
<p>GA. O maison désolée, ô maison misérable! RA. O désespoir, ô crime! ô
déplorable race!</p>
<p>GA. Pourras-tu regarder le saint trône des Dieux?</p>
<p>Pourras-tu plus lever la face vers les cieux? RA. Misérable et je vis et
je soutiens la vue</p>
<p>De ce sacré soleil dont je suis descendue!</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>De cet heureux ingrat, si cruel en\-ers vous. A mes soumissions vous
fait inexorable.</p>
<p>2. Rolrou :</p>
<p>D'un infaillible pas tu cours au précipice.</p>
<p>3. Boileau (curieuse réminiscence) :</p>
<p>Leur venin qui sur moi brûle de s'épancher.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNIER. 110</p>
<p>A conuu te rieur homicide Des femmes qu'on ne daigne aimer... Elle ne
brasse que vengeance... | Ardent de venger son t'efus...</p>
<p>. je ne projeté en moi que désastre el qu'horreur.</p>
<p>. Ton beau-père Minos excuserait ton tort.</p>
<p>. Minos juge aux enfers tous les pales humains.</p>
<p>. Que puisses-tu bientôt dedans l'onde oublieuse</p>
<p>Ensevelir mon crime et la mort outrageuse? \. D'une action si noire</p>
<p>Que ne peut avec elle expirer la mémoire ' !</p>
<p>A. L'écume avec le sang de la bouche leur sort 3.</p>
<p>A. Ils rougissent le mors d'une sanglante écume.</p>
<p>A. Où le sang nous guidait d'une vermeille trace. • De son sang généreux
la trace nous conduit.</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>Et plus j'ai fait pour vous, plus l'action est uoiro.</p>
<p>2. Alexandre Hardy:</p>
<p>Retourne donc, ingrat, sur tes ItumiJes pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 RACINE ET GARNIER.</p>
<p>GA. El que toujours mon mal se présente â mes yeux. RA. Confus,
persécuté d'un mortel souvenir.</p>
<p>GA. Si nous vous eussions vu. quand voire géniteur Vint en l'île de
Crète, Ariane ma soeur Vous eût plutôt que lui, par *&gt;M fil salutaire.
Retiré des prisons du roi Minos son père.</p>
<p>RA. Par vous aurait péri le monstre de la Crète... Ma soeur du fil fatal
eût armé votre main... Mais non, dans ce dessein je l'aurais
devancée,... C'est moi, prince, c'est moi dont Futile secours...</p>
<p>GA. Quand il e?t arrêté, mon enfant, que Ton meure, On n'y peut reculer
d'une minute l'heure.</p>
<p>RA,. Ali! seigneur, si votre heure est une fois marquée, Le ciel de vos
raisons ne sait pas s'informer.</p>
<p>GA. Il est aisé d'entrer dans le pâle séjour. RA. Mais qu'il n'a pu
sortir de ce triste séjour.</p>
<p>GA. Hélène Lédéanne aussitôt il ne vit,</p>
<p>Qu'épris de sa beauté, corsaire, il la ravit. RA. On dit que ravisseur
d'une amante nouvelle.</p>
<p>RA. Et d'un refus cruel l'insupportable injure.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNI ER. 121</p>
<p>CA. Voici notre ennemi, le Troique flambeau. RA. Mais j'aperçois venir
sa mortelle ennemie.</p>
<p>ALEXAMIHE UARDY (Ariane) Les plus heureux amants ce sont les plus
faussaires. Qui changent vagabonds de maîtresse et d'amour.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Volage adorateur de mille objets divers.</p>
<p>ALEXANDRE UAKDY (Ariane) Captif du labyrinthe aux inconnus détours.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Vous eût du labyrinthe enseigné les détours.</p>
<p>ALEXANDRE UARDY (Alcméon)</p>
<p>Il faut que du pervers A quel prix que ce soit je purge l'univers.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Reste impur des brigands dont j'ai purgé la terre.</p>
<p>ALEXANDRE UARDY (Ariane) Où mes baisers lassaient son impudique bouche.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Phèdre seule charmait tes impudiques yeux.</p>
<p>KA. Par vos faibles genoux que je tiens embrassés.</p>
<p>GA. (Antigone.)</p>
<p>Parcelle douce main tremblante de faiblesse, Et par ces chers genoux que
je tiens embrassés.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>122 RACINE ET GARN1ER.</p>
<p>RA. Tu le veux, lève-toi. GA. Ma fille, lève-toi,</p>
<p>RA. Vous voyez devant vous un prince déplorable. GA. O espérance vaine,
o enfant déplorable'.</p>
<p>HA. Mais ne ditférez point, chaque moment vous tue.</p>
<p>Réparez, promptcmenl votre force abattue. GA. Je ne vous requiers pas
que le deuil qui vous tue</p>
<p>Vous veuillez dépouiller de votre ûnu abattue.</p>
<p>GA. (Antoine.)</p>
<p>Cette amour insensée, Dont ma belle ennemie alléchante attrapa Ma peu
eau te raison....</p>
<p>[fortune.</p>
<p>RA. Ne peut ni soupirer, ni brûler que pour elle. GA. Vous me faites
mourir de vous voir soupirer.</p>
<p>i. Alexandre Hardy :</p>
<p>Qui sait par l'univers mes victoires semées.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNIER. 123</p>
<p>iA. Mon Ame chez les morts descendra la première,</p>
<p>Mille chemins ouverts y conduisent toujours I</p>
<p>El ma jusle douleur choisira les plus courts '. )</p>
<p>Mille et mille chemins au creux Acheron tendent, j Et tous hommes
mortels quand leur plaît y descendent-. ]</p>
<p>RA. Par un charme fatal vous fûtes entraînée. GA. Pour Dieu, mon
géniteur, apaisez votre mal,</p>
<p>Puisqu'il ne vient de crime, ains d'un malheur fatal.</p>
<p>HA. Madame, rappelez votre vertu passée. CA. Il vous faut rappeler les
vertus exilées.</p>
<p>RA. Va, laisse-moi le soin de mon sort déplorable...</p>
<p>RA. Lieux profonds et voisins de l'empire des ombres.</p>
<p>GA. (Hippolyte.)</p>
<p>Depuis que sous la voûte horriblement profonde,</p>
<p>— Suis-je encor aux enfers entre les cris des ombres?</p>
<p>RA. O ciel! de ma prison pourquoi m'as-tu tiré?</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>Ce sont pour l'apaiser les chemins les plus courts.</p>
<p>2. Alexandre Hardy :</p>
<p><pb/></p>
<p>124 RACINE ET GARNIER.</p>
<p>GA. Las! que ne suis encore où j'étais, aux enfer-.-. Enfermé pieds et
mains d'insupportables fers ! — Échappé de ta geôle on vif je languissais.</p>
<p>RA. Je crois te voir chercher un supplice nouveau ; Toi-même de ton sang
devenir le bourreau.</p>
<p>De quelque Prométhée ou de quelque Ixion, D'un Typhon, d'un Sisyphe, et
si l'horreur noircie De Pluton garde encore un plus Apre tourment, L'on
t'en ira gesner perpétuellement.</p>
<p>RA. Souffrez que pour jamais le tremblant Ilippolyle. GA. Que de vous
attendait ma tremblante vieillesse.</p>
<p>RA. Qu'il mette sur son front le sacré diadème. GA. Prenez le sceptre en
main, mettez-vous sur le front Le royal diadème....</p>
<p>RA. Je l'évitais partout, ô comble de misère ! GA. Le comble du malheur
qui vous fait lamenter.</p>
<p>RA. Mon pays, mes enfants, pour vous j'ai tout quitté.</p>
<p>Pour la servir, j'ai tout fait, tout quitlé. GA. Ores, j'ai tout quitté
pour toi, mon Anligone,</p>
<p>J'ai laissé femme, enfants et de Thèbes le trône.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNIER. 125</p>
<p>RA. Misérable, et je vis! et je soutiens la vue De ce sacré soleil dont
je suis descendue ! Le ciel, tout l'univers est plein de mes aïeux. Où
me cacher? Fuyons dans la nuit infernale.</p>
<p>GA. Anligone.)</p>
<p>Mais ce n'est pas assez, car du ciel je suis vu, Le ciel tous regardant
est témoin de mon crime, Et ne m'engoufl're, hélas! sous l'infernal
abîme...</p>
<p>RA. Hélas, du crime all'reux dont la honte me suit...</p>
<p>GA. La mort qui me suivait tiré de la mamelle.</p>
<p>GA. Penses-tu qu'il me resle</p>
<p>Encore un parricide et encore un inceste?</p>
<p>RA. Voulez-vous sans pitié laisser finir vos jours?</p>
<p>GA. Voulez-vous succomber sous une adversité?</p>
<p>S'il vous plaît de mourir et qu'une mort soudaine, Seule puisse étouffer
votre incurable peine,</p>
<p>1. Alexandre Hardy :</p>
<p>S'ils désirent la paix, affecter le rc;»os, LA guerre, respirer le fer
et le carnajre.</p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 RACINE ET GARNIER.</p>
<p>Je mourrai comme vous..,</p>
<p>N'aurez-vous point pitié de ma douleur amère?</p>
<p>RA. Madame, je cessais de vous presser de vivre,</p>
<p>GA. (Anligone.)</p>
<p>Quand vous n'auriez, mon père, autre cause de vivre Que pour Thèbes
défendra £t la rendre délivre De combats fraternels, vous ne devez
mourir, Ains vos jours prolonger pour Thèbes secourir... Votre vie est
la nôtre et qui l'aurait ravie Aurait ravi de vous el de chacun la vie...</p>
<p>GA. Ce mortel pensement, je vous prie, eflàcez De votre âme affligée et
laissez cette eètvie De mourir où le sort trop cruel vous convie.</p>
<p>GA. Ton louable désir sera de moi vainqueur, Je vivrai, ma mignonne,
afin de te complaire, Et traînerai mon corps par ce mont solitaire,
Autant que tu voudras.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNIER. 127</p>
<p>LA. Qu'il n'entraîne après lui tout ce peuple volage. GA. Qui des
volages Dieux, des dieux légers n'a crainte.</p>
<p>ix. Hélas! de vos malheurs innocente ou coupable. GA. D'un sort
contraire était coupable et innocente.</p>
<p>t.\. Mais ce coupable amour dont il est dévoré.</p>
<p>GA. La 7'roade.)</p>
<p>Plus je suis en repos, plus ce funeste «onge Ancré dedans mon coeur me
dévore et me ronge.</p>
<p>FA. Vient se rassasier d'une si chère vue. GA. J'ai encore du sang pour
le rassasier.</p>
<p>RA. TU m'oses présenter une tête ennemie. GA. (Anligone.)</p>
<p>RA. Ah! douleur non encore éprouvée!</p>
<p>Tout ce que j'ai souffert, mes craintes, mes transports, N'était qu'un
faible essai du tourment que j'endure*.</p>
<p>GA. (Porcie.)</p>
<p>0 douleur, qui n'as point de douleur comparable! Tes douleurs, tes
tourments, tes larmes écoulées, Las ! ne sont pas pour être aux miennes
égalées !</p>
<p>1. Thomas Corneille (Ariane) :</p>
<p>Peignez-lui bien l'excès du tourment que j'endure.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 RACINE ET GARNIER.</p>
<p>Oui soutirent, comme moi, quelque mal angoisseux.</p>
<p>RA. A-t-elie en l'accusant osé noircir sa vie? GA. Que leur peureuse
mort noircissait d'infamie.</p>
<p>RA. Misérable et je vis ! GA. (Cornêlie.)</p>
<p>Et je vis misérable/</p>
<p>RA. Dans la profonde mer OEnone s'est lancée. GA. (Cornêlie.)</p>
<p>Et sanglant élancé dedans la mer voisine.</p>
<p>RA. Moi régner, moi ranger un peuple sous ma loi, Quand ma faible raison
ne règne plus sur moi!</p>
<p>GA. (Antoine.)</p>
<p>RA. J'ai langui, j'ai séché dans les feux, dans les larmes!. GA. Je
l'aime, ançois je brûle au feu de son amour.</p>
<p>RA. Craint-on de s'égarer sur les traces d'Hercule? Quels courages Vénus
n'a-t-ellc pas domptés?</p>
<p>GA. (Antoine.)</p>
<p>Quoi! le fameux Alcide, Alcidc la merveille De la terre et du ciel, en
force non pareille,</p>
<p>1. Thomas Corneille (Ariane) :</p>
<p>J'ai souffert, j'ai langui, d'amour tout consumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNIER. 129</p>
<p>Xe ploya sous le faix de cette volupté, De cette passion ne se vit pas
dompté?</p>
<p>Esclave, s'il vous perd, et roi si vous vivez.</p>
<p>Sur qui dans vos malheurs voulez-vous qu'il s'appuie?</p>
<p>Ses larmes n'auront plus de main qui les essuie? GA. Pour vos enfants
vivez 1.</p>
<p>Et d'un sceptre si beau mourant ne les privez!</p>
<p>Hélas! que feront-ils, qui en prendra la cure?</p>
<p>Qui vous conservera, royale géniture ?</p>
<p>Celle petite enfance en servitude choir.</p>
<p>RA. Quelles sauvages moeurs, quelle haine endurcie</p>
<p>Pourrait, en vous voyant, n'être pas adoucie?</p>
<p>Quand même ma fierté pourrait s'être adoucie '. GA. (Les Juives.)</p>
<p>0 seigneur, notre Dieu ! ton coeur soit adouci !</p>
<p>Mais, hélas! bien souvent notre âme est endurcie.</p>
<p>RA. La mort aux malheureux ne cause point d'effroi. GA. La mort aux
affligés vient toujours trop tardive.</p>
<p>GA. Au bout de mes travaux je suis presque arrivée.</p>
<p>1. besporles :</p>
<p>On de peur qu'a la fin votre coeur endurci Touché de mes douleurs ne se
rende adouci.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 RACINE ET GARNIE».</p>
<p>RA. Ismène, dis-tu vrai? N'es tu pas abusée? GA. Partant cette douceur
ne vous doit abuser.</p>
<p>RA. Je me cachais au jour, je fuyais la lumière. GA. Je ne veux plus du
jour, j'ai sa lampe odieuse.</p>
<p>RA. Ses longs mugissements font trembler le rivage. GA. (Bradama.nle.)</p>
<p>L'océan en frémit, la terre en tremble toute.</p>
<p>RA. Pour bannir l'ennemi dont j étais idolâtre *. GA. Et les aspres
assauts de sa douce ennemie.</p>
<p>RA. Libres dans nos malheurs, puisque le ciel l'ordonne, Le don de notre
foi ne dépend de personne.</p>
<p>RA. J'ai fait l'indigne aveu d'un amour qui l'outrage.</p>
<p>— Non, je ne puis souffrir un bonheur qui m'oulrag'.</p>
<p>I. Alexandre Hardy :</p>
<p>Ilevoir l'unique objet qu'idolâtre mon âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNIER. 131</p>
<p>— Et le ciel et l'époux que ma présence outrage. i. 0 d'un sort
outrageux trop outrageux assaul !</p>
<p>A. L'hymen n'est point toujours entouré de flambeaux. A. Que je meure
d'angoisse et qu'au lieu du flambeau De notre heureux hymen, vous
trouviez un tombeau.</p>
<p>A. Et si lors qu'avec vous nous tremblons pour ses jours,</p>
<p>j ranquille, el nous cachant de nouvelles amours. A. S'il vil, s'il est
épris de quelque amour nouvelle!</p>
<p>A. Les Dieux après six mois enfin m'ont regardé. A. Hradamanle.)</p>
<p>(Dieuj A regardé ses pleurs au milieu de son ire.</p>
<p>A. Ah! cruel, tu m'as Irop entendue!</p>
<p>— C'est peu de l'avoir fui, cruel, je l'ai chassé! A. Cherchez, suivez,
trouvez, ce Roger, ce cruel\</p>
<p>f A. Jusqu'au dernier soupir de malheurs poursuivie. f-A. Trop longtemps
jusqu'ici de malheurs poursuivie.</p>
<p>.i</p>
<p>|ii\. Aux portes de Trézêne el parmi ces tombeaux</p>
<p>Des princes de ma race antiques sépultures.</p>
<p>Est un temple sacré formidable aux parjures. | Là, si vous m'en croyez,
d'un amour éternel,</p>
<p>Xous irons confirmer le serment solennel.</p>
<p>RONSARD</p>
<p>Si le matin, dès l'aurore vermeille,</p>
<p><pb/></p>
<p>132 RACINE ET GARNIER.</p>
<p>RACINE</p>
<p>J'aime, je l'avouerai, cet orgueil généreux Oui jamais n'a fléchi sous
le joug amoureux, ... Et vaincu plus souvent et plutôt surmonté....</p>
<p>UONSARl)</p>
<p>Qui de mon coeur remporte pour conquête L'orgueil premier qui n'avait
point été D'un autre amour «pie le lien surmonté.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Par quel trouble me voi-je emporté loin de moi? Maintenant je me cherche
el ne me trouve plus.</p>
<p>RONSARD</p>
<p>Oue mon penser d'un autre prend naissance, Que je m'oublie et qu'un
nouvel émoi Me trouble toute et m'envole de moi.</p>
<p>RACINE Soumis, apprivoisé, reconnaît un vainqueur.</p>
<p>RONSARD</p>
<p>De confesser qu'amour soit ton vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET GARNIER. 133</p>
<p>RACINE</p>
<p>Portant partout le trait dont je suis déchiré.</p>
<p>RONSARD</p>
<p>Ainsi Climène, en son esprit errante, Court et recourt, sans voir jamais
oslé L'importun liait qui navre son côté.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Devant ses yeux cruels une autre a trouvé grâce.</p>
<p>DESPORTES</p>
<p>Et que vos yeux cruels ne me soient jamais doux.</p>
<p>RACINE</p>
<p>DESPORTES</p>
<p>Sa joue est toute teinte en mortelle couleur.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Et ce feu dans Trézène a donc recommencé.</p>
<p>DESl'ORTES</p>
<p>Mes feux el vos beautés continueront aussi.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Quel fruit recevront-ils de leurs vaines amours? 11 faut d'un vain amour
étouffer la pensée.</p>
<p>DESPORTES</p>
<p>Des succès incertains de vos vaines amours.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>134 RACINE ET GARNIER.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Va trouver de ma part ce jeune ambitieux, Ne rougis pas de prendre une
voix suppliante !</p>
<p>VIRGILE</p>
<p>I soror, atque hoslem supplex affare superbum.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Tes discours trouveront plus d'accès que les miens.</p>
<p>VIRGILE</p>
<p>Sola viri molles aditus et tempora noras.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET ALEXANDRE HARDY</p>
<p>RA. Je te laisse trop voir mes honteuses douleurs. HA. Qui soupire à
demi ses honteuses douleurs. — Ne découvre que trop ses muettes douleurs.</p>
<p>RA. Et je m'en vais pleurer leurs faveurs meurtrières. HA. Qu'au travers
on lirait une fraude meurtrière.</p>
<p>RA. Tu m'oses présenter une tête ennemie.</p>
<p>Athènes me montra mon superbe ennemi. HA. Un superbe ennemi te présente
sa tôle.</p>
<p>PA. Moi-même il m'enferma dans les cavernes sombres. HA. Que ce mâtin'
tenait captif en sa caverne.</p>
<p>PA. D'une tige coupable il craint un rejeton. HA. Ainsi père orphelin
d'un surjon précieux. Digne de repeler sa tige dans les cieux.</p>
<p>1. Il s'agit de Cerbère.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 RACINE ET ALEXANDRE HARDY.</p>
<p>RA. Quelles sauvages moeurs, quelle haine endurcie,</p>
<p>Pourrait en vous voyant, n'êlre pas adoucie? HA. Qu'on ne puisse adoucir
tes féroces humeurs.</p>
<p>RA. Enfin tous tes conseils ne sont plus de saison. HA. Que les communs
moyens ne sont plus de saison.</p>
<p>RA. O toi! qui vois la honte où je suis descendue, Implacable Vénus,
suis-je assez confondue!</p>
<p>ÎJA. Déplorable Célie, où te vois-tu réduite?</p>
<p>Ta honte virginale autant vaut mise en fuite.</p>
<p>RA. Son épée en vos mains heureusement laissée. HA. Non,plus que nos
malheurs heureusement finis.</p>
<p>RA. Pour bannir l'ennemi dont j'étais idolâtre. RA. Celle qui te brûlait
d'un idolâtre amour.</p>
<p>RA. Hélas! du crime affreux donl la honte me suit. HA. Et moi, toujours
pressé du bourreau qui me suit.</p>
<p>RA. Et ce fer malheureux profanerait ses mains. RA. Ne veut que
profaniez votre illustre valeur.</p>
<p>RA. Volage adorateur de mille objets divers. HA. Caméléon, de qui le
variable amour A mille impressions diverses en un jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET ALEXANDRE HARDY. 137</p>
<p>HA. On sème de sa mort d'incroyables discours. HA. Ses louanges plus
loin que le monde semées.</p>
<p>RA. Modère tes bontés dont l'excès m'embarrasse. HA. Modère, je te prie,
un excès d'amitié.</p>
<p>Avait de votre bras senti la pesanteur. HA. Ils font sentir aux parjures
ingrats La pesanteur fatale de leurs bras.</p>
<p>RA. A quel nouveau tourment je me suis réservée. HA. A de pires
tourments te reserve, pervers.</p>
<p>RA. Hélas! ils se voyaient avec pleine licence.</p>
<p>HA. Tu puises des faveurs avec pleine licence.</p>
<p>RA. Que mon coeur, chère Ismène, écoute avidement.</p>
<p>HA. Il le dévorerait, avidement cherché.</p>
<p>R*. Vous nourrissez un feu qu'il vous faudrait éteindre.</p>
<p>HA. Et d'allumer un feu qu'il ne saurait éteindre.</p>
<p>RA. Et dans un fol amour ma jeunesse embarquée.</p>
<p>HA. De l'honneur embarquée irai-je au changement?</p>
<p>RA. OEnone, prend pitié de ma jalouse rage !</p>
<p>n\. Se laisse maîtriser d'une jalouse rage.</p>
<p>ftA. Et leur osent du crime applanir le chemin.</p>
<p>HA. Désirant m'applanir le chemin de sa grâce.</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 RACINE ET ALEXANDRE HARDY.</p>
<p>RA. Et que du fol amour qui trouble ma raison. HA. Du mal désespéré qui
trouble ma raison.</p>
<p>RA. Ma blessure trop vive aussitôt a saigné.</p>
<p>HA. Et que toujours ta perte en nos coeurs saignera.</p>
<p>RA. Ainsi que la vertu le crime a ses degrés. HA. Ce ne sont
qu'eschelons qui la vertu sublime Montent dedans le ciel, sa palme
légitime.</p>
<p>RA Confus, persécuté d'un mortel souvenir. HA. Une même douleur
persécute mes jours.</p>
<p>RA. Cette âme si superbe est enfin dépendante.</p>
<p>HA. Vous fureurs, des décrets d'Eaque dépendantes.</p>
<p>RA. Je vois de ses froideurs le principe odieux. HA. Un principe mauvais
a souvent bonne issue.</p>
<p>RA. J'aime en lui sa beauté, sa grâce tant vantée,</p>
<p>Présents dont la nature a voulu l'honorer. HA. La beauté que nature a
mis sur son visage.</p>
<p>RA. M'ont fait succer encor cet orgueil qui félonne. HA. Qui succe avec
le lait la haine héréditaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET ALEXANDRE HARDY. 130</p>
<p>RA. Qui n'a jamais fléchi sous le joug amoureux. HA. Joint que ma
liberté fuit le joug amoureux '.</p>
<p>MA. S'usurper téméraire une telle licence! Enfreindre le respect
paternel, effronté!</p>
<p>RA. Je goûtais en tremblant ce funeste plaisir.</p>
<p>HA. Que de me replonger en ces funèbres craintes.</p>
<p>KA. Me puis-je, avec honneur, dérober avec vous? HA. Te serais-tu,
cruel, dérobé de mon cojur?</p>
<p>i. Ce vers est tiré de Felismène où l'on voit aux prises deux femmes
jalouses.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 HACIXE ET ALEXANDRE HARDY.</p>
<p>RA. Hélas! du crime affreux dont la honle me suit,</p>
<p>Jamais mon triste coeur n'a recueilli le fruit. HA. Te voir du fruit
lascif de ton crime frustré.</p>
<p>J'ai pâli du dessein qui vous a fait sortir. BA. Tremblotante, je viens
le motif enquérir.</p>
<p>RA. Et d'un cruel refus l'insupportable injure. HA. Plutôt que de
souffrir l'injurieux affront.</p>
<p>Qui ne peut espérer que l'affront d'un refus.</p>
<p>— Accroisse des tyrans l'insupportable orgueil.</p>
<p>RA. Ma lâche complaisance ait nourri le poison. HA. Nourrir de mes
douleurs la longue violence.</p>
<p>RA. Puis-je vous demander quel funeste nuage</p>
<p>Seigneur a pu troubler votre auguste visage? HA. Quel nuage ce front
soucieux enveloppe?</p>
<p>RA. Observer de quel front j'ose aborder son père. HA. Douteuse de quel
front je pourrai l'aborder.</p>
<p>RA. Cependant sur le dos de la plaine liquide</p>
<p>HA. Je Tirais arrache! dedans ses bras liquides,</p>
<p>En dépit des Triions, de tous les dieux humides.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET ALEXANDRE HARDY. 141</p>
<p>F.A. Même aux pieds des autels que je faisais fumer,</p>
<p>RA. Pour ceux qui, comme toi, par de lâches adresses Des pr:'t;ces
malheureux nourrissent les faiblesses. HA. De l'oreille des rois subtils
empoisonneurs.</p>
<p>I:A. Asservi maintenant sous la commune loi. HA. Mais la nécessité
d'amour n'a point de loi.</p>
<p>Madame et dans vos bras met... HA. Je ne redoute plus de puissances
contraires,</p>
<p>Entre vos bras rendu, chère moitié de moi1...</p>
<p>RACINE</p>
<p>PETROXE</p>
<p>Te vigilans oculis, animo te nocle requiro. Vidi ego me tecum falsa sub
imagine somni.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 RACINE ET ALEXANDRE HARDY.</p>
<p>RACINE</p>
<p>PETRONE</p>
<p>Ouis locus insidiis dabilur mihi tutus amoris?</p>
<p>RACINE</p>
<p>Où la vertu respire un air empoisonné.</p>
<p>PETRONE</p>
<p>Venlosa haec et enormis loquacitasanimosjuvenum ad magna surgentes
veluti pestilenli quodam sidère adflavit.</p>
<p>RACINE</p>
<p>LEVERT</p>
<p>Est-il d'autres amants qui soupirent pour vous?</p>
<p>RACINE</p>
<p>De porter la douleur dans une âme insensible.</p>
<p>LEVERT</p>
<p>Je veux porter la haine au milieu de son coeur.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Je ne sais où je vais, je ne sais où je suis.</p>
<p>DESPORTES</p>
<p>Je ne sais que je fais, je ne sais où je suis.</p>
<p>RACINE</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET THOMAS CORNEILLE</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>Et sa triste langueur Vous fait lire en ses yeux ce que souffre son coeur.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Ses regards de sur vous ne pouvaient se distraire '.</p>
<p>RACINE</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>N'importe, essayez tout, parlez, priez, pressez!</p>
<p>RACINE</p>
<p>Presse, pleure, gémis, peins lui Phèdre mourante!</p>
<p>T1I0SIAS CORNEILLE</p>
<p>Où tout me désespère, où tout blesse mes yeux.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Phèdre ici vous chagrine et blesse votre vue.</p>
<p>1. Quand nous citons des vers de Pierre Corneille, nous ne mentionnons
pas. comme pour Thomas, le prénom.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 RACINE ET THOMAS CORNEILLE.</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>Combien il est sorti satisfait de ma haine.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Comme il ne respirait qu'une retraite prompte!</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>Triomphent par leur fuite et bravent ma fureur! Leur triomphe me tue...</p>
<p>RACINE</p>
<p>De leur triomphe affreux je les verrais jouir!</p>
<p>THOMAS CORNEILLE (Ariane)l Peut-être en ce moment aux pieds de ma
rivale, Il rit des vains projets où mon coeur se ravale! Tous deux
peut-être...</p>
<p>RACINE</p>
<p>Au moment où je parle, ah! mortelle pensée, Ils bravent la fureur d'une
amante insensée!</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>J'ai trop gémi, j'ai trop pleuré tes injustices.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Ariane aux rochers contant ses injustices.</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>La perfide abusant de ma tendre amitié.</p>
<p>RACINE</p>
<p>La perfide abusant de ma faiblesse extrême.</p>
<p>1. UAriane de Thomas Corneille avait été représentée en 1672 avec un
très grand succès. Racine en a imité le ton, les caractères, et
jusqu'aux jeux de scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET THOMAS CORNEILLE. 145</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>RACINE</p>
<p>Jamais mon triste coeur n'a recueilli le fruit.</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>Pourquoi m'ouvrir les yeux quand je veux les fermer.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Thésée ouvre vos yeux en voulant les fermer.</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>Souvent ce qui nous plaît par une erreur fatale.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Par un charme fatal vous fûtes entraînée.</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>Vous trouveriez bien mieux le chemin de son coeur.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Aricie a trouvé le chemin de son coeur.</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>RACINE</p>
<p>Ils suivaient sans remords leur penchan' amoureux.</p>
<p>THOMAS CORNEILLE</p>
<p>Pour émouvoir l'ingrat, pour fléchir sa rigueur.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Pour le fléchir enfin cherche tous les moyens.</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET PIERRE CORNEILLE</p>
<p>RACINE</p>
<p>Ce farouche ennemi, qu'on ne pouvait dompter 1, Soumis, apprivoisé,
reconnaît un vainqueur!</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Contre un esprit farouche Qu'il faut apprivoiser presque insensiblement 2.</p>
<p>RACINE</p>
<p>— Hippolyte aime et je n'en puis douter.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Hippolyte le charme, Hippolyte lui plaît !</p>
<p>RACINE</p>
<p>Par tes conseils flatteurs lu m'as su ranimer.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>1. Al. Hardy:</p>
<p>Aux attraits de ma fille est devenu domptable. — Qui fut jnsqnes ici cet
indomptable Achille.</p>
<p>2. Hardy :</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET PIERRE CORNEILLE. 147</p>
<p>RACINE</p>
<p>Hippolyte étendu sans forme et sans couleur.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>J'ai couru sur le lieu sans force et sans couleur.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Moi! que j'ose opprimer et noircir l'innocence!</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Quoi! trahir un ami!</p>
<p>RACINE</p>
<p>Madame, et pour sauver votre honneur combattu, Il faut immoler tout et
même la vertu.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>L'amour rend tout permis</p>
<p>Et même avec justice on peut trahir un traître!</p>
<p>RACINE</p>
<p>Ariane, ma soeur, de quel amour blessée.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Mais je sais un remède aux blessures du coeur.</p>
<p>— A ce charmant objet dont ton âme est blessée.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Depuis près de six mois, honteux, désespéré.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Confus, désespéré du mépris de mes flammes.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Portant partout le trait dont je suis déchiré.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 RACINE ET PIERRE CORNEILLE.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Elle a reçu les traits d'un plus heureux vainqueur.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Quel étrange captif pour un si beau lien !</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Je me trouve captive en de si beaux liens.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Dans le fond des forêts votre image me suit.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Même alors malgré moi son image me suit</p>
<p>RACINE</p>
<p>Attaque un ennemi qui te soit plus rebelle.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Soit qu'elle fit dessein sur ce fameux rebelle.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Je rends dans les tourments une pénible vie.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Accabler de malheurs ta languissante vie.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Pour ceux qui, comme toi, par de lâches adresses.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Elle croit aux dépens de nos lâches faiblesses.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Ne peut ni soupirer, ni brûler que pour elle.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>J'aime, il n'est que trop vrai, je brûle, je soupire.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET PIERRE CORNEILLE. f 4-9</p>
<p>RACINE</p>
<p>Qui conduise vers vous ma démarche timide.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Y brave fièrement ma timide retraite.</p>
<p>RACINE</p>
<p>On craint que de la soeur les flammes téméraires.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>RACINE</p>
<p>Dédaignant de brûler d'une flamme innocente. Ont brûlé quelquefois de
feux illégitimes.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>M'oses-lu reprocher des ardeurs légitimes?</p>
<p>RACINE</p>
<p>De ton horrible aspect purge tous mes étals.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Va purger mes états d'un monstre tel que toi.</p>
<p>RACINE</p>
<p>De leur furtive ardeur ne pouvais-tu mïnstruire?</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Toi qu'un amour furtif souille de tant de crimes 1.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Déesse, venge-toi, nos causes sont pareilles.</p>
<p>1. Alexandre Harîy :</p>
<p>Les furtive s douceurs du Dieu qui nous assemble.</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 RACINE ET PIERRE CORNEILLE.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>RACINE</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Au nom de notre amour sauvez deux jeunes fruits, Que d'un premier hymen
la couche m'a produits.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Dans ses yeux insolents je lis ma perte écrite.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Après que tu m'as fait un insolent aveu.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Le nom d'amour peut-être offense son courage.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Je veux que Célibée ait charmé ton courage.</p>
<p>RACINE</p>
<p>D'enchaîner un captif de ses fers étonné.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Dans son champ de victoire il se dit mon captif. Mon coeur est un captif
si peu digne de vous.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Importune, peux-tu souhaiter qu'on me voie?</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Nous allons vous quitter, comme objets odieux Dont l'aspect importun
offenserait les yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET PIERRE CORNEILLE. 151 |</p>
<p>RACINE ?</p>
<p>Ismène, dis-tu vrai, n'es-tu pas abusée? |</p>
<p>CORNEILLE f</p>
<p>Elvire, m'as-tu fait un rapport bien sincère? |</p>
<p>RACINE I</p>
<p>Ce n'est donc point, Ismène, un bruit mal affermi. 1</p>
<p>CORNEILLE |</p>
<p>Apprends-moi de nouveau quel espoir j'en dois prendre. I</p>
<p>I</p>
<p>RACINE |</p>
<p>Que mon coeur, chère Isunène, écoule avidement Un discours qui peut-être
a peu de fondement.</p>
<p>CORN ^U-LE</p>
<p>Un si charmant discours ne ~e peut trop entendre.</p>
<p>RACIN</p>
<p>Votre fortune change et prend* ne autre face.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Un moment donne au sort des vit ges divers.</p>
<p>Albe et Rome demain prendront i * -a autre face. j</p>
<p>RACINE</p>
<p>Étouffe dans le sang ses désirs effron '-s.</p>
<p>CORNEILLE (Clitandre) Exécrable, ainsi donc tes désirs effronté ;.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 RACINE ET PIERRE CORNEILLERACINE</p>
<p>CORNEILLERACINE</p>
<p>Hélas! du crime affreux dont la honte me suit, Jamais mon triste coeur
n'a recueilli le fruit.</p>
<p>CORNEILLE Mois tels sont les excès du malheur qui m'opprime, Qu'il ne
m'est pas permis de jouir de mon crime ; Dans l'état pitoyable où le
sort m'a réduit, J'en mérite l\a peine et n'en ai pas le fruit. —
Peignez mes actions plus noires que la nuit, Je n'en ai que la honle, il
en a tout le fruit.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Ses larmes n'auront plus de main qui les essuie.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Quand une main si chère eut essuyé mes larmes.</p>
<p>RACÎNE</p>
<p>Tous ceux qui comme toi, par de lâches adresses....</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Un supplice t'attend qui doit faire trembler Quiconque désormais voudra
te res: •nibler.</p>
<p>RACINE</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>RACINE</p>
<p>Un mortel désespoir sur son visage est peint.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET PIERRE CORNEILLE. 153</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Combler nos ennemis d'un mortel désespoir.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Quelle haine endurcie Pourrait en vous voyant n'être point adoucie?</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Le moyen qu'il te voie et ne t'adore pas!</p>
<p>RACINE</p>
<p>Charmant, jeune, traînant tous les coeurs après soi.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>C'est vous qui sous le joug traînez des coeurs si braves.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Rendre au jour qu'ils souillaient toute sa pureté.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>RACINE</p>
<p>Avec quelques couleurs qu'on ait peint ma fierté.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Avec quelles couleurs il faut peindre un mépris.</p>
<p>RACINE</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Et perd, en ce moment, la vie avec la voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 RACINE ET PIERRE CORNEILLE.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Et comment souffrez-vous que d'horribles discours D'une si belle vie
osent noircir le cours.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>RACINE Sors, traître, n'attends pas qu'un père furieux Te fasse avec
opprobre arracher de ces lieu:;.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Mais contre la fureur de ce père irrité Où pensez-vous trouver un lieu
de sûreté?</p>
<p>RACINE</p>
<p>Sur les pas d'un banni craignez-vous de marcher?</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>De mépriser un roi pour un pauvre banni.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Ne vous assurez pas sur ce coeur inconstant.</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p>Aimer cet inconstant c'est tout ce que j'ai fait!</p>
<p>RACINE</p>
<p>Quelques crimes toujours précèdent les grands crimes, Ainsi que la vertu
le crime a ses degrés.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET PIERRE CORNEILLE. 155</p>
<p>RACINE</p>
<p>Si ta haine m'envie un supplice si doux.</p>
<p>ROTROU</p>
<p>Punissez-nous bientôt d'un supplice si doux.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Quand je suis tout de feu, d'où vous vient celte glace?</p>
<p>ROTROU</p>
<p>De ce feu qui chez vous rencontre tant de glace.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Confus, persécuté d'un mortel souvenir,</p>
<p>ROTROU</p>
<p>Je suis persécuté de ses folles amours.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Je le laisse trop voir mes honteuses douleurs.</p>
<p>ROTROU</p>
<p>Honteusement épris des impudiques flammes.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Le don de notre foi ne dépend de personne.</p>
<p>ROTROU</p>
<p><pb/></p>
<p>15ô RACINE ET PIERRE CORNEILLE.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Ou si d'un sang trop vil ta main serait trempée.</p>
<p>ROTROU</p>
<p>Dans ton perfide sang elle serait trempée.</p>
<p>RACINE</p>
<p>De ses jeunes erreurs désormais revenu.</p>
<p>ROTROU</p>
<p>De mes longues erreurs la déplorable histoire.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Hippolyte est sensible et ne sent rien pour moi !</p>
<p>ROTROU</p>
<p>Le duc aime Cassandre et j'étais assez vaine</p>
<p>RACINE</p>
<p>El moi, triste rebut de la nature entière.</p>
<p>ROTROU</p>
<p>RACINE</p>
<p>Malheureuse, quel nom est sorti de ta bouche?</p>
<p>ROTROU</p>
<p>Si son nom sort jamais de sa profane bouche.</p>
<p>RACINE</p>
<p>ROTROU</p>
<p>Et font qu'en son chagrin tout l'irrite et lui nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACINE ET PIERRE CORNEILLE. 15"</p>
<p>RACINE</p>
<p>Traître, tu prétendais qu'en un lâche silence Phèdre ensevelirait ta
brutale insolence.</p>
<p>ROTROU</p>
<p>Qui veut l'ensevelir dans la nuit du silence.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Portant partout le trait dont je suis déchiré.</p>
<p>ROTROU</p>
<p>Et retirer d'un coeur indignement blessé, Le trait empoisonné que tes
yeux ont lancé.</p>
<p>RACINE</p>
<p>OEnone, qui l'eût cru, j'avais une rivale? — Comment? — Hippolyte aime
et je n'en puis douter. Hippolyte est sensible et ne sent rien pour moi.
Aricie a son coeur, Aricie a sa foi.</p>
<p>THOMAS CORNEILLE (Ariane) As-tu conçu mon infortune? Il n'en faut point
douter, je suis trahie, hélas! Nerine....</p>
<p>Une autre passion dans son coeur a pu naître, Thésée a de l'amour pour
un autre que moi.</p>
<p>14</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VERS DE RACINE A NOTER</p>
<p>Ce héros n'attend pas qu'une amante abusée. Cher Théramène, arrête et
respecte Thésée. Ismène, dis-tu vrai, n'es-tu pas abusée'! C'est le
premier effet de la mort de Thésée.</p>
<p>Que la reine abusée En vain demande au ciel le retour de Thésée '.</p>
<p>1. Thomas Corneille (Ariane) :</p>
<p>Hélas î il est donc vrai que mon âme abusée N'adorait qu'un ingrat en
adorant Thésée.</p>
<p>2. Ronsard :</p>
<p>Elle qui sent parmi Ses propres ost loger son ennemi.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 VERS DE RACINE A NOTER.</p>
<p>J'ai revu Y-ennemi que j'avais éloigné. Vous avez l'un et l'autre une
juste ennemie. Mais j'aperçois venir sa mortelle ennemie.</p>
<p>Pourriez-vous n'être plus ce superbe Hippolyte? Ton nom semble offenser
ses superbes oreilles. Qu'une superbe loi semble me rejeter. Cette âme
si superbe est enfin dépendante. Mais j'ai vu près de vous ce superbe
Hippolyte. Pouvez-vous d'un superbe oublier les mépris?</p>
<p>J'ai déclaré ma honte * aux yeux de mon vainqueur Aurais-je pour
vainqueur dû choisir Aricie? Soumis, apprivoisé, reconnaît un vainqueur.
Oui, prince, je languis -, je brûle pour Thésée. Il n'en faut point
douter, vous aimez, vous brûlez. Je sentis tout mon corps et transir et
brûler. N'a point d'un chaste amour dédaigné de brûler. Ne peut ni
soupirer ni brider que pour elle. Mon époux est vivant et moi je brûle
encore. Dédaignait de brûler d'une flamme innocente.</p>
<p>Avec quels yeux cruels sa rigueur obstinée 3.</p>
<p>1. Desporles :</p>
<p>J'appends ces tristes vers, messagers de ma honte. Alexandre Hardy :</p>
<p>Déclarant le progrès de leurs amours fartïves.</p>
<p>2. Garnier :</p>
<p>Languirez-vous toujours, race de Jupiter,</p>
<p>Sur ce monstre d'aaiour quo vous dussiez dompter ?</p>
<p>3. Desporles :</p>
<p>Et ne puis amollir an courage obstiné.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERS DE RACINE A NOTER. 161</p>
<p>Devant ses yeux cruels un autre a trouvé grâce. Et j'ai trop tôt vers
toi levé mes mains cruelles *. Cruelle, pensez-vous être assez excusée?
Cruelle, quand ma foi vous a-t-elle déçue? Et d'un refus cruel
l'insupportable injure. C'est peu de l'avoir fui, cruel-, je t'ai
chassé. Cruelle, si tu veux une gloire nouvelle.</p>
<p>Si ta haine m'envie un supplice si doux.</p>
<p>A cherché dans les flots un supplice trop doux.</p>
<p>M'eut fait succer encor cet orgueil qui l'étonné.</p>
<p>(Recherché.)</p>
<p>Thésée ouvre vos yeux en voulant les fermer.</p>
<p>[Précieux.)</p>
<p>Enfin d'un chaste amour pourquoi vous effrayer? S'il a quelque douceur
n'osez vous l'essayer 3? (On n'essaye pas un amour comme une chemise.)</p>
<p>Voulez-vous sans pitié laisser finir vos jours?</p>
<p>(Mignard.)</p>
<p>Le flambeau dure encore et peut se rallumer.</p>
<p>i. Desporles :</p>
<p>De vos cruelles mains faire tomber les armes.</p>
<p>2. Le mot cruel est ici déplacé, c'est elle qui est cruelle de l'avoir
chassé.</p>
<p>3. Alexandre Hardy :</p>
<p>Vient l'oeil flambant d'une lubrique rage Par la prière essayer mon
courage.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>162 VERS DE RACINE A NOTER.</p>
<p>J'en ai trop prolongé la coupable durée.</p>
<p>Je cherchais dans leur flâne ma raison égarée. (Précieux.)</p>
<p>Je pressais son exil et mes cris éternels 1.</p>
<p>De son fatal hymen je cultivais les fruits 2.</p>
<p>( Vague et précieuse j/ériphrase.)</p>
<p>(Précieux.)</p>
<p>Et d'entrer dans un coeur de toutes parts ouvert*. (Précieux.)</p>
<p>Assez dans ses sillons votre sang englouti A fait fumer le champ dont il
était sorti.</p>
<p>(Alamhiqué.)</p>
<p>Mes seuls gémissements font retentir les bois.</p>
<p>(Elégant, mais équivoque.)</p>
<p>i. Corneille (Médée) :</p>
<p>Sa contestation deviendrait éternelle.</p>
<p>2. On ne cultive pas les fruits, on les récolte.</p>
<p>3. Desportes :</p>
<p>Au milieu d'un grand feu qu'allument vos regards.</p>
<p>4. Garnier :</p>
<p>Il (l'amour) a forcé le mur et planté l'étendard. Malgré ma résistance,
au plus haut du rempart.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERS DE RACINE A NOTER. 163</p>
<p>Quel étrange captif pour un si beau lien !</p>
<p>(Précieux.)</p>
<p>J'ignore si ce coeur que je laisse en vos mains. Délivre l'univers d'un
monstre qui t'irrite. (Faible.)</p>
<p>(Une épithèie affaiblit F autre.)</p>
<p>Régner et de l'Etat embrasser la conduite. Va trouver de ma part ce
jeune ambitieux. Vous daignâtes, seigneur, aux rives de Trézène Confier
en partant Aricie et la reine -. Souffrez que mon courage ose enfin
s'occuper. (Faible.)</p>
<p>Et ce feu dans Trézène a donc recommencé! (Prosaïque.)</p>
<p>On sait de mes chagrins l'inflexible rigueur.</p>
<p>(Vague.)</p>
<p>Veillai-je, puis-je croire un semblable dessein? j</p>
<p>Quel Dieu, seigneur, quel Dieu, l'a mis dans votre sein ? I</p>
<p>1. Desportes :</p>
<p>O beaux yeux inhumains pourquoi m'eaibrasez-vous'.' j</p>
<p>2. Comme le chimiste qui faisait une expérience devant un roi ) el
commençait ainsi ses explications : • Ces deux gaz qui vont avoir
l'honneur de se combiner devant Votre Majesté -.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 VERS DE RACINE A NOTER.</p>
<p>•I. Corneille :</p>
<p>Contre ses cruautés rends les mêmes combats.</p>
<p>2. Desporles :</p>
<p>Et voir de mille coups ma poitrine honorée.</p>
<p>3. Alexandre Hardy :</p>
<p>O mari déplorable, o sese dangereux :</p>
<p>4. Alexandre Hardy :</p>
<p>Mais, encor, dites-moi, ce motif malheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERS DE RACIXE A NOTER. i&amp;9</p>
<p>A quels morlels regrets ma vie est réservée. A quels nouveaux tourments
je me suis réservée! Il fallait bien souvent me priver de mes larmes *.
(Joli, mai* précieux.)</p>
<p>Les Dieux même, les Dieux de l'Olympe habitants. Qui dun bruit si
terrible épouvantent les crimes.</p>
<p>(Vague.)</p>
<p>Eclaircissez Thésée.</p>
<p>Ai-je su n&gt;Ure au jour l'opprobre de son lit? L'hymen est pas toujours
entouré de flambeaux. Qui conduise vers vous ma démarche timide.</p>
<p>{Maniéré.)</p>
<p>Dans la profonde mer OEnone s'est lancée -. J'ai voulu devant vous
exposant mes remords. (Recherché.)</p>
<p>Mêler nos pleurs au sang de mon malheureux fils.</p>
<p>{Précieux.)</p>
<p>{Faible.)</p>
<p>Me puis-je avec honneur dérober avec vous? Sors, traître, n'attends pas
qu'un père furieux.</p>
<p>{Un père ne s'applique pas celte épilhète lui-même.)</p>
<p>1. Desportes :</p>
<p>Comblant mes yeux de pleurs et mon âme Je rage.</p>
<p>— Si vous pouviez, mes veux, nie fournir tant &lt;ie pleurs.</p>
<p>2. Vers élégant, académique, mais froid pour la circonstance. Ronsard :</p>
<p>Bien loin de Crête, en la profonde mer.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 VERS DE RACINE A NOTER.</p>
<p>Projet audacieux, détestable pensée ! {Vague et déclamatoire.)</p>
<p>Allons, cherchons ailleurs par quelle heureuse adresse Je pourrai de mon
père émouvoir la tendresse.</p>
<p>{Faible et raque.)</p>
<p>Hercule respirant sur le bruit de vos coups. Hippolute est heureux
qu'aux dépens de vos jours.</p>
<p>{Pour la mesure.)</p>
<p>OEnone, il peut quitter cet orgueil qui te blesse 1.</p>
<p>{On ne quille pas un orgueil.)</p>
<p>Sers ma fureur, OEnone, et non pas ma raison.</p>
<p>{On ne parle pas ainsi de soi.)</p>
<p>{Vague.)</p>
<p>Qu'un soin bien différent me trouble et me dévore 31.</p>
<p>{Un soin qui dévore!) Madame, il n'est pas temps de vous troubler encore *.</p>
<p>1. Hardy :</p>
<p>Jupiter amoureux dépose son orgueil.</p>
<p>2. Desportes :</p>
<p>De cet heureux ingrat, sî cruel envers vous.</p>
<p>3. Desportes :</p>
<p>Un soin cruel ne le va dévorant.</p>
<p>4. li n'est jamais temps de se troubler.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERS DE RACINE A NOTER. 167</p>
<p>A votre inimitié j'ai pris soin de m'offrir. Cependant vous sortez et je
pars.</p>
<p>( Vague.)</p>
<p>Peut-être le récit d'un amour si sauvage. Moi qui contre l'amour
fièrement révolté.</p>
<p>{Dur.)</p>
<p>Aux fers de ses captifs ai longtemps insulté. D'enchaîner un captif de
ses fers étonné 1.</p>
<p>(Précieux.)</p>
<p>(Pour contenance.)</p>
<p>i. Corneille :</p>
<p>Briser les fers honteux où me tient son empire.</p>
<p>2. Levert (Lr. docteur amoureux) :</p>
<p>II continue encor ce .silence odieux.</p>
<p>3. Desportes :</p>
<p>Comme indigne de voir votre heureuse présence.</p>
<p>4. Desportes :</p>
<p>5. Garnier :</p>
<p>Mes enfants n'ont assez empourpré cette terre!</p>
<p><pb/></p>
<p>168 VERS DE RACINE A NOTER.</p>
<p>Théramène est-ce toi? Qu'as-tu fait de mon fils? Je te l'ai confié dès
l'âge le plus tendre.</p>
<p>(Théramène sait bien qu'il a été le gouverneur tTHippolute.)</p>
<p>De ses amis troublés demande les avis.</p>
<p>(Idée singulière.)</p>
<p>Voler * vers vous les coeurs par Thésée écartés.</p>
<p>Je regardais ce soin d'un vainqueur soupçonneux*.</p>
<p>La charmante Aricie a-t-elle su vous plaire?</p>
<p>A nos amis communs portons nos justes cris ;</p>
<p>Ne souffrons pas que Phèdre, assemblant nos débris,</p>
<p>Du trône paternel nous chasse l'un et l'autre.</p>
<p>POST-SCRIPTU3I</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>Tout ce qui me plaisait aujourd'hui m'importune.</p>
<p>1. Corneille :</p>
<p>Et mes derniers soupirs ne volent qu'après toi.</p>
<p>2. Corneille :</p>
<p>Soupçonneuse beauté, contente ton envie.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERS DE RACINE A NOTER. 169</p>
<p>RACINE</p>
<p>Mon arc, nies javelots, mon char, tout m'importune.</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>Je n'ai point de repos, ni la nuit, ni le jour. Incessamment Tyrcis
occupe ma pensée. Sans le voir, je le vois et mon Ame blessée Se trace
nuit et jour ce fantôme charmant.</p>
<p>RACINE</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>De mes yeux languissants un éloquent silence En dépit de moi-même
explique ma souffrance.</p>
<p>RACINE</p>
<p>11 suffit de tes yeux pour t'en persuader.</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>Mais partout je le vois, partout je crois l'entendre.</p>
<p>RACINE</p>
<p>J'adorais Hippolyte et le voyais sans cesse.</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>Yeux-tu vaincre mon coeur autrefois invincible.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Mais de faire fléchir un courage inflexible.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>170 VERS DE RACINE A NOTER.</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>RACINE</p>
<p>De porter la douleur dans une âme insensible.</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>Quoique loin de mes yeux il m'est toujours présent.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Présente je vous suis, absente, je vous trouve.</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>Peut-être en ce moment ta victoire est parfaite.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Ton triomphe est parfait, tous tes traits ont porté.</p>
<p>ÉLÉGIE [même.</p>
<p>Hélas î qu'il est changé (mon coeur) je le cherche en luiRACINE</p>
<p>luiRACINE</p>
<p>Maintenant je me cherche et ne me trouve plus.</p>
<p>ÉLÉGIE Il fallait constamment combattre pour ma gloire.</p>
<p>RACINE Cruelle, si tu veux une gloire nouvelle.</p>
<p>ÉLÉGIE Vous vous êtes, mon coeur, révolté contre moi. Je fléchis sous
les lois de ton aimable empire.</p>
<p>RACINE</p>
<p>Contre un joug qui lui plait vainement mutiné.</p>
<p><pb/></p>
<p>VERS DE RACINE A NOTER. 171</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>RACINE</p>
<p>J'aime, je l'avouerai, cet orgueil généreux Qui jamais n'a fléchi sous
le joug amoureux.</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>Je reçois votre coeur, je reçois vos soupirs.</p>
<p>RACINE</p>
<p>J'accepte tous les dons que vous me voulez faire.</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>Aimons-nous, aimons-nous et chérissons nos feuxï</p>
<p>RACINE</p>
<p>AUTRE ÉLÉGIE</p>
<p>RACINE</p>
<p>Oui des faibles mortels déplorant les naufrages. Pensais toujours du
bord contempler les orages.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PIÈCES ANNEXES</p>
<p>15.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA QUERELLE LITTÉRAIRE DE BOILEAU ET DE LA MOTTE</p>
<p>LA MOTTE</p>
<p>Extrait du discours sur la Poésie en général et sur l'Ode en particulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 QUERELLE LITTÉRAIRE DE BOILEAU ET DE LA MOTTE.</p>
<p>Le flot qui l'apporta recule épouvanté,</p>
<p>BOILEAU Réflexion XI sur Long in.</p>
<p>Néanmoins Aristolc et Thcophraste, afin d'excuser l'audace de ces
figures, pensent qu'il est bon d'y apporter ces adoucissements : pour
ainsi dire, si j'ose me sertir de ces termes, pour m"expliquer plus
hardiment. (Chap. XXVI.)</p>
<p><pb/></p>
<p>QUERELLE LITTERAIRE DE DOILEAU ET DE LA MOTTE. 177</p>
<p>donc pas raison en son traité de l'Ode, lorsqu'il accuse l'illustre M.
Racine de s'être exprimé avec trop de hardiesse dans la tragédie de
Phèdre où le gouverneur d'ilippolyte faisant la peinture du monstre
effroyable que Neptune avait envoyé pour effrayer les chevaux de ce
jeune et malheureux prince, se sert de cette hyperbole :</p>
<p>Le flot qui l'apporta recule épouvanté,</p>
<p>Le Ilot qui l'apporta recule épouvanté. on y fait une sorte
d'acclamation, inarque incontestable</p>
<p><pb/></p>
<p>178 QUERELLE LITTÉRAIRE DE BOILEAU ET DE LA MOTTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUERELLE LITTERAIRE DE BOILEAU ET DE LA MOTTE. 179</p>
<p>Illa usque minatur Et tremefacta comam eoncusso vertice nutat.</p>
<p>LA MOTTE</p>
<p>En parlant des expressions audacieuses, dans mon discours sur l'Ode,
j'ai dit qu'elles ne convenaient proprement qu'au poète lyrique et au
poète épique, quand il ne fait pas parler ses personnages, et j'ai cru
que dès qu'on introduisait des acteurs, il fallait se contenter du
langage ordinaire, soutenu seulement de l'élégance et des grâces que
pouvaient comporter leurs états.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 QUERELLE LITTÉRAIRE DE BOILEAU ET DE LA MOTTE.</p>
<p>J'ai cité de plus, pour exemple de l'excès que les auteurs -de théâtre
doivent éviter, le vers célèbre que M. Racine met -dans la bouche de
Théramène :</p>
<p>Le flot qui l'apporta recule épouvanté.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUERELLE LITTÉRAIRE DE BOILEAU ET DE LA MOTTE. 181</p>
<p>Le flot qui l'apporta recule, pour ainsi dire, épouvanté</p>
<p>ne sentirait-on pas dans ce discours une affectation d'orateur,
incompatible avec le sentiment profond de douleur dont il doit être
pénétré? Je ne sais si je me trompe, mais je sens vivement que ce pour
ainsi dire met dans tout son jour le défaut que la hardiesse brusque de
la poésie ne laissait pas si bien apercevoir.</p>
<p>« Vous faites valoir contre moi les acclamations que le vers dont il
s'agit a toujours attirées dans les représentations de Phèdre....</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>182 QUERELLE LITTÉRAIRE DE BOILEAU ET DE LA MOTTE.</p>
<p>« Rappelez-vous, je vous prie, ces vers fameux du Cid :</p>
<p>« M. Despréaux n'aurait pu moins faire en ce cas que de trouver la
question plus problématique qu'il ne l'avait crue d'abord.</p>
<p>« Mais, monsieur, aurais-je continué, vous faites une remarque
importante sur la différence que j'ai voulu mettre entre le personnage
et le poète. Le personnage, selon vous, peut être agité de quelque
passion violente, qui vaudrait bien la fureur poétique, et le personnage
peut alors employer des figures aussi hardies que le poète.</p>
<p>« Écartons, s'il vous plaît, l'équivoque des termes, afin qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>QUERELLE LITTÉRAIRE DE BOILEAU ET DE LA MOTTE. 183</p>
<p>n'y en ait pas non plus dans mes raisons. Si vous entendez par fureur
poétique ce génie heureusement échauffé qui sait mettre les objets sous
les yeux et peindre les diverses passions de leurs véritables couleurs,
cette idée même fait voir que le poète est obligé d'imiter la nature,
soit dans les tableaux qu'il trace, soit dans les discours qu'il prête à
ses personnages, et qu'on peut traiter hardiment de fautes tout ce qui
s'en éloigne.</p>
<p>« Si, au contraire, par fureur poétique, vous entendez si - plement ce
langage particulier aux poètes, que la hardiesse des fictions et des
termes a fait appeler le langage des Dieux, je réponds que les passions
ne l'emprunteront jamais. Ce langage est le fruit de la méditation et de
la recherche et l'impétuosité des passions n'en laisse ni le goût ni le
loisir.</p>
<p>« Vous m'alléguez vainement l'exemple de Virgile, vous voyez bien,
monsieur, que puisque j'ose combattre vos raisons, je ne suis pas
d'humeur de me rendre aux autorités....</p>
<p>La preuve qu'il a citée de mémoire, c'est qu'il place la com-</p>
<p><pb/></p>
<p>184 QUERELLE LITTÉRAIRE DE BOILEAU ET DE LA MOTTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CABALE DE LA DUCHESSE</p>
<p>DE BOUILLON ET CELLE DE LA CHAMPxMESLÉ</p>
<p>Phèdre et Hippolyte '</p>
<p>(Tragédie)</p>
<p>PAR PRADO*.</p>
<p>Préface.</p>
<p>1. La pièce de Racine avait aussi originairement pour litre : Phèdre et
Hippolyte.</p>
<p>m.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 CABALE DE LA !&gt;*** DE BOUILLON ET DE LA CHAMPMESLÉ.</p>
<p>Commentaires de Brossette sur Boileau. (Épilre Vil.)</p>
<p>Dans un fauteuil doré IMièdre tremblante et blême Dit des vers oïi
d'abord personne n'entend rien. Sa nourrice lui fait un sermon fort
chrétien Contre l'affreux dessein d'atlenter sur soi-même.</p>
<p>Hippolyte la liait presque autant qu'elle l'aime, Rien ne change son
eu-ur, ni son chaste maintien. La nourrice l'accuse, elle s'en punit
bien. Thésée a pour son fils une rigueur extrême.</p>
<p>Il meurt enfin, traîné par ses coursiers ingrats, Et Phèdre, après avoir
pris de la mort-aux-rals. Vient, en se confessant, mourir sur le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CABALE DE LA !&gt;"' DE ROUILLON ET DE LA CHAMPMESLK. 189</p>
<p>Dans un palais doré Damon, jaloux et blême. Fait dès vers où jamais
peyonnc n'entend rien. 11 n'est ni courtisan, ni guerrier, ni chrétien:
Et souvent pour rimer il s'enferme lui-même.</p>
<p>La muse par malheur le hait autant qu'il l'aime: Il a d'un franc poète
et Pair et le maintien; H veut juger de tout, et n'en juge pas bien; H a
pour le phébus une tendresse extrême.</p>
<p>Une s.mir vagabonde, aux crins plus noirs que blonds. Va par tout
l'Univers promener deux télons Dont, malgré son pays, Damon est idolâtre.</p>
<p>Damon, pour l'intérêt de celte so'iir qu'il aime. Doit de ces scélérats
châtier le maintien. Car il serait blâmé par tous les gens de bien, S'il
ne punissait pas leur insolence extrême.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 CABALE DE LA D*3e HE BOUILLON ET DE LA CIIAMl'MESLÉCe</p>
<p>CIIAMl'MESLÉCe une furie, aux crins plus noirs que blonds, Qui leur
pressa du pus de ses affreux tétons &lt;!e sonnet qu'en secret leur cabale
idolâtre.</p>
<p>Vous en sciez punis, satiriques ingrats,</p>
<p>Non |ias, eu trahison, d'un sou de mort-aux-rals,</p>
<p>Mais de coups de bâton donnés en plein théâtre.</p>
<p>Cette querelle fut terminée par des personnes du premier rang.</p>
<p>Mémoires de la vie de Jean Racine v.Mï LOUIS RACINE.</p>
<p>(luirait.)</p>
<p>On ne douta pas que cette parodie fût l'ouvrage du poète offensé et que
son ami Boileau y eût part. Le soupçon était naturel. Le duc irrité
annonça une vengeance éclatante. Ils désavouèrent la parodie dont, en
effet, ils n'étaient point les auteurs, et .M. le duc Henri Jules les
prit tous deux sous sa protection en leur offrant l'hôtel de Coudé pour
retraite. « Si vous êU?s%n5dcents, leur dit-il, venez-y, et si vous êtes
« coupables*, venez-y encore. » La querelle fut apaisée quand on sut
que, quelques jeunes seigneurs très distingués avaient fait dans
un;repas la parodie du sonnet. » vV\</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>PlIÊFACE , 1</p>
<p>PIIÉDKE KÏ lIiwoi.Yii: 11</p>
<p>IÎACIXK I.T Eriiii'iDi: 57</p>
<p>UACIXE KÏ SÉXÊQI'I: 87</p>
<p>IUCIXE n GAi:Mi:it. 111</p>
<p>RACTXE ET ALEXANDHE HAIIDV 135</p>
<p>RACINE ET TiiiiNAs (IOHVCILLE 143</p>
<p>lUciXr. ET PlElll'.E C.OltXEILLE 1 jl'i</p>
<p>YEKS DE KACIXI: A XOTEH !59</p>
<p>POST-SCUII'ILM 16-,</p>
<p>PIECES ANNEXES</p>
<p>LA Ql'E'HEL!.r. UTTÉItAIIIE DE BOILEAU ET DE I.A MoiTE 175</p>
<p>LA CABALE DE LA DUCHESSE DE I1OIU.UA I:I en.1.1: DE LA CMAMPMESLL</p>
<p>CMAMPMESLL</p>
<p>0.434)5. — Coulnmmiers. Im». i'.vci. UIIOUAKD. — i-iJ3.</p>
<p><pb/></p>
<p>COUi.OMMIERS. — IMP. PAUL BIlODARIi.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
