<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Guizot, François (1787-1874)">François Guizot</author>
<title>Abailard et Héloïse, essai historique. Suivi des Lettres d'Abailard et d'Héloïse (Nouvelle édition entièrement refondue) / par M. et Mme Guizot ; traduites sur les manuscrits de la Bibliothèque royale par M. Oddoul,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Guizot, François (1787-1874)</author>, <title>Abailard et Héloïse, essai historique. Suivi des Lettres d'Abailard et d'Héloïse (Nouvelle édition entièrement refondue) / par M. et Mme Guizot ; traduites sur les manuscrits de la Bibliothèque royale par M. Oddoul,...</title>, <date>1853</date>,description :Comprend : Lettres d'Abailard et d'Héloïse / traduites sur les manuscrits de la Bibliothèque royale par M. Oddoul,494 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5851104m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1853">1853</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ABAILARD &amp; HELOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS.—IMPRIME CHEZ BONAVENTURE ET DUCESSOIS, quai des Grands-Augustins,
55.</p>
<p><pb/></p>
<p>ABAILARD</p>
<p>ET</p>
<p>HELOISE</p>
<p>ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>PAR</p>
<p>M. ET MME GUIZOT</p>
<p>SUIVI DES</p>
<p>LETTRES D'ABAILARD ET D'HÉLOÏSE</p>
<p>Traduites</p>
<p>SUR LES MANUSCRITS DE LA BIBLIOTHEQUE ROYALE</p>
<p>PAR M. ODDOUL.</p>
<p>Nouvelle édition entièrement refondue</p>
<p>PARIS</p>
<p>DIDIER, LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>35, QUAI DES AUGUSTINS.</p>
<p>1853</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT DE L'EDITEUR</p>
<p>Nous avons réuni dans ce volume tous les documents qui retracent la vie
et les sentiments de ces deux personnages, les premiers dans l'histoire
de leur temps et dans les romans de tous les temps. La simple
énumération des pièces contenues dans ce recueil suffira pour faire
pressentir tout l'intérêt d'instruction et de curiosité affectueuse
qu'il doit inspirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT.</p>
<p>6° Les Principaux témoignages des écrivains anciens concernant Abailard
et Héloïse.</p>
<p>7° Des fragments extraits de M. de Chateaubriand dans le Génie du
Christianisme, et de M. Cousin dans son Introduction aux ouvrages
inédits d'Abailard, sur ces deux brillants personnages, leur destinée et
leurs écrits.</p>
<p>DIDIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages.</p>
<p>AVERTISSEMENT de l'Éditeur.</p>
<p>ESSAI HISTORIQUE sur la vie et les écrits d'Abailard et d'Héloïse,</p>
<p>par M. et Mme GUIZOT. IV</p>
<p>PRÉFACE du Traducteur des Lettres</p>
<p>malheurs 41</p>
<p>A Héloïse, sa bien-aimée soeur en Jésus-Christ, Abailard, son frère dans
le même Jésus-Christ.</p>
<p>A l'épouse du Christ, le serviteur du même Jésus-Christ. A Héloïse
Abailard.</p>
<p>A son maître sa servante.</p>
<p>Sur l'origine des religieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES.</p>
<p>Fragments découverts et restitués en 1844 par M. Alex. Lenoble.</p>
<p>A ma très-chère soeur Héloïse, respect et amour en JésusChrist.</p>
<p>Apologétique de l'écolâtre Bérenger contre saint Bernard et</p>
<p>les autres prélats qui ont condamné Abailard. 267</p>
<p>de Pierre Abailard 305</p>
<p>A Pierre, son très-révérend pasteur et père, vénérable abbé de Cluny,
Héloïse, humble servante de Dieu et la sienne : l'esprit de la grâce du
salut.</p>
<p>A notre vénérable et très-chère soeur, servante de Dieu, Héloïse,
supérieure et maîtresse des servantes de Dieu, son frère Pierre, humble
abbé de Cluny ; la plénitude du salut par le Seigneur, et celle de notre
amour en J.-C.</p>
<p>Testimonia veterum, ou témoignages des Anciens concernant</p>
<p>Héloïse et Abailard 333</p>
<p>Extrait du Génie du Christianisme, par M. de Chateaubriand :</p>
<p>HÉLOÏSE ET ABAILARD, AMOUR PASSIONNÉ 367</p>
<p>Extrait des ouvrages inédits d'Abailard, par M. V. Cousin.. . 373</p>
<p>Translations successives des cendres d'Héloïse et d'Abailard. 379</p>
<p>Complaintes _ _ _ 385</p>
<p>FIN DE LA TABLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAI HISTORIQUE.</p>
<p>SUR</p>
<p>LA VIE ET LES ÉCRITS</p>
<p>D'ABAILARD ET D'HÉLOÏSE</p>
<p>JUSQU'AU CONCILE DE SENS,</p>
<p>PAR M. GUIZOT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ABEILARD ET HELOISE</p>
<p>ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>IV ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Charlemagne essaya d'y ranimer les dernières étin-' celles de la
civilisation mourante et de rendre au clergé l'influence morale, que
personne alors ne croyait pouvoir et n'eût pu en effet placer ailleurs.
Il institua des écoles, les remplit d'étudiants auxquels les dignités</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. V</p>
<p><pb/></p>
<p>VI ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. VII</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. IX</p>
<p><pb/></p>
<p>X ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XI</p>
<p>1 Caicilius Frey, médecin de la Faculté de Paris, fait du savoir
d'Abailard cet éloge aussi grand que laconique : Hic solus scivit
scibile quicquid erat.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>1 La montagne Sainte-Geneviève se trouva pendant long-temps hors de
l'enceinte de Paris; elle n'y était pas encore comprise lorsque l'abbaye
fut fondée; ce ne fut qu'en 1221 que Philippe-Auguste l'y enferma en
agrandissant les murs de Paris dans la partie méridionale. Ce roi, dit
Rigord, engagea les propriétaires des vignes et des</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAÎLARD ET HELOÏSE. XV</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XVII</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Rien ne nous reste de cet enseignement qui fut pour la nation savante un
événement si considérable. Nous ne trouvons, hors des écrits de Foulques
et d'Héloïse, que peu de traces de l'événement même. On ne peut douter
qu'Abailard n'ait été la plus grande gloire littéraire de son siècle ;
mais les gloires littéraires ne retentissaient pas alors avec beaucoup
d'éclat; le monde lettré de cette époque n'a pas de place dans
l'histoire ; il en avait peu dans la société : ce qui n'intéressait que
les doctes a été peu remarqué de leur siècle. Aussi estce hors de son
temps et dans ses résultats postérieurs qu'il faut considérer
l'importance du mouvement produit ou accéléré par Abailard.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>XX ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Au milieu des classes aisées qui abondent toujours dans une grande
ville, et se portent avec empressement vers tout ce qui peut intéresser
leurs loisirs, Abai-</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. XXI</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIÏ ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. XXV</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. XXVII</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVIII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>de Denise. Là, elle accoucha d'un fils qui fut nommé Astrolabe ou
Astralabe.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XXIX</p>
<p>parfaite réconciliation que confirmèrent des embrassements mutuels.</p>
<p>C'est ainsi qu'Abailard nous a transmis les discours par lesquels
Héloïse tâchait d'ébranler sa résolution ; et, malgré la forme oratoire
que leur a donnée son récit,</p>
<p><pb/></p>
<p>XXX ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Héloïse, dans ses lettres, les reconnaît pour siens, le remercie d'avoir
daigné se les rappeler, lui reprochant toutefois d'omettre quelques-unes
des raisons de son éloignement pour ce mariage, et celles sans doute
qu'elle lui permettait le moins d'oublier.</p>
<p><pb/></p>
<p>SLR ABAILARD ET HELOÏSE. XXI</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Les épreuves monastiques étaient alors de peu de durée; et la résolution
des deux époux avait été si</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XXXIII</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIV ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. XXXV</p>
<p>La lettre de Foulques produisit sans doute son effet; du moins on ne
voit pas qu'Abailard ait tenté de réaliser ses projets de vengeance.
Peut-être aussi compritil bientôt qu'il devait peu compter sur l'appui
de son monastère. L'abbaye de Saint-Denis était une de celles où n'avait
pas pénétré la réforme; ses richesses, le voisinage de Paris et de la
cour, y entretenaient les relâchements de la vie mondaine ; et, si l'on
en croit Abailard, l'abbé, comme premier en dignité, surpassait encore
en honteux désordres tout le reste de sa communauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVI ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Guillaume de Champeaux et Anselme, Técolâtre de Laon, étaient morts ;
mais Àlbéric et Lotulphe, disciples</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. XXXVII</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVIII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XXXIX</p>
<p><pb/></p>
<p>XL ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XLI</p>
<p><pb/></p>
<p>XLII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XLIIl</p>
<p><pb/></p>
<p>XI.IV ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>1 Abailard fut condamné sans être entendu, tant on craignait les effets
puissants de sa logique. On peut lire dans Gervaise le détail des
intrigues qui eurent lieu dans ce concile, et qui ne font pas grand
honneurs aux prélats du XIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XLV</p>
<p><pb/></p>
<p>XLVI ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. XLVII</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVIII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. XLIX</p>
<p><pb/></p>
<p>L ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. LI</p>
<p><pb/></p>
<p>LII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>toutes les lumières du temps travaillèrent dans le sens du parti
théocratique.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. LIII</p>
<p><pb/></p>
<p>LIV ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. LV</p>
<p><pb/></p>
<p>LVI ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Au milieu de ces agitations, il crut entrevoir un port de salut. Les
moines de Saint-Gildas de Ruys 1,</p>
<p>1 Cette abbaye était située sur le bord de la mer, au bourg de Ruys,
diocèse de Vannes, dans la Basse-Bretagne. Elle fut fondée, au VIe
siècle, sous Chilpéric, fils de Mérovée, par saint Gildas, dit le Sage,</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. LVII</p>
<p>abbé d'un monastère d'Angleterre. Les religieux étaient de l'ordre de
saint Benoît; ceux de la congrégation de Saint-Maur y furent introduits
en 1649. Cette abbaye ne doit pas être confondue avec celle de
Saint-Gildas-des-Bois, qui est dans le diocèse de Nantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LVIII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>1 Héloïse, alors âgée de vingt-huit ans., venait d'obtenir par ses
qualités nombreuses la dignité de prieure de la communauté d'Argenteuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. LIX</p>
<p><pb/></p>
<p>LX ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. LXI</p>
<p><pb/></p>
<p>LXII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAiLARD ET HELOÏSE. LXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>LXIV ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. LXV</p>
<p>Cette lettre, moins arrangée que l'autre, est cependant plus
déclamatoire et plus mêlée de citations. On dirait que, hvrée au
désordre de son âme, Héloïse n'a pas été plus maîtresse de sa rhétorique
que de sa passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVI ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. LXVII</p>
<p>moi, que dis-je? le bienfait suprême qui nous a sauvés tous deux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVIII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. LXIX</p>
<p>(Ici s'arrête le manuscrit de cet ouvrage, qui n'a pas, été terminé. M.
Guizot n'a pas voulu qu'il parût, ainsi incomplet, en tête de notre
édition, et il y a ajouté, comme conclusion, les pages qui suivent.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LXX ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>Deux récits nous restent des incidents qu'amena cette dénonciation, et
du caractère qu'y déployèrent les deux rivaux : l'un est de Geoffroi,
moine de Clairvaux, secrétaire et biographe de saint Bernard ; l'autre
de Bérenger de Poitiers, disciple et apologiste d'Abailard. Je les
citerai textuellement l'un et l'autre. Ils sont pleins l'un et l'autre
d'exagération et peut-être de mensonge; et pourtant la vérité perce, à
travers le langage passionné des contemporains, plus claire et plus vive
que ne la montreraient les plus ingénieuses réflexions d'une critique
savante.</p>
<p>Dès que saint Bernard fut averti " des nouveautés profanes que
renfermaient, tant dans leurs expressions que dans leur sens, les écrits
de Pierre Abailard, l'homme de Dieu, dit Geoffroi, son biographe, qui,
avec sa bonté et sa bénignité ordinaires, désirait redresser l'erreur
d'Abailard, mais non le couvrir de confusion, lui adressa</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. LXXI</p>
<p>1 Concile de Sens, en 1140,</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXII ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. LXXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXIV ESSAI HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HELOÏSE. LXXV</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXVI ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>en si grand nombre, nous y avons consenti Je vous</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. LXXVII</p>
<p>vous le demande lui-même, par lui-même, par nous, par cette lettre qu'il
nous a supplié de vous écrire, par les porteurs qui vous la remettront,
de permettre qu'il passe dans votre maison de Cluni le reste des jours,
peu nombreux peut-être, de sa vie et de sa vieillesse ; en sorte que
personne ne le puisse expulser de cette demeure, qu'il se réjouit, comme
un passereau, d'avoir trouvée, de ce nid où il est heureux, comme un
tourtereau , de s'être abrité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LXXVllI ESSAI HISTORIQUE</p>
<p>proférait, sa conduite ne manifestait que des choses toujours divines,
toujours philosophiques, toujours savantes. »</p>
<p>C'est un beau droit de la sainteté de se montrer pleine d'une tendre
compassion pour les douleurs des âmes tendres, même quand elles ne sont
pas saintes. Héloïse répondit dignement au digne abbé de Cluni. Elle lui
redemanda le corps d'Abailard, pour qu'il fût déposé dans une chapelle
du Paraclet, selon son propre désir, lui recommanda leur fils Astralabe,
qui avait si grand besoin d'un protecteur, et le conjura de lui envoyer,
écrite et scellée de sa main, pour qu'elle fût suspendue au tombeau
d'Abailard, l'absolution qu'il avait promis de lui donner.</p>
<p>Vingt et un ans après, le 17 mai 1163, âgée aussi de soixante-trois ans,
Héloïse descendit dans le même tombeau. Ils y reposent encore l'un et
l'autre, après six cent soixante-quinze ans; et tous les jours de fraîches</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR ABAILARD ET HÉLOÏSE. LXXIX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREFACE DU TRADUCTEUR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR</p>
<p>0 anime affannatc Venite a noi parlar.</p>
<p>DANTE..</p>
<p><pb/></p>
<p>4 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>1 Héloïse fut déposée dans le même tombeau qu'Abailard , et la légende
raconte que l'époux, se soulevant de sa couche mortuaire , ouvrit les
bras pour recevoir l'épouse vingt ans attendue,</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE DU TRADUCTEUR. 5</p>
<p>nous offre dans sa personne un ravissant spectacle.</p>
<p>Plus tard encore, après son mariage, elle repousse les félicitations qui
lui sont adressées. Elle se refuse, par un magnanime mensonge, à
l'honneur du rang qui lui appartient et dont toutes les femmes sont
jalouses. Elle se ferme obstinément l'entrée du monde, et consent à
souffrir près de son oncle toutes les colères et les vengeances de son
orgueil blessé. Mais, loin des vallées ténébreuses où rampe l'égoïsme,
où ne germent que des fruits de cendre, son pied, dont les anges adorent
la trace, foule des cîmes baignées de clartés, et qui se parent de
fleurs éternelles; une bénédiction céleste</p>
<p><pb/></p>
<p>6 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 7</p>
<p>L'Essai historique placé au commencement de cet ouvrage donne le récit,
exact des événements. Ce texte</p>
<p><pb/></p>
<p>8 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>Nous voulons faire connaître la pensée intime des amants, telle qu'elle
nous a été révélée par l'examen attentif de leurs lettres. Cette étude,
nous l'espérons, ne sera pas sans intérêt pour le lecteur.</p>
<p>Sur l'ordre d'Abailard, Héloïse, comme on sait, entra au couvent.</p>
<p>Après l'accident dont il était victime, que fallait-il faire ?</p>
<p>Abailard une fois au couvent, était-il convenable qu'Héloïse restât dans
le monde ? N'était-ce pas évi-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 9</p>
<p>deminent reculer devant le voeu de chasteté ? N'étaitce pas avilir la
première époque de leurs amours, et montrer ainsi qu'elle avait suivi
l'instinct du plaisir et non l'impulsion de son coeur ? Le monde
pardonne les fautes d'une grande passion, mais il flétrit avec raison
les désordres vulgaires, Ne serait-il pas en droit de revenir sur son
indulgence, et, de la part d'Héloïse, le refus d'embrasser la vie
religieuse ne pouvait-il pas sembler une imitation tacite aux
convoitises d'un nouvel amant ?</p>
<p>Abailard n'admettait point la possibilité d'une chute ; mais enfin cette
possibilité existait, et quand cette idée seule contenait pour lui tous
les tourments de l'enfer, fallait -il, sur de vains scrupules de
délicatesse, risquer le triste repos qui pouvait encore lui rester ?</p>
<p>Un passage d'une lettre d'Héloïse a servi de texte au grief articulé
contre Abailard. Dans un autre endroit,</p>
<p><pb/></p>
<p>10 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 11</p>
<p>Oublions ce qui fut tout-à-fait du domaine ordinaire dans la conversion
d'Héloïse. D'autres femmes auparavant, d'autres femmes depuis, ont
accepté ou subi les mêmes conditions de vie, dont les privations
n'auraient point été remarquées sans la célébrité des plaisirs dont
elles étaient la suite. L'élément de notre admiration n'est donc pas
dans un fait dont il faut rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>12 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>« Plaise au Ciel que je fasse de ce crime une digne pénitence, et que la
longueur de mes expiations puisse balancer en quelque sorte les douleurs
de votre supplice ! Ce que vous avez souffert un moment dans votre
chair, je veux le souffrir toute ma vie dans la contrition de mon âme :
du moins, après cette juste satisfaction, si quelqu'un peut encore se
plaindre, ce sera Dieu, non pas vous. »</p>
<p>A la vue d'un pareil sentiment, ne semble-t-il pas que l'Amour lui-même
a passé devant nous, et que ces paroles sont une vertu sortie des bords
divins de sa robe. ? C'est ici qu'il faut s'écrier avec le poëte :</p>
<p>0 glorious trial of exceeding love, Illustrions évidence, example high !</p>
<p>La magnanimité, dans sa radieuse couronne, n'a pas un diamant d'une plus
belle eau.</p>
<p>Au reste, les témoignages de cette nature ne sont pas rares dans l'amour
extraordinaire d'Héloïse et d'Abailard.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 13</p>
<p>Deux années, urnes aux blancs cailloux, ont disparu Comme un inonde
englouti, comme une Atlantide qui a</p>
<p><pb/></p>
<p>14 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>A une époque toute échauffée des feux divins de l'enthousiasme, quelles
immortelles couleurs l'amour n'at-il pas revêtues sous la main d'Héloïse
et d'Abailard ? Le bonheur est le véritable domaine de l'amour. Pour
qu'il monte sur son char, et qu'il réjouisse les deux de sa présence, il
lui faut sa couronne de rayons lumineux, et son orient semé de roses, et
le fluide d'or du zénith, et le manteau de pourpre de l'occident.—Nous
avons le dieu sans ses attributs. Son autel est attristé par l'azur des
bandelettes consacrées aux mânes et par les sombres rameaux du cyprès.</p>
<p>Pourtant, si de ces deux correspondances, nées dans des temps si divers,
et sous des impressions si différentes, Tune devait nous échapper, nous
pensons que la plus précieuse nous est restée. La première aurait charmé
nos yeux par de suaves tableaux, elle nous aurait délicieusement raconté</p>
<p>Quanti dolci peusier, quanto disio Meno costoro al doloroso passo ;</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 15</p>
<p>et sans doute, au lieu d'entrer brusquement dans cette vie aride et
brûlée de souffrances, il nous eût été doux de traverser les frais
ombrages de leurs courtes félicités. Mais celle que nous donnons ici
paraîtra plus importante aux yeux de bien du inonde. Le secret des
coeurs y est peut-être mieux déposé.</p>
<p>Triste et amère royauté ! admiration trop chèrement achetée ! C'est sous
le cilice de la religieuse que nous entrevoyons la femme ardente et
passionnée : c'est par ses larmes seulement que nous pouvons juger des
grâces de son sourire.— Le vase a dû être brisé pour qu'il nous fût
permis d'en respirer le céleste parfum.</p>
<p>Héloïse ne va point chercher de consolation dans la vie monastique. Nul
dictame salutaire ne croîtra pour elle dans la terre inféconde du
cloître ni dans le vase des pieuses mortifications. Pour elle il n'y a
que deux événements dans sa vie, le jour où elle sut qu'elle était</p>
<p><pb/></p>
<p>16 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 17</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 19</p>
<p>Qui pourrait penser qu'une telle femme ait été payée d'ingratitude ?
C'est pourtant ce qu'on a prétendu. On a été sévère pour Abailard. On a
dit que de sa part la séduction d'Héloïse est une faute qui n'eut pas
même l'amour pour excuse : que ce fut froidement, de propos délibéré,
par passe-temps, qu'il trompa la confiance de Fulbert. On a établi entre
les expressions des époux un parallèle fâcheux pour Abailard. On l'a
traité de lâche pédant, d'homme dur et froid ; on en a fait un brutal,</p>
<p><pb/></p>
<p>20 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 21</p>
<p>Quelle belle histoire on a gâtée ! Comme on a défloré cette délicieuse
et candide légende, en faisant de l'homme un roué, et de la femme une
maîtresse dupée !</p>
<p><pb/></p>
<p>22 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>One fatal remembrance — one sorrow that throvre Its bleak shade alike
o'er our joys and our woes— To wilich life nolhing darker nor brighter
can bring, For wilich joy halh no balm — and affliction no sting.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 23</p>
<p>Non, non, pas d'indigne transaction avec les devoirs de leur habit ! Aux
ondes lustrales de la religion Abailard ne mêlera point le flot troublé
des souvenirs impénitents ! Il n'ira point compromettre la dernière</p>
<p><pb/></p>
<p>21 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 25</p>
<p>N'allez pas prendre ses dissertations théologiques pour des
hors-d'oeuvre, ni ses nombreuses citations de l'Écriture pour d'inutiles
rhapsodies ; car il lui trace ainsi son itinéraire vers le ciel, il
aplanit tous les obstacles, il sème son chemin des verts branchages et
des fleurs Avariées des saints livires; il échelonne tout le long de sa
route le noble cortége des Apôtres et des Pères de l'Église, qui
l'animent de la voix et du geste, qui la bénissent, au passage, de leurs
mains vénérables, qui la soutiennent, la consolent, la fortifient et
l'accompagnent de leurs voeux. Et d'ailleurs ne marche-til pas lui-même
avec elle ?</p>
<p>Non, Abailard n'est pas pour Héloïse un froid pédagague. De cet arbre de
science dont il veut lui faire goûter les fruits évangéliques, distille
silencieusement une manne de tendresse qui nourrit son courage. Non, ce
n'est pas un moine rigide qui ne laisse tomber de sa bouche que des
anathèmes, et qui, d'une, main de fer, pétrit impitoyablement pour le
ciel cette argile toute palpitante encore des passions de la terre. Aux
amertumes du coeur toujours renaissantes, il opposera constamment la
confiance du chrétien dans la volonté divine , aux</p>
<p><pb/></p>
<p>26 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>ne teneras glacies secet aspera plantas.</p>
<p>Héloïse est aussi pour lui une religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE DU TRADUCTEUR. 27</p>
<p>A notre avis, l'amour éclate mieux dans cette stratégie attentive que
dans un pêle-mêle effaré de sentiments. Nous y voyons autre chose que
l'allure raide et</p>
<p>1 Constance. V. Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>compassée de l'indifférence, autre chose qu'une sèche division et
subdivision, autre chose enfin qu'une preuve du peu de retour que la
passion d'Héloïse obtenait. Amour d'amant, amour de maître, amour de
frère en Jésus-Christ, amour de la beauté, du génie, de l'âme, tout cela
ne fait qu'un seul amour dans le coeur d'Abailard. Il aime Héloïse dans
le passé, dans le présent, dans les siècles : et nous lui applaudissons
avec un attendrissement mêlé d'admiration, lorsque, sentant que la terre
lui manque, il l'étreint dans ses bras d'apôtre pour l'emporter au ciel
avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE DU TRADUCTEUR. 29</p>
<p>lard dans le cercle des damnés qui ont péché par la chair ! d'ouvrir
pour lui ces espaces souffrants et muets de toute lumière, et de nous le
montrer chassé, ramené, balayé perpétuellement sous les froids
tourbillons de la rafale ! Au milieu de Troie en cendre, faut-il donc
jeter de force sur les épaules tremblantes de Priam l'armure
désaccoutumée ? faut-il égarer le glaive d'Hector dans sa main appesantie?</p>
<p>Pour Abailard les mots sont le voile et non l'expression de son amour. A
notre tour, cherchons les inflexions caressantes de la pensée plutôt que
celles de la parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>Mais Héloïse a vu des deux si profonds et si rayonnants, qu'elle ne
saurait préférer ceux qu'on lui propose.</p>
<p>Elle capitule, mais elle ne veut du paradis qu'un petit coin, tant elle
craint de se complaire, en quelque chose qui ne serait point Abailard,
tant elle repousse le bonheur céleste même comme une pensée infidèle à
Abailard.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 31</p>
<p><pb/></p>
<p>32 PRÉFACE DE TRADUCTEUR.</p>
<p>âme eu effet ne s'empare-t-elle point de tous les temps, ne
touche-t-elle pas aux deux pôles de l'abîme, par les affections de mère
ou d'épouse, de père ou d'ami, lorsque enrichie par l'abondance de ces
sources sacrées, notre vie impatiente bouillonne comme un fleuve gonflé
des crues de l'hiver, et déborde les rives de nos jours trop étroits?</p>
<p>La pensée d'Abailard revêt toujours une forme adé-</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DU TRADUCTEUR. 33</p>
<p>quate: sa gravité n'est jamais déshonorée par une vaine ornementation de
paroles. Comme celui de tous les poètes, son discours a un pied nombreux
; mais il est ferme, sobre, tranquille, dégagé de tous les terrestres
ferments. Jamais Abailard n'ébranle les portes de sa prison, jamais il
ne se débat dans le cadre d'airain où l'équerre catholique a renfermé et
comprimé les mouvements de son coeur. L'amant n'a plus sur les lèvres
d'autre feu que celui qu'elles empruntent au charbon de l'autel :
l'homme est éteint, le style est moine.</p>
<p>Mais l'amour n'a pas un langage obligé. L'amour transfigure tout. Les
mots les plus indifférents peuvent devenir avec lui des courants
magnétiques où deux âmes se rencontrent, des chemins où l'oeil ne peut
les suivre, des ponts faits d'un seul cheveu et qu'elles parcourent
audacieusement sans dévier jamais. Veut-on fixer la flamme et
immobiliser le mouvement?</p>
<p><pb/></p>
<p>34 PRÉFACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>poussière ne reprend pas les formes, et l'agitation, et tout le bruit de
la passion humaine, du moins, au murmure confus qui bourdonne sous ces
portiques déserts et dans ces galeries abandonnées, vous ne pourrez
méconnaître quel tumulte majestueux les peuplait autrefois.</p>
<p>La vue de ces lettres d'amour épurées par l'encens catholique vous
rappellera les vieilles toiles espagnoles, au bas desquelles Zurbaran
semble amonceler toutes les ombres et toutes les tristesses de la terre,
pour les consoler d'en-haut par une espérance lumineuse et par des
splendeurs de béatitude. Dieu n'y est pas, on ne voît que lui : l'homme
y est seul, on ne le voit pas. Sur ces feuilles, si noblement refusées à
l'expression d'une souffrance humaine, roule un pleur invisible.
Soulevez chaque parole : ici crie une blessure, ici suinte une sueur
glacée, ici pâlit une dernière goutte de poison. Tous les rameaux de ce
myrte, quand vous y touchez, saignent ou gémissent. Arrêtez-vous devant
le gladiateur, depuis qu'il est renversé sur l'arène. Examinez bien son
visage : pas Un muscle n'est contracté; vous épiez sur sa bouche une
plainte, une imprécation, un mot qui sera l'épopée de toutes ses
douleurs : le mot né vient pas; votre poitrine se serre; le patient va
mourir, il est mort..., vous n'avez rien entendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉi'AOE DU TRADUCTEUR. 35</p>
<p>en larmes, toute pleine d'une chère image et dès angoisses déchirantes
de l'éternel adieu.</p>
<p>Le style d'Héloïse a de belles démarches. Ses pensées, comme les déesses
d'Homère et de Virgile, passent devant nos yeux avec leur regard fier et
doux, l'or de leur chaussure et leur tunique de pourpre relevée au
genou. J'ai bien peur, soit dit eh passant, d'avoir travesti toutes ces
belles nymphes. Se reconnaîtrontelles au moins ? Cette vie que je leur
ai donnée leur laissera-t-elle le souvenir de l'autre ? Que la
métempsycose leur soit légère ! Dans les plis embarrassés de ma prose,
j'ai souvent caché leurs pieds de neige et leurs fronts rougissants.
Mais si j'ai pu faire apercevoir quelque blanche épaule; sous le toit de
chaume où je les ai reçues, si elles ont laissé pour prix de
l'hospitalité quelque chose des parfums de leur chevelure, c'est déjà
beaucoup pour moi, l'imagination des lecteurs</p>
<p><pb/></p>
<p>36 PREEACE DU TRADUCTEUR.</p>
<p>D'un autre côté, je me suis souvenu que les Grâces étaient appelées
Décentes, et que les vierges de Sparte dansaient sans voile autour des
chastes autels de Jumon. .</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE DU TRADUCTEUR. 37</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE D'ABAILARD)</p>
<p>ADRESSÉE A UN AMI,</p>
<p>CONTENANT LE REGIT DE SES MALHEURS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>ADRESSÉE A UN AMI,</p>
<p>CONTENANT LE RÉGIT DE SES MALHEURS</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LETTRE D'ABAILARD)</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 43</p>
<p>Sa nouvelle prise d'habit ne lui fit point abandonner le séjour de Paris
ni le goût qu'il avait pour la philosophie,</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>et dans le monastère même où il s'était retiré par esprit de religion,
il rouvrit; aussitôt un cours public d'enseignement.</p>
<p>1 Voici la phrase de Porphyre :</p>
<p>« Je ne chercherai point si les genres et les espèces existent par
eux-mêmes ou seulement dans l'intelligence, ni, dans le cas où ils.
existeraient par eux-mêmes, s'ils sont corporels ou incorporels, ni
s'ils existent séparés des objets sensibles ou dans ces objets et en en</p>
<p><pb/></p>
<p>A. UN AMI. 45</p>
<p>« Toute grandeur attire l'envie; les cimes élevées sont « seules battues
par les vents. »</p>
<p>Peu de temps après, voyant que la sincérité de son ardeur religieuse
était fort suspectée de la plupart de ses élèves, et qu'ils murmuraient
hautement sur sa conversion, parce qu'il n'avait pas quitté un moment
Paris, il se</p>
<p>faisant partie : ce problême est trop difficile et demanderait des
recherches plus étendues</p>
<p>(Traduction de M. Viol. Cousin.)</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LETTRÉ D' ABAILARD</p>
<p>Sur ces entrefaites, Luce, ma mère chérie, nie pressa de revenir en
Bretagne; Bérenger, mon père, avait pris l'habit, et elle se préparait à
imiter son exemple. Après là</p>
<p>1 Ovide, Métamorphoses.... Discours d'Ajax.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 47</p>
<p>cérémonie, je revins en France, principalement dans l'intention
d'étudier la théologie, que le même Guillaume de Champeaux enseignait
alors avec beaucoup d'éclat dans son évêché de Châlons. Il avait eu pour
maître dans cette science Anselme, de Laon, depuis longtemps regardé
connue le plus grand théologien de l'Église.</p>
<p>« L'ombré d'un grand nom était seule debout, comme un chêne altier dans
une Campagne fertile 1. »</p>
<p>Un jour, après la séance dé controverse, il arriva que</p>
<p>1 Pharsale, chant ni.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LETTRE D' ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 49</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>J'étais donc dévoré tout entier par la fièvre de l'orgueil et de la
luxure, lorsque la grâce divine vint me guérir malgré moi de mes deux
maladies, de la luxure d'abord, ensuite de l'orgueil : de la luxure en
me privant des moyens de la satisfaire, et de l'orgueil, qui me venait
principalement de ma science (selon la parole de l'Apôtre, la science
enfle le coeur), en m'humiliant par la destruction de ce fameux livre
dont j'étais si fier et qui fut brûlé. Je veux vous raconter cette
double histoire dans l'ordre que les événements ont suivi. Les faits
vous instruiront de</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 51</p>
<p>la vérité mieux que tous les bruits qui vous sont parvenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>S2 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>commerce de lettres : la plume est plus hardie que la parole, et ainsi
se perpétueraient des entretiens délicieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 53</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LETTRE D' ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 55</p>
<p>de quel coeur brisé je gémissais sur l'affliction de cette chère enfant
! et quel orage de chagrin souleva dans son âme le déshonneur dont
j'étais publiquement couvert ! Dans le coup tefrible qui nous frappait,
chacun de nous s'oubliait lui-même pour plaindre l'autre; chacun de nous
déplorait une seule infortune, et ce n'était pas la sienne.</p>
<p>Mais Fulbert ! Après son retour, il faillit devenir fou. Personne ne
peut savoir la tempête de fureur qui bouillonnait, en lui. Pour exprimer
son accablement et sa honte, il faudrait les avoir éprouvés soi-même.
Mais que faire contre moi? quelles embûches me tendre?... Il l'ignorait.
S'il me tuait, ou qu'il me blessât seulement dans quelque partie du
corps, il craignait avant tout que sa nièce chérie ne fût victime de la
vengeance des miens en Bretagne. Faire main basse sur moi et me réduire
en chartre privée, c'était chose impraticable, car je me tenais
soigneusement en garde contre toute surprise, convaincu</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LETTRE D' ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 57</p>
<p>« Es-tu délivré de femme ? ne cherche point de femme. « Si tu te maries,
tu n'as point péché; si la vierge se « marie, elle ne péchera point;
cependant ils seront sou« mis aux tribulations de la chair ; mais je
veux vous « épargner. »</p>
<p>Et plus bas :</p>
<p>« Je veux que vous soyez sans inquiétude. »</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI, 59</p>
<p>de lui imposer des temps, d'arrêt. Interrompez-la, elle vous abandonne.
Soyez en garde contre les affaires : il ne s'agit pas de les
débrouiller, mais de les éloigner de vous. »</p>
<p>Ce que les moines véritablement dignes de porter ce nom acceptent chez
nous en vue de l'amour de Dieu, les philosophes qui ont laissé une
glorieuse mémoire chez les Gentils l'ont pratiqué par amour pour la
philosophie. En effet, chez tous les peuples du monde, Gentils, Juifs ou
Chrétiens, quelques hommes se sont toujours rencontrés, s'élevant
au-dessus du vulgaire, par la foi ou la gravité des moeurs, et se
séparant de la foule par une continence ou une austérité particulière.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LETTRE D'ABAILÀRD</p>
<p>hommes qui semblaient l'emporter sur les autres parmi genre de vie digne
d'éloges ; mais, interrogé un jour sur sa profession, il répondit qu'il
était philosophe, c'est-à-dire désireux ou ami de la sagesse, trouvant
qu'on ne pouvait sans orgueil faire profession d'être sage. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. -61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>Le matin venu, toute la ville était rassemblée autour de ma demeure. Il
me serait difficile ou plutôt impossible de rendre l'étonnement et la
stupeur générale, le deuil mené autour de moi, les cris et les doléances
dont, on me torturait, enfin tous les signes de désespoir qui jetaient
le trouble et l'ébranlement dans mon esprit. Les clercs surtout, et
spécialement mes disciples, me martyrisaient par leurs gémissements et
leurs sanglots insupportables, en sorte que leur compassion était
infiniment plus cruelle pour moi que ma blessure : sanglant et mutilé,
je ne sentais que ma confusion, et je souffrais bien plus de ma honte que</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 63</p>
<p>« Tout animal impuissant ne sera point offert au Seigneur 1. »</p>
<p>« L'eunuque n'entrera point dans l'assemblée de l'Éternel 2. «</p>
<p>abné1 chap. XXII.</p>
<p>2 Deutironome, chap. XXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>04 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>galion, en prenant le voile et en entrant, dans un monastère. Nous
revêtîmes donc tous deux en même temps l'habit religieux, moi dans
l'abbaye de Saint-Denis, elle dans le monastère d'Argenteuil dont j'ai
parlé plus haut. Une foule de personnes voulurent soustraire sa jeunesse
au joug de la règle monacale, en l'effrayant par la perspective d'un
insupportable supplice ; tous les efforts de leur pitié furent inutiles
; elle ne répondit qu'en laissant échapper comme elle put, entre les
larmes et les sanglots, cette plainte de Cornélie :</p>
<p>« O noble époux ! ma couche fatale ne devait pas te recevoir ! Ma
fortune avait-elle donc ce droit sur une tête si haute? Quelle fureur
impie m'a poussée dans tes bras, si je devais causer ton malheur?
Maintenant lu vas être vengé; mais mon coeur va au-devant du
sacrifice... 1 »</p>
<p>En prononçant ces paroles, elle marcha vers l'autel, reçut des mains de
l'évêque le voile bénit, et fit publiquement profession.</p>
<p>1 Pharsale, chant VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 65</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 67</p>
<p>Ceux-ci, après avoir scruté et feuilleté le livre en tout sens, n'y
trouvant rien qu'ils osassent produire contre moi</p>
<p>1 Deutéron..., ch. XXXII, v. 31,</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LETTRE D' ABAILARD,</p>
<p>Ces rumeurs attisaient sans cesse de plus en plus la colère de mes
rivaux. Un jour Albéric, machinant de me faire tomber dans quelque
piége, vint me trouver avec quelques-uns de ses élèves. Après quelques
discours de politesse, il dit qu'il avait noté dans mon livre certain
passage dont il s'étonnait : Dieu ayant engendré Dieu, et Dieu n'étant
qu'un, comment pouvais-je nier que Dieu se fût engendré lui-même? « Si
vous voulez, lui répondis-je aussitôt, c'est une thèse que je vais
soutenir rationnellement. —En pareille matière, reprit-il, nous ne
tenons pas compte de la raison humaine ni de notre sentiment, nous nous
attachons aux paroles seules de l'autorité. — Tournez, lui dis-je, la
feuille du livre, et vous trouverez l'autorité. » Nous avions justement
sous la main mon ouvrage, qu'il avait pris avec lui. Je me reportai au
passage que je connaissais, et qui lui avait échappé, parce qu'il ne
voulait voir dans mon livre que les choses capables de me nuire. Et la
volonté de Dieu fit que je trouvai tout d'abord ce que je voulais :
c'était la citation tirée de saint Augustin, sur la Trinité (liv. I) :</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 69</p>
<p>« Vous savez tous, messeigneurs ici présents, que la science de cet
homme, en tout genre, et l'éclat de son génie dans les diverses
connaissances qu'il a embrassées,</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 71</p>
<p>Cette dernière motion fut approuvée du légat et de tous les autres.
Quelques instants après, le légat se leva pour aller célébrer la messe
avant d'entrer au concile, et me fit transmettre par l'évêque Geoffroy
l'autorisation qui m'était accordée de retourner dans mon monastère pour
y attendre le résultat de la mesure qu'on avait adoptée.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 73</p>
<p>avec audace, s'écria dans le langage de Daniel : « Ainsi, fils insensés
d'Israël, ne jugeant point et ne connaissant point la vérité, vous avez
condamné le fils d'Israël. Revenez sur votre jugement, et jugez le juge
lui-même, vous qui l'avez établi dans ses fonctions pour l'enseignement
de la foi et le redressement de l'erreur : lorsqu'il devait juger, il
s'est condamné par sa propfe bouche. L'innocence d'un homme a été
dévoilée aujourd'hui par la miséricorde divine : délivrez-le, comme
autrefois Susanne, de ses faux accusateurs. »</p>
<p><pb/></p>
<p>74 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>persuadés que j'allais leur rester, me reçurent avec des transports de
joie et me traitèrent avec mille attentions pour me consoler; mais leurs
efforts étaient, inutiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 75</p>
<p>tudés licencieuses devaient leur rendre gênant au dernier point un homme
qui ferait peser sur eux son indignation et ses censures.</p>
<p><pb/></p>
<p>-76 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>Or il advint qu'un jour notre abbé vint au château même trouver le comte
pour quelques affaires personnelles. J'en fus instruit, et je me rendis
avec le prieur chez le comte, le priant d'intercéder en ma faveur auprès
de notre abbé, pour qu'il m'accordât mon pardon et la permission de</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 77</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LETTRE . D' ABAILARD</p>
<p>racheter par une plus grande soumission au roi et des taxes plus fortes
: ce qui m'avait fait espérer que j'obtiendrais sans difficulté
l'assentiment du roi et de ses conseillers. Mon attente ne tut pas trompée.</p>
<p>« Les sens sont comme des fenêtres par où les vices s'introduisent dans
l'âme. La métropole et la citadelle de l'esprit ne peuvent être prises
tant que l'armée ennemie</p>
<p>1 Psaume LIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI- 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>« Les fils des prophètes, que l'Ancien-Testament nous représente comme
des moines, se bâtissaient de petites cabanes vers le cours du Jourdain,
et abandonnaient les villes et la société des hommes, pour aller vivre
de grains broyés et d'herbes sauvages. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 81</p>
<p>Profec6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>1 St. Norbert et St. Bernard.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 85</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LETTRE D' ABAILARD</p>
<p>1 Psaume LX.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 87</p>
<p>1 Corinth., 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 91</p>
<p>1 Salomon, Proverb. XXII.</p>
<p>2 Sermon LII.</p>
<p>8 St. Paul, Rom. XII. '</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>femmes de partager leurs excursions pieuses, et de les suivre partout où
ils prêchaient l'Évangile, peut s'assurer en lisant l'Écriture que les
Apôtres n'ont fait en cela qu'imiter l'exemple même du Sauveur. En effet
il est écrit dans l'Évangile :</p>
<p>1 St. Luc, chap. VIII, versets 2 et 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 93</p>
<p><pb/></p>
<p>91 LETTRE D ABAILARD</p>
<p>Rien n'est plus insupportable qu'une femme opulente '.</p>
<p>Mais Satan a tellement semé les obstacles autour de moi, que je ne
trouve aucun abri pour me reposer, ni seulement pour vivre. Errant et
fugitif, il semble que je traîne partout la malédiction de Caïn. Je le
répète, au dehors les</p>
<p>1 Juvénal, Sat. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>Le frère servant qui avait exécuté leur projet, épouvanté par le
témoignage de sa conscience et par la preuve résultant du fait même,
prit aussitôt la fuite.</p>
<p>A travers tous ces périls un accident vint me surprendre : je tombai un
jour de ma monture, et la main du Seigneur me frappa rudement, car j'eus
les vertèbres du col brisées; cette chute m'abattit et m'affaiblit bien
plus encore que mon premier malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LETTRE D' ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN AMI. 99</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE</p>
<p>D'HÉLOÏSE A ABAILARD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE</p>
<p>D'HÉLOÏSE A ABAILARD</p>
<p>A ABAILARD HÉLOÏSE.</p>
<p>Vous n'avez que trop rempli la promesse que vous fai-</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LETTRE D'HELOÏSE</p>
<p>Vous n'avez oublié ni leurs suggestions ennemies, ni le bûcher qui
dévora votre glorieux ouvrage de théologie, ni cette espèce de prison
dont ils fermèrent sur vous les portes. Viennent ensuite les menées de
votre abbé et de vos perfides frères, et la bouche calomnieuse de ces
deux faux apôtres, déchaînée pour votre ruine par vos envieux, et la
rumeur au loin suscitée par le nom de Paraclet donné, contre l'usage, à
votre oratoire. Enfin les intolérables et incessantes vexations dont
vous êtes accablé par ce cruel déprédateur et par ces détestables moines
que vous appelez encore vos fils sont les derniers traits qui complètent
ce triste tableau.</p>
<p>Personne, je pense, ne pourrait lire ou entendre sans pleurer une
histoire aussi touchante. Trop fidèles souvenirs qui ont renouvelé
toutes mes douleurs ! Vos périls, que vous représentez toujours
croissants, n'ont fait que les augmenter. Nous sommes toutes réduites à
désespérer de votre vie, et chaque jour nos coeurs inquiets et nos
poitrines palpitantes attendent pour dernière nouvelle le bruit de votre
mort.</p>
<p>Au nom du Christ, qui semble encore vous protéger pour son service, et
dont nous sommes les bien petites servantes en même temps que les
vôtres, ah ! nous vous en conjurons, daignez nous écrire fréquemment.
Dites-nous au sein de quels naufrages vous êtes encore ballotté, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABULARD. 105</p>
<p>Grâce au ciel, ce moyen vous reste encore de nous rendre votre présence;
l'envie ne vous le défend point, aucune difficulté ne s'y oppose ; que
les délais, je vous en supplie, ne viennent point de votre négligence.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>Cette nouvelle plantation dans le champ du Seigneur est donc
véritablement votre propriété. Elle est remplie de</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 107</p>
<p>Ces traités nombreux et étendus que les saints Pères ont comnposés avec
tant de zèle pour instruire, pour encourager, ou même pour consoler les
religieuses, vos excellentes lumières les connaissent mieux que notre
faiblesse. Et ce n'est pas sans un élonnement pénible que j'ai remarqué
votre long oubli pour les commenceinents si tendres de notre conversion.
0 mon maître, rien n'a pu vous émouvoir en notre faveur, ni la charité
chrétienne, ni votre amour</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>pour nous, ni les exemples des saints Pères. Vous m'avez abandonnée dans
ma foi chancelante et dans le triste accablement de mon coeur. Votre
voix n'a point réjoui mon oreille, vos lettres n'ont point consolé ma
solitude.</p>
<p>Jamais, Dieu le sait, je n'ai cherché autre chose en vous que vous-même.
C'est vous, vous seul, non vos biens que</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 109</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>vérité dans les paroles d'Aspasie, telles que les rapporte Eschine,
disciple de Socrate. Cette femme philosophe, voulant réconcilier
Xénophon et son épouse, fit d'abord valoir l'observation précédente, et
la termina par le raisonnement que voici : « Dès l'instant que vous avez
réalisé en vous cette question, qu'il n'y ait point sur la terre d'homme
meilleur ni de femme plus aimable, sachez donc reconnaître et goûter
sans trouble ce bonheur qui vous est communément départi d'être, vous,
le mari de la meilleure femme, vous, la femme du meilleur mari. »</p>
<p>Vous possédiez surtout deux talents qui devaient vous conquérir toutes
les femmes : je veux dire ceux du poète</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 111</p>
<p>Dites-moi seulement, si vous le pouvez, pourquoi, depuis notre entrée en
religion, que vous avez résolue sans me consulter, vous m'avez tellement
négligée, tellement oubliée, qu'il ne m'a été donné d'obtenir ni votre
présence pour retremper mon courage, ni même une lettre pour me faire
supporter votre éloignement. Dites-le, je vous prie; si vous le pouvez,
ou bien je dirai, moi, ce que je pense et</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>que tout le monde soupçonne. C'est la concupiscence plutôt que la
tendresse qui vous a mis dans mes bras ; c'est l'ardeur du sang plutôt
que l'amour. Vos désirs une fois éteints, tous ces empressements
passionnés ont disparu.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 113</p>
<p>Par ce Dieu même auquel vous vous êtes consacré, je vous conjure de me
rendre votre présence de la manière qui vous est possible, c'est-à-dire
par la vertu consolatrice de quelque lettre. Ainsi ranimée, je vaquerai
du moins avec plus de ferveur au service divin. Autrefois, lorsque vous
vouliez m'entraîner dans les jouissances mondaines, vous me visitiez
sans cesse par vos lettres; chaque jour vos chansons plaçaient dans
toutes les bouches votre Héloïse; toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LETTRE D'HÉLOÏSE A ABAILARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>D'ABAILARD A HÉLOÏSE</p>
<p>A Héloïse, sa bien-aimée soeur en Jésus-Christ, Abailard, son frère dans
le même Jésus-Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>autrefois sur vos soeurs, c'est assez pour que mes exhortations et mes
préceptes me paraissent tout-à-fait superflus. Pourtant, si votre
humilité n'en juge pas de même, et que dans les choses qui ont rapport à
Dieu vous vouliez être dirigée par mes instructions, dites-moi sur quel
sujet je dois vous écrire, afin que je vous éclaire selon que Dieu m'en
donnera le pouvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 117</p>
<p>Il est écrit touchant les oeuvres de Dieu : « Il a dit, et elles furent.
» Mais ici on rapporte qu'il dit que son peuple avait mérité
l'affliction ; et pourtant, arrêté par la vertu de la prière, il
n'accomplit point ce qu'il avait dit. Voyez donc quelle est la puissance
de la prière, si nous prions dans le sens qui nous est ordonné, puisque
le prophète ne iaissa pas d'obtenir en priant ce que Dieu lui avait
défendu de demander, et le détourna de ce qu'il avait prononcé. Un autre
prophète lui dit encore :" Au jour de la colère, souvenez-vous,
Seigneur, de votre miséricorde. »</p>
<p>Mais quiconque veut devenir un membre de l'Éternel dit avec le Psalmiste
: « Je chanterai, Seigneur, votre miséricorde et votre justice. » — « La
miséricorde, ainsi qu'il est écrit, fait monter le plateau de la
justice. » — Il se souvient de cette menace de l'Écriture : « Justice sans</p>
<p><pb/></p>
<p>118 LETTRE D'ÀBAILARD</p>
<p>Que cet exemple, ma soeur, encourage votre tendresse, et soit pour elle
un gage de sécurité; Si les prières de cette femme furent si puissantes
auprès d'un homme, ne doutez plus de tout ce que les vôtres peuvent
obtenir pouf moi du Très-Haut. Dieu, qui est notre Père, aime sans doute
ses fils plus tendrement que David n'aimait cette femme suppliante. Le
foi d'Israël passait pour un homme pieux et miséricordieux ; mais Dieu
est la piété et la miséricorde mêmes. Encore la femme qui suppliait
David appartenaitelle au monde profane, et la sainteté d'une profession
religieuse n'en avait pas fait l'épouse dé Dieu,</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 119</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>« La femme vigilante est une couronne pour son mari.» Et plus loin : «
Celui qui a trouvé une bonne femme a trouvé un grand bien, et il a reçu
du Seigneur une source de joie. » Et ailleurs : « Une maison et des
richesses sont</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 121</p>
<p>données par les parents ; mais c'est le Seigneur lui-même qui donne une
femme prudente, »</p>
<p>Et dans l'Ecclésiastique :</p>
<p>« Heureux le mari d'une bonne femme. »</p>
<p>Et quelques lignes après :</p>
<p>« La femme vertueuse est un excellent partage. »</p>
<p>Et d'après l'autorité apostolique :</p>
<p>« Le mari infidèle est sanctifié par la femme fidèle.» .</p>
<p>C'est sans doute par cette importunité de la prière, si je puis ainsi
parler, que Moïse amollit la sévérité de la justice divine et changea la
terrible sentence.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>« RÉPONS. - Ne m'abandonnez pas, ne vous retirez pas de moi, Seigneur.</p>
<p>« RÉPONS: - Ne m'abandonnez pas, Seigneur, qui êtes mon Père et le
maître de ma vie, de peur que je ne tombe devant mes ennemis, et que le
méchant ne se réjouisse de ma perte.</p>
<p>« VERS. —Prenez vos armes et votre bouclier, et levezvous pour ma
défense, de peur que mon ennemi ne se réjouisse.</p>
<p>« PRIÈRE. —Dieu, qui, par votre humble serviteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 123</p>
<p>Enfin ce que je vous demande par-dessus toutes choses, c'est de reporter
sur le salut de mon âme cette tendre inquiétude que les périls de mon
corps vous ont inspirée.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LETTRE D'ABAILARD A HÉLOÏSE.</p>
<p>C'est ainsi que vous pourrez me témoigner, quand je serai mort, combien
vous m'avez chéri pendant la vie, en m'accordant le secours spécial et
particulier de vos prières.</p>
<p>Vivez, vous et vos soeurs, vivez et souvenez-vous de moi en Jésus-Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>D'HÉLOÏSE A ABAILARD</p>
<p>A ABAILARD HÉLOÏSE.</p>
<p>Une autre chose encore a excité notre étonnement. Nous attendions des
consolations, nous n'avons trouvé qu'un redoublement de chagrins : la
main qui devait essuyer nos</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LETTRE D' HÉLOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>Oh ! malheureuse des malheureuses ! infortunée des infortunées ! Votre
amour m'avait trop élevée au-dessus de mon sexe. Renversée du haut de
mon trône, j'ai tout expié par la grandeur de ma chute, et dans ma
personne et dans la vôtre. Plus grande est l'élévation, plus terrible
est la ruine ! Parmi les femmes de noble et puissante mai1</p>
<p>mai1 Phars..., liv. II</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 129</p>
<p>Un homme surpris en adultère aurait assez chèrement payé son crime par
le supplice que vous avez enduré. Ce que les autres méritent par
l'adultère, vous l'avez encouru par le mariage, qui vous inspirait la
confiance d'avoir racheté tous vos torts. Ce que les femmes adultères
attirent aux complices de leurs désordres, votre légitime épouse vous
l'a attiré. Et ce n'était plus au moment où la voix du</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 LETTRE D' HELOÏSE</p>
<p>L'Ecclésiaste dit aussi :</p>
<p>« Mon esprit a considéré toute chose avec soin, et j'ai trouvé que la
femme est, plus amère que la mort ; elle est le filet du chasseur : son
coeur est un piége et ses mains</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 131</p>
<p>1 V. la Complainte d'Israël sur Samson, dans ce même volume;</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LETTRE . D'HÉLOÏSE</p>
<p>Plaise au ciel que je fasse de ce crime une digne pénitence, et que la
longueur de mes expiations puisse balancer en quelque sorte les douleurs
de votre supplice ! Ce que vous avez souffert un moment dans votre
chair, je veux le souffrir toute ma vie dans la contrition de mon âme :
du moins, après cette juste satisfaction, si quelqu'un peut encore se
plaindre, ce sera Dieu, non pas vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 133</p>
<p>Cette amertume du vrai repentir est bien rare, et saint Ambroise en fait
la remarque : « J'ai, dit-il, trouvé plus de justes qui n'ont point
failli, que de pécheurs relevés de ranathème par la pénitence. » Mais,
hélas ! ces plaisirs de l'amour que nous avons goûtés ensemble m'ont
trop doucement fascinée ! Je ne puis me défendre de les aimer, ni les
bannir de ma mémoire. Ils enveloppent, mes pas ; ils poursuivent mes
regards de leurs scènes adorées, et font pénétrer dans mes veines émues
tous les feux du regret et du désir. L'éternel mirage plane encore, avec
toutes ses illusions, sur mes nuits frémissantes.</p>
<p>Pendant la solennité même du divin sacrifice, au moment où la prière
doit être plus fervente et plus pure, ah ! j'en ai honte ! lest
licencieux tableaux de nos plaisirs captivent tellement ce coeur
misérable, que je suis plus occupée de ces indignités que de la sainte
oraison. Je pleure non pas les fautes que j'ai commises, mais celles que
je ne commets plus. Et non-seulement ce que nous avons fait, mais les
heures, les lieux témoins de nos rapides félicités, chaque circonstance
est victorieusement gravée dans mon souvenir avec votre image; tout
recommence, je retombe dans tous nos délires, et ce passé qui me
ressaisit et m'agite, même dans le sommeil je ne m'en repose point : des
mouvements involontaires, des paroles qui m'échappent</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>viennent souvent trahir le dérèglement de mes pensées.</p>
<p>Oh ! que je suis malheureuse, et qu'elle est bien faite pour moi cette
plainte d'une âme gémissante : « Malheureux que je suis ! qui me
délivrera de ce corps de mort 1 ? » Plût au ciel que je pusse ajouter
avec raison ce qui suit : « C'est la grâce de Dieu par Jésus-Christ
Notre-Seigneur. »</p>
<p>Cette grâce vous a prévenu, ô mon bien-aimé : une seule plaie corporelle
vous a guéri de ces blessures de l'âme, et, dans sa rigueur apparente,
Dieu vous a sans doute moins maltraité. Il a fait comme un fidèle
médecin, qui n'épargne point la douleur au malade, pourvu qu'il lui
sauve la vie.</p>
<p>Que je suis loin de votre tranquillité ! La fougue des sens et de la
passion, une jeunesse qui toujours brûle et palpite, et la tant douce
expérience que j'ai faite des voluptés, m'aiguillonnent sans relâche, et
pressent ma défaite par des assauts dont la fragilité même de ma nature
est complice.</p>
<p>On dit que je suis chaste, c'est qu'on ne voit pas que je suis
hypocrite. On prend la pureté de la chair pour de la vertu, comme si la
vertu était l'affairé du corps et non de l'âme. Je suis honorée sur la
terre; mais je n'ai aucun mérite devant Dieu, qui sonde les coeurs et
les reins, et qui voit clair dans nos ténèbres.</p>
<p>On loue ma religion dans un temps où ce n'est point une faible partie de
la religion que l'hypocrisie; où pour être comblé de louanges il suffit
de ne point heurter les préjugés des hommes. Sans doute il paraît,
louable, et Dieu peut en quelque façon nous tenir compte de ne point
scandaliser l'Église par de mauvais exemples, quoique la pureté de
l'intention n'y soit pas ; car ainsi du moins nous ne donnons point aux
infidèles l'occasion de blas1</p>
<p>blas1 aux Rom., 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 135</p>
<p>phémerle nom du Seigneur, et notre conduite ne diffame point dans le
siècle l'ordre religieux auquel nous appartenons. Cela même est encore
un don de la grâce divine qui, seule, avec le pouvoir de faire le bien,
nous donne aussi la force de nous abstenir du mal. Mais en vain
faisons-nous le premier pas s'il n'est suivi du second, car il est écrit
: « Détourne-toi du mal et fais le bien. » Vainement encore
accomplirons-nous l'un et l'autre précepte, si nous ne sommes point
guidés, en l'accomplissant, par l'amour de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 137</p>
<p>le danger est plus grand que jamais, puisque de votre côté mon mal
d'incontinence est désormais sans remède,</p>
<p>L'Autorité fortifie encore mon opinion. Écoutons saint Jérôme : «
J'avoue ma faiblesse, dit-il, je ne veux point combattre dans
l'espérance de vaincre, de peur qu'il ne m'arrive d'être vaincu ! »
Pourquoi abandonner ce qui est certain, et poursuivre des choses
incertaines ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE D'ABAILABD A HÉLOÏSE</p>
<p>A l'épouse du Christ, le serviteur du même Jésus-Christ, A HÉLOÏSE
ABAILARD,</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>louanges, et vous me suppliez avec instance de ne plus vous en adresser
par la suite.</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>par l'époux lui-même, lorsqu'il dit : «Et ses dents sont plus blanches
que le lait. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 143</p>
<p>Elle parle encore avec sagesse lorsqu'elle dit, noire et belle comme
elle est, que le roi l'a aimée et l'a introduite dans son cabinet,
c'est-à-dire dans le secret et le repos de la contemplation, et dans
cette couche dont elle parle encore ailleurs : « Durant les nuits, j'ai
cherché dans ma couche celui qu'aime mon âme. » Son teint est noir, et</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 143</p>
<p>40</p>
<p><pb/></p>
<p>146 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>« Au nom du Christ, qui semble encore vous protéger pour son service, et
dont, nous sommes les bien petites servantes, en même temps que les
vôtres, ah ! nous vous en conjurons, daignez nous écrire fréquemment.
Ditesnous au sein de quels naufrages vous êtes encore ballotté; nous
avons besoin de le savoir. Il ne vous reste que nous seules dans le
monde; laissez-nous notre part dans vos douleurs et dans vos joies. Les
coeurs blessés trouvent quelques consolations dans la pitié qu'ils
inspirent; un</p>
<p><pb/></p>
<p>À' HÉLOÏSE. 147</p>
<p>fardeau soutenu par plusieurs est porté plus facilement et paraît, plus
léger. »</p>
<p>La mort qui tranche une vie misérable est toujours un bien, et ceux qui
compatissent véritablement aux douleurs des autres, et qui en souffrent
avec eux, désirent qu'elles soient terminées, même aux dépens de leurs
affections, s'ils chérissent sincèrement ceux qu'ils voient ainsi dans</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 119</p>
<p>mais intérieurement notre âme se réjouit de ces éloges. » Virgile aussi
décrit un exemple de cette coquetterie dans la voluptueuse Galathée,
dont la fuite appelle le plaisir sur ses traces, et qui, par un refus
simulé, veut exciter encore les désirs de son amant :</p>
<p>« Elle s'enfuit Sous les saules, dit le poète, mais elle brûle d'être
vue auparavant. »</p>
<p>Je parle ici en thèse générale, et je raconte l'histoire de bien des
gens ; non que je craigne en vous de semblables artifices, je suis
convaincu de votre humilité sincère; mais je veux vous voir éviter
jusqu'aux paroles qui leur ressemblent, afin que les personnes qui vous
connaissent imparfaitement ne soient jamais tentées de croire, selon la
parole de saint Jérôme, que vous fuyez la gloire pour l'atteindre.
Jamais l'éloge de ma bouche n'enflera votre coeur ; toujours il vous
dirigera vers la perfection, et l'ardeur de votre zèle pour les vertus
que je louerai en vous s'augmentera de tout le prix que vous attachez à
me plaire. Mes éloges ne sont point, pour vous une attestation de
sainteté, pour qu'ils vous inspirent de l'orgueil. On ne doit juger
personne sur les panégyriques de l'amitié ni sur les diatribes de la haine.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HELOÏSE. 151</p>
<p>cas, la justice et l'éloge; pour moi la faute et le mépris. Personne ne
les accuserait de cruauté; personne aussi ne prendrait pitié de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 153</p>
<p>vrance. Comparez la maladie et la guérison. Cherchez maintenant la cause
de tant d'indulgence, et admirez Dieu dans sa pitié et dans son amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>Plein de zèle, sans doute, mais d'un zèle mal éclairé, il a</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>156 LETTRE D'ARAILABD</p>
<p>Ne vous affligez donc plus, ma chère soeur, je vous en conjure; cessez
d'accuser un père qui nous corrige si tendrement; examinez plutôt ce qui
est écrit : « Le Seigneur châtie ceux qu'il aime ; il corrige ceux qu'il
reçoit au nombre de ses enfants. » Et ailleurs : « Celui qui épargne la
verge, hait son fils. » Cette peine est passagère et non éternelle ;
elle nous purifie, et ne nous perd pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 157</p>
<p>Prenez courage, écoutez le prophète : « Le Seigneur ne portera pas deux
fois son jugement, et sa vengeance ne s'élèvera pas deux fois contre la
même faute. » Écoutez cette parole souveraine et sortie de la bouche
même de la Vérité : « Dans votre patience vous posséderez vos âmes. »
D'où Salômon a dit : « L'homme patient vaut mieux que le courageux, et
celui qui maîtrise son esprit, que celui qui force les villes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 159</p>
<p><pb/></p>
<p>160 LETTRE D'ADAILARD</p>
<p>volonté que Jésus-Christ a souffert pour vous; et par ses souffrances il
retrempe votre âme aux sources d'une nouvelle vie, et vous délivre de
tous les troubles du coeur. Portez donc vers lui, et non vers moi, je
vous en conjure, toute votre dévotion, toute votre compassion, toute
votre componction. Pleurez ce forfait d'injustice et d'abominable
cruauté exercée sur la tête de l'innocent; et cessez de vous apitoyer
sur la juste vengeance qu'on a tirée de moi, car c'est plutôt une faveur
dont nous devons remercier le ciel.</p>
<p>Prenez garde, Héloïse, de mériter la honte de ce reproche par lequel
Pompée arrêta les plaintes de Cornélie :</p>
<p>« Pompée vit encore après la bataille, mais sa fortune a péri; vous
pleurez ce que vous aimiez 1. »</p>
<p>Faites-y attention, je vous prie. Quelle honte, si votre coeur pouvait
encore se complaire dans le souvenir de nos anciens égarements!</p>
<p>Recevez donc, ma chère soeur, recevez, je vous prie, patiemment les
épreuves qui nous ont été envoyées selon la miséricorde. C'est la verge
d'un père et non l'épée d'un persécuteur. Le père frappe pour corriger,
de peur que l'ennemi ne frappe pour tuer. Il blesse pour prévenir la
mort et non pour la donner. Il enfonce le fer pour amputer le mal. Il
blesse le corps et guérit l'ame. Il devait</p>
<p>1 Lucain, Pharsale, chant VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 161</p>
<p>tuer, il vivifie. Il arrête la gangrène et me laisse un corps sain. Il
punit une fois, pour ne pas punir éternellement. Par la blessure dont un
seul a souffert, il en sauve deux de la mort. Deux pour la faute, un
seul dans le châtiment !</p>
<p>Je me console aussi devoir mon mérite diminuer par la</p>
<p><pb/></p>
<p>162 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>À HÈLOÏSE. 163</p>
<p><pb/></p>
<p>161 LETTRE DABAILARD A HÉLOÏSE</p>
<p>notre espérance, notre partage, notre attente, notre consolation,
Seigneur, qui êtes béni dans tous les siècles ! Ainsi soit-il. »</p>
<p>Salut en Jésus-Christ, épouse du Christ, salut en JésusChrist. et vivez
pour lui. Ainsi soit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE D'HÉLOISE A ABAILARD</p>
<p>A son maître, sa servante.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 167</p>
<p>coeur des adolescents. Vénus bout dans leurs veines</p>
<p>du feu dans du feu !»</p>
<p><pb/></p>
<p>108 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>Mais, sans vous citer les dispositions de la règle dont l'observation
est impossible ou au moins dangereuse pour nous, convient-il que des
religieuses sortent de leur couvent pour aller aux moissons et
travailler aux champs? Une année de noviciat peut-elle suffisamment
prouver la vocation</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD). 169</p>
<p>Il est certain que ceux qui ont écrit des règles pour les moines n'ont
point parlé des femmes. Et même, en rédigeant ces statuts, ils savaient
bien qu'ils ne pourraient jamais convenir aux femmes. Ils ont assez
prouvé par là</p>
<p><pb/></p>
<p>170 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>Dans la question des jeûnes il relâche aussi quelque chose de la rigueur
des statuts, selon la saison, la quantité de travail et la faiblesse des
constitutions.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 173</p>
<p>Il est des maisons désignées sous le nom de chanoines réguliers de saint
Augustin, qui prétendent avoir une règle particulière, et ne se croient
inférieurs en rien aux moines, quoiqu'ils fassent publiquement usage de
linge et de viande. Si notre faiblesse pouvait égaler seulement la vertu
de ces religieux, ne serait-ce pas beaucoup de notre part?</p>
<p>On pourrait sans danger nous laisser plus de liberté sur notre
nourriture, car la nature prévoyante a doué notre sexe d'une plus grande
vertu de sobriété. Il est reconnu que les femmes vivent de très-peu de
chose, et qu'elles n'ont pas besoin, comme les hommes, d'une
alimentation substantielle : la physique nous enseigne aussi qu'elles
s'enivrent plus difficilement.</p>
<p><pb/></p>
<p>171 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 175</p>
<p>plus qu'ils n'ont promis, et de joindre des oeuvres surérogatoires aux
obligations de leur piété. Le Verbe de vérité a dit lui-même : « Lorsque
vous aurez accompli tout ce qui est ordonné, dites : Nous sommes des
serviteurs inutiles, sans mérite et sans valeur; ce que nous avons fait,
nous étions obligés de le faire, » C'est comme s'il disait : Vous êtes
des gens inutiles, sans mérite et sans valeur, puisque, contents
seulement d'acquitter ce que vous devez, vous n'ajoutez rien de votre
propre mouvement.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>A ARA1LARD. 177</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>Dites-moi, je vous prie, en quel endroit les viandes ont jamais été
condamnées par le Seigneur ou interdites aux moines. Remarquez bien à
quelle nécessité saint Renoit dut sacrifier, en tolérant, par une
dispositon adoucie de la règle, le vin, qui est incontestablement la
chose la plus dangereuse pour les moines, et qu'il avoue lui-même ne
point leur convenir. Mais il a reconnu qu'il était impossible de
persuader l'abstinence de cette liqueur aux moines de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>À ABAILA11B. 179</p>
<p><pb/></p>
<p>180 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>Il appelle les éléments de ce monde les premiers rudi-</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 181</p>
<p>En effet, lorsque le Seigneur envoya les apôtres prêcher son Évangile,
il devait, sans doute prévenir de leur part tout sujet de scandale.
Cependant il leur permit d'user de tous les aliments sans restriction,
puisqu'il leur ordonna, partout où ils seraient accueillis, de vivre
absolument comme les autres, de manger et de boire ce qu'ils
trouveraient sur la table. L'Apôtre, qui, par les lumières de l'esprit
de prophétie dont il était éclairé, prévoyait que dans la suite on
s'écarterait de cette céleste doctrine, qui est aussi la sienne, avertit
son disciple Timothée d'y prendre garde; voici ses paroles : « Or
l'Esprit dit expressément qu'aux derniers temps quelques-uns déserteront
la foi, s'adonnant aux esprits séducteurs et aux doctrines des démons,
enseignant des mensonges par hypocrisie, défendant de se marier,
commandant de s'abstenir des aliments que Dieu a créés</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>» Que le Seigheur Jésus-Christ ait été sujet dans la réa-</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 183</p>
<p><pb/></p>
<p>184 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 183</p>
<p>loi l'y contraint. « Tout homicide, ainsi qu'il est écrit, n'aura point
de part au royaume de Dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>186 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>ser dans les choses extérieures ? C'est ce qui faisait dire au Psahnisté
: « Vos voeux, Seigneur, sont en moi, et je vous les rendrai en actions
de grâces.- » A cette parole ajoutez celle du poëte :</p>
<p>Ne vous cherchez point hors de vous-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 157</p>
<p><pb/></p>
<p>188 LETTRE D'HELOÏSE</p>
<p>le repos de sa soeur, et se plaignait de porter seule le poids du jour
et de la chaleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 189</p>
<p>Adieu.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>- LETTRE B'ABAILARD A HÉLOÏSE</p>
<p>Pur l'origine des Religieuses.</p>
<p>Très-chère soeur, votre divin zèle m'a interrogé, tant en votre nom
qu'en celui de vos filles spirituelles, sur l'ordre religieux auquel
vous appartenez : je vais donc vous retracer sommairement, si je puis,
son origine.</p>
<p>Ainsi Jésus-Christ, qui est la fin de la justice et l'accomplissement de
tous les biens, est venu dans la plénitude</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 193</p>
<p>besoins intérieurs, et l'autre soulagea extérieurement sa lassitude.</p>
<p>Par cette action Marie accomplit la prophétie de Daniel, qui avait
prédit ce qui devait arriver, après l'onction du Saint des saints. Or,
cette femme en donnant l'onction au Saint des saints prouve par cet acte
respectueux qu'elle le</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>croit fermement celui que le prophète avait désigné. Quelle est donc, je
vous prie, la bonté du Seigneur, ou quelle est donc la dignité des
femmes, puisque c'est d'elles seulement qu'il veut recevoir l'onction
sur sa tête et sur ses pieds? Quel est donc le privilége de ce faible
sexe, pour qu'une femme vienne d'elle-même et de son propre mouvement
oindre celui qui dès le moment de sa conception était l'oint du
Saint-Esprit., et que par ce double sacre corporel elle ait marqué dans
le Christ le Roi et le Pontife, en versant des aromates sur son corps
mortel ?</p>
<p>Saint Jérôme écrivant sur le Psaume XXVI nous apprend</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 190</p>
<p><pb/></p>
<p>196 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 197</p>
<p>Jean, qui d'abord s'était enfui, raconte qu'il revint luimême au pied de
la croix et qu'il resta près du crucifié; mais il préfère la
persévérance des femmes, comme ayant été animé et rappelé par leur
exemple. « Au pied de la</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>croix, dit-il, se tenaient la mère de Jésus, et la soeur de sa mère,
Marie, femme de Cléophas, et Marie-Madeleine. Jésus voyant donc sa mère
et son disciple qui était auprès d'elle, etc. »</p>
<p>Les apôtres aussi, dont le devoir est de reprendre les hommes de leurs
fautes, et pour ainsi dire de mordre les</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 199</p>
<p>Parmi elles cette bienheureuse pécheresse cherchant Jésus-Christ, et
confessant qu'il est le Seigneur, dit : « Ils ont enlevé le Seigneur du
tombeau. » Et encore : « Si vous l'avez enlevé, dites-moi où vous l'avez
mis, afin que je l'emporte. » Les béliers, mieux que cela, les pasteurs
du troupeau, prennent la fuite; et les brebis restent seules</p>
<p><pb/></p>
<p>200 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>En effet, tandis que, selon saint Jean, Joseph d'Arimathie et Nicodème
entouraient de linges le corps du Christ, et l'ensevelissaient avec des
aromates, Marie-Madeleine, et Marie, mère de Joseph, au témoignage de
saint Marc qui signale leur zèle, remarquaient, avec soin l'endroit où
il serait déposé. Saint Luc en fait aussi mention lorsqu'il dit: «Les
femmes qui avaient suivi, et qui étaient venues avec Jésus-Christ de la
Galilée, virent le tombeau, et comment le corps était placé; et s'en
retournant, elles préparèrent des aromates. » Elles ne crurent, pas ceux
de Nicodème suffisants : elles voulurent y ajouter les leurs. Le jour du
sabbat les empêcha d'exécuter leur dessein; mais, selon saint Marc,
après le sabbat, Marie-Madeleine, Marie, mère de Jacques, et Salomé,
vinrent de très-grand matin au tombeau, le jour même de la résurrection.</p>
<p>Maintenant que nous avons montré leur dévotion, examinons quelle fut la
récompense qu'elles méritèrent. D'abord la vision angélique les consola
en leur apprenant que la résurrection du Seigneur était accomplie; enfin
elles le virent elles-mêmes avant tout le monde et le touchèrent,
Marie-Madeleine la première, dont le zèle était plus ardent, et ensuite
en même temps que les autres, desquelles il est</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>Les Actes des Apôtres, lorsqu'ils rapportent qu'aussitôt après
l'ascension du Seigneur ses disciples revinrent du mont des Oliviers à
Jérusalem, et qu'ils décrivent la piété de leur sainte congrégation, ne
passent point sous silence la persévérance de la dévotion des saintes
femmes : « Ils étaient tous persévérant unanimement en prières avec les
femmes et Marie, mère de Jésus. »</p>
<p>La preuve de la continence d'Etienne, c'est le choix</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 203</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 203</p>
<p>qu'ils célèbrent vigiles, comme nous avons coutume de le faire. »</p>
<p>L'éloge de la philosophie chrétienne, c'est-à-dire de la vie monastique
également embrassée par les femmes et les hommes, se trouve consigné
dans l'Histoire Triparlite, liv. 1er, chap. XI, en ces termes :</p>
<p><pb/></p>
<p>206 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>passait sous ses yeux dans l'église d'Alexandrie, enseignée par saint Marc.</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 207</p>
<p>Marie, ni même que les hommes aient eu un tambour ou un choeur ainsi que
les femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>a présenté son fils Samuel au Seigneur, et il demeura au service du
temple où sa mère l'avait consacré, et il s'y acquitta des fonctions
qu'on lui avait destinées. »</p>
<p>Nous lisons aussi dans le même livre que le voeu rigoureux et la
consécration des Nazaréens du Seigneur étaient également institués pour
les deux sexes, selon les paroles que le Seigneur lui-même adresse à
Moïse :</p>
<p>« Parle aux enfants d'Israël, et dis-leur : L'homme ou la femme qui aura
fait voeu de sanctification, et qui aura voulu se consacrer au Seigneur,
s'abstiendra de vin et de tout ce qui peut enivrer. Ils ne boiront ni
l'un ni l'autre de vinaigre fait avec le vin, ni d'autre boisson que la
vigne peut produire ; tout le temps de leur consécration ils ne
mangeront ni raisins nouveaux ni raisins secs. Tout le temps de leur
séparation ils ne feront aucun usage de tout ce qui sort de la vigne,
depuis le grain jusqu'au pépin. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 209</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LETTRE D'ABAILARU</p>
<p>L'évangéliste s'étend avec une complaisance particulière</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LETTRE D' ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉL0ÏSE. 213</p>
<p>Fort de l'autorité du Seigneur, saint Jérôme osa blâmer</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>Cassiodore et Claude, exposant ce passage, pensent qu'elle était
diaconesse de cette église. « L'Apôtre, dit Cassiodore, fait entendre
qu'elle fut diaconesse de l'églisemère, selon l'espèce d'apprentissage
militant, qui est encore observé aujourd'hui chez les Grecs. L'Église ne
leur refuse pas non plus le pouvoir de baptiser. »</p>
<p>« Ce passage, dit Claude, nous enseigne par l'autorité apostolique que
les femmes peuvent aussi entrer dans le ministère de l'Église, et que
ces fonctions dans l'église de</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 215</p>
<p><pb/></p>
<p>216 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 LETTRE D'ABAtLARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE-. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>Cette admirable vertu des vierges excite dans l'Église les
tressaillements d'une joie extraordinaire, ainsi que David l'avait
prédit par ces paroles : « Des vierges seront amenées au roi ; » et
ensuite : « Elles lui seront présentées dans la joie et dans
l'allégresse; on les amènera dans le temple. » On croit que saint
Matthieu, l'apôtre et l'évangéliste, a institué ou dicté le rituel de
cette consécration, et c'est ce qui se trouve rapporté dans les actes de
son martyre, car il mourut pour la défense de la virginité religieuse.
Mais jamais les apôtres ne nous ont rien laissé par écrit touchant la
consécration des clercs et des moines. C'est aussi du nom de la Sainteté
que leur profession religieuse a tiré le sien, puisque du mot
Sanctimonia, c'est-àdire sainteté, dérive celui de Sanctimoniales ou
moinesses.</p>
<p><pb/></p>
<p>A HELOÏSE. 221</p>
<p>C'est ainsi qu'en parlant, par la bouche de cet Apôtre, des. membres de
son corps, qui est l'Église, comme s'il eût principalement recommandé
l'honneur aux membres les plus faibles, il lui fait dire dans cette même
épître aux Corinthiens :</p>
<p>N'est-ce pas aux femmes qu'il a dispensé sans réserve les trésors de la
grâce divine, quoique leur sexe fût le plus faible et le moins noble,
tant par le péché originel que par sa nature ! Examinez-en les
différents états, les vierges, les veuves, les femmes mariées, et même
celles qui vivent dans les abominations du libertinage, et vous verrez
en elles les plus grands effets de la grâce du Seigneur, selon les
paroles de Jésus-Christ et de l'Apôtre : « Que les premiers soient les
derniers, et les derniers soient les premiers ». Remarquez encore : « Là
où il y a eu abondance de péché, qu'il y ait aussi surabondance de grâce. »</p>
<p><pb/></p>
<p>222 LETTRE D' ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSÉ: 223</p>
<p>On regarde comme un prodige de force et de vertu que David avec une
fronde ait vaincu Goliath ; et la veuve Judith, sans pierre et sans
fronde, et sans le secours d'aucune arme, s'avança contre toute une
armée ennemie. Esther par sa seule parole délivre son peuple, et
tournant contre ses ennemis le décret de proscription, les précipite
eux-mêmes dans le piége qu'ils avaient tendu. C'est en mémoire de cette
action remarquable que les Juifs ont institué une fête annuelle, ce que
jamais ils n'ont fait pour les actions d'aucun homme, même les plus
héroïques.</p>
<p>Le démon, après toutes ses vaines persécutions contre le saint homme
Job, connaissant la faiblesse humaine aux approches de la mort, dit : «
L'homme donnera la peau d'aulrui pour conserver la sienne, et tout ce
qu'il possède pour sauver sa vie. » En effet, l'horreur que nous inspire</p>
<p><pb/></p>
<p>224 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉL0ÏSE. 225</p>
<p>4 5</p>
<p><pb/></p>
<p>226 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>hymnes solennels, et pleurer, avec tous les témoignages d'une pieuse
commisération, l'innocente vierge immolée 3.</p>
<p>Voyez la grandeur de la grâce que l'arrivée de JésusChrist a répandue
aussitôt, sur Elisabeth, qui était mariée, et sur Anne, qui était veuve.
Zacharie, mari d'Elisabeth, et grand-prêtre du Seigneur, n'avait pas
encore recouvré</p>
<p><pb/></p>
<p>À HÉLOÏSE. 227</p>
<p>Si nous examinons jusque chez les Gentils ce don de -prophétie, que la
Sibylle paraisse ici la première, et qu'elle nous dise ce qui lui a été
révélé au sujet de Jésus-Christ. Si nous comparons avec elle tous les
prophètes, et Isaïe lui-même, qui, suivant saint Jérôme, est moins un
prophète qu'un évangéliste, nous verrons encore que cette grâce est bien
plus éminente dans cette femme que dans tous les hommes. Saint Augustin,
invoquant son témoignage, contre les -hérétiques, leur dit: « Écoutons
la sibylle, leur devineresse, au sujet de Jésus-Christ :</p>
<p>« Le Seigneur, dit-elle, a donné aux hommes fidèles un autre Dieu à
adorer ; reconnaissez-le pour son Fils. »</p>
<p><pb/></p>
<p>228 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>vers latins les vingt-sept vers grecs dont la prédiction est composée.
Voici les sens de quelques-uns : : « En signe, du jugement, la terre se
mouillera de sueur : un roi, qui doit vivre dans tous les siècles,
descendra du ciel, revêtu, d'un corps humain, pour juger l'univers. »</p>
<p>En réunissant les premières lettres de chaque vers grec, l'acrostiche
donne : « Jésus-Christ, fils de Dieu, Sauveur.»</p>
<p>Lactance cite aussi plusieurs prophéties de la sibylle au sujet de
Jésus-Christ :</p>
<p>Virgile, le plus grand de nos poëtes, connaissait sans doute cet oracle
de la sibylle, puisqu'il y fait allusion dans sa quatrième églogue, où
il prédit, sous le règne de CésarAuguste et le consulat de Pollion, la
naissance miraculeuse d'un enfant qui devait être envoyé du ciel sur la
terre pour effacer les péchés du monde et créer une ère pleine de
merveilles. Cet événement avait été révélé au</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 229</p>
<p>Pesez toutes les paroles de la sibylle, et vous verrez qu'elles
renferment clairement ce que la foi chrétienne doit croire de
Jésus-Christ. Et dans sa prophétie, dans ses écrits, elle n'a oublié ni
sa divinité, ni son humanité, ni son arrivée pour les deux jugements :
le premier, dans lequel il a été injustement condamné aux tortures de sa
Passion; l'autre, par lequel il jugera justement le monde dans la
majesté. Et en faisant mention de sa descente aux enfers et de la gloire
de sa résurrection, elle s'est élevée au-dessus des prophètes et même
des évangélistes, qui n'ont rien dit de sa descente aux enfers.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 LETTRE D'ABAÏLARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 231</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LETTRE d'ABALARD</p>
<p>vilégié les femmes du bienfait de ce grand miracle. Ce qui fait dire à
l'Apôtre, dans son épître aux Hébreux : « Les femmes ont recouvré leurs
morts par la résurrection; » car cette jeune fille ressuscitée recouvra
son propre corps, et les autres femmes eurent la consolation de voir
revivre ceux dont elles pleuraient le trépas. Des preuves nombreuses
nous attestent donc la constante faveur dont Jésus-Christ a honoré les
femmes. Il voulut d'abord les combler de joie, en les rappelant
elles-mêmes du sépulcre, ainsi que les personnes qui leur étaient chères
: et n'ont-elles pas obtenu le plus glorieux des titres quand le Sauveur
leur apparut, puisqu'elles furent choisies pour être les premiers
témoins de sa résurrection ?</p>
<p>« Filles de Jérusalem, dit-il, ne pleurez pas sur moi, mais pleurez sur
vous-mêmes et sur vos fils ; car le jour est proche où l'on dira :
Heureuses les stériles et les entrailles qui n'ont point enfanté ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 233.</p>
<p>Quand il prêchait, c'est encore une femme qui seule éleva la voix, du
milieu de la foule, pour lui adresser ce magnifique éloge : «
Bienheureuses les entrailles qui vous ont porté, et les mamelles qui
vous ont nourri ! » Mais au cri de son âme et de la vérité le Seigneur
opposa une douce réprimande, en lui répondant : « Et moi je vous dis à
mon tour : Heureux ceux qui écoutent la parole de Dieu, et qui
l'accomplissent! »</p>
<p><pb/></p>
<p>234 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>avec justice aux hommes fidèles ; et, suivant la différence et d'état et
de sexe, les premiers deviendront les derniers, et les derniers
deviendront les premiers. .</p>
<p>Nous ne voyons pas qu'un capuchon de moine ait jamais opéré un tel
prodige. Nous savons bien qu'Élie divisa les eaux du Jourdain avec son
manteau, et qu'Elisée s'en servit également pour s'ouvrir un passage
dans le sein de la terre; mais le voile de cette vierge a sauvé une
foule de Gentils des dangers qu'ils couraient pour leurs âmes et pour
leurs corps, et par leur conversion il leur a ouvert le chemin du ciel.
Une chose encore relève, la gloire de ces saintes femmes et la dignité
de leur- rang, c'est qu'elles se</p>
<p><pb/></p>
<p>A HELOÏSE. 235</p>
<p>Nous savons que les païens honoraient la virginité par d'éclatants
honneurs, tandis que la malédiction de la Loi</p>
<p><pb/></p>
<p>236 LETTRE D'ABAILARU</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 LETTRE D' ABAILARD</p>
<p>Si les hommes savent distinguer une perle dans un bourbier et séparer le
grain de la paille, Dieu ne peut igno-</p>
<p><pb/></p>
<p>À HÉLOÏSE. 239</p>
<p>rer les grâces qu'il a accordées aux infidèles, et haïr en eux ses
bienfaits. Plus les faveurs dont ils les comble sont éclatantes, plus il
prouve qu'il en est l'auteur, et que la méchanceté des hommes ne saurait
les altérer; plus il nous enseigne quelles doivent être les espérances
des fidèles, si les infidèles sont ainsi traités.</p>
<p>Saint Augustin, dans son livre troisième de la Cité de Dieu, s'exprime
ainsi : « Les anciens Romains enterraient toutes vives les prêtresses de
Vesta convaincues d'incontinence. Quant aux femmes adultères, ils se
contentaient de leur infliger quelques peines, et. ne les faisaient
point mourir. » Ils établissaient une grande différence entre les deux
crimes, et vengeaient plus cruellement la couche des dieux que celle des
hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 211</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HELOISE. 243</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LETTRE D'ABAILAM)</p>
<p>Nous voyons des vierges sans nombre imiter la chasteté de la mère du
Sauveur, afin de pouvoir suivre l'Agneau dans toutes ses voies, tandis
que nous connaissons peu d'hommes qui aient atteint cet état de
perfection. Par amour pour la vertu, plusieurs se sont elles-mêmes donné
la mort, pour conserver devant Dieu la pureté de cette chair qu'elles
lui avaient consacrée; et leur martyre volontaire, loin d'être repris,
leur a mérité l'honneur de la canonisation et la dédicace de plusieurs
églises.</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 245</p>
<p>Quelques femmes ont porté cet amour de la pureté au point de se revêtir,
pour la protéger, des habits de l'autre sexe, malgré la défense de la
loi, et de briller au milieu des moines par des vertus si éclatantes,
qu'elles ont mérité de devenir abbés. C'est ainsi que sainte Eugénie,
avec la pieuse complicité de l' évêque Hélénus, et même par son ordre,
prit l'habit d'homme, et, baptisée par lui, fut admise dans un monastère
de religieux.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE FABAILARD A HÉLOJSE</p>
<p>A UKI-OÏSE ABAILARD.</p>
<p>Pour accomplir ce travail voici ce que je me propose : je prendrai les
meilleures règles suivies dans les couvents, les instructions que
présentent les saintes Écritures, et les conseils de la raison, pour en
faire un corps de doctrine. Vous êtes le temple spirituel du Seigneur :
chargé de l'embellir, je veux l'orner en quelque sorte de peintures
excellentes qui résument dans une oeuvre unique les perfections
disséminées de plusieurs modèles.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOISE 249</p>
<p>SUIT LA REGLE DES RELIGIEUSES.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE D'ABAILARD A HELOÏSE 1</p>
<p>(FRAGMENT)</p>
<p>C'est, sur vos instantes prières, Héloïse, ma soeur, qui me fûtes chère
autrefois dans le siècle, et qui aujourd'hui m'êtes plus chère en
Jésus-Christ, que j'ai composé ces chants nommés Hymnes par les Grecs,
et par les Hébreux Tchillim. Lorsque vous me pressiez de les écrire,
vous et les saintes femmes qui habitent avec vous, j'ai voulu connaître
les motifs de votre demande; car il me semblait superflu de vous
composer de nouvelles hymnes, quand vous en possédiez tant d'anciennes ;
je regardais d'ailleurs comme une espèce de sacrilége de préférer ou
seulement d'égaler aux chants antiques des saints les chants nouveaux
d'un pécheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>Parmi les diverses réponses que j'ai reçues de plusieurs d'entre vous,
je me rappelle que vous particulièrement vous mettiez en avant ces
raisons :</p>
<p>« Vous ajoutiez que nous manquions d'hymnes spéciales pour le plus grand
nombre des fêtes, telles que celles des Innocents, des Évangélistes et
de ces saintes qui ne furent ni vierges ni martyres. Enfin, disiez-vous,
il y a plusieurs de ces hymnes qui font mentir ceux qui les chantent, ou
parce qu'elles ne s'appliquent pas au temps, ou parce que</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 253</p>
<p><pb/></p>
<p>251 LETTRE D'ABAILARD A HÉLOÏSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE D'ABAILAED A HELOISE</p>
<p>(FRAGMENT)</p>
<p>L'office du culte divin se compose de trois éléments. Le docteur des
Gentils, dans l'Epître aux Ephésiens, l'établit ainsi quand il dit :</p>
<p>« Ne vous enivrez pas dans le vin, qui renferme la luxure; mais
remplissez-vous de l'Esprit, vous entretenant de psaumes, d'hymnes et de
cantiques spirituels, chantant et psalmodiant, le nom du Seigneur dans
vos coeurs. »</p>
<p>Et encore dans l'Epître aux Colossiens, il dit :</p>
<p>« Que la parole du Christ habite en vous abondamment et en toute
sagesse; instruisez-vous et exhortez-vous les uns les autres par des
psaumes, des hymnes et des cantiques spirituels, chantant de coeur et
avec édification les louanges du Seigneur. »</p>
<p>Les psaumes et les cantiques, ayant été fournis de toute antiquité par
des livres canoniques, n'ont besoin ni de nos efforts, ni des travaux de
personne pour être composés aujourd'hui,</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>saint Marc, ajoute entre autres choses 1 Et un peu plus</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 257</p>
<p>telle que nous l'avons donnée dans notre première préface. Mais comme
les psaumes, en passant de l'hébreu dans une autre langue, ont perdu
leur rhythme et leur mesure, c'est avec raison que l'Apôtre, écrivant
aux Éphésiens, qui sont des Grecs, a séparé des psaumes les hymnes et
les cantiques.</p>
<p>Nous les avons composées, pour que vous le sachiez, de telle sorte qu'il
y a double chant et double rhythme, une mélodie commune pour tous les
nocturnes et une autre pour les chants diurnes.</p>
<p>Nous n'avons pas omis non plus l'hymne de grâces après le repas, suivant
qu'il est écrit dans l'Évangile : « Et ils sortirent après l'hymne
récitée. »</p>
<p>Et quant aux hymnes qui précèdent, en les composant nous avons été
dirigés par cette pensée que les nocturnes doivent contenir les oeuvres
de leurs fériés, et que les diurnes doivent contenir l'exposition
allégorique ou morale de ces oeuvres ; si bien que l'obscurité de
l'histoire soit réservée pour la nuit, et la lumière de l'exposition
pour le jour.</p>
<p>17</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE D'ABAILARD A HÊLOÏSE</p>
<p>(FRAGMENT)</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LETTRE D'ABAILARD A HÉL01SE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE D'ABAILARD A HÉLOÏSE</p>
<p>A ma très-chère soeur Héloïse, respect et amour en Jésus-Christ,</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LETTRE D'ABAILARD A HÉLOÏSE.</p>
<p>fesse, et comme un assaisonnement qui sera aisément goûté par des
petites servantes du Seigneur. Pour les écrire et pour les classer, j'ai
suivi l'ordre des fêtes célébrées par l'Église, et j'ai commencé par le
commencement même de notre rédemption.</p>
<p>SUIVENT LES SERMONS..</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE D'ABAILAED A HÉLOÏSE</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LETTRE D'ABAILARD</p>
<p>Je crois aussi que le fils de Dieu a été fait fils de l'homme, et que
l'unité de sa personne réside dans deux personnes et dans deux natures.
Je crois qu'après avoir accompli les jours de son humanité, il a
souffert, il est mort, il est ressuscité, il est monté au ciel, et qu'il
viendra juger les vivants et les morts.</p>
<p>Je crois fermement aussi que tous les péchés sont remis</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 265</p>
<p>dans le baptême; que nous avons besoin de la grâce pour commencer le
bien et pour l'achever, et que nous pouvons nous relever de la chute par
la pénitence.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APOLOGETIQUE DE L'ÉCOLATRE BÉRENGER</p>
<p>CONTRE SAINT BERNARD, ABBÉ DE CLAIRVAUX,</p>
<p>ET LES AUTRES PRÉLATS QUI ONT CONDAMNÉ PIERRE ABAILARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 APOLOGÉTIQUE</p>
<p>Depuis longtemps la renommée aux ailes rapides a répandu dans l'univers
le parfum de ta sainteté, proclamé</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE BÉRENGER. 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 APOLOGETIQUE</p>
<p>« Nul arbre, ô Varus, ne sera planté avant la vigne sacrée.; »</p>
<p>car le bachique délire célébré par le même poète :</p>
<p>« Buvons, buvons, que nos pieds bondissent en liberté sur le sol ! »</p>
<p>recevait une commémoration active. Oh ! qu'il vaudrait mieux écouter le
poète Gallus, et le sage avertissement renfermé dans ces vers :</p>
<p>« J'approuve le vin, si l'on en boit modérément, et il doit être
approuvé. Si l'on en boit immodérément, je pense que le vin est un
poison. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LÉCOLATRE BÉUENGER. 271</p>
<p>« C'est un trop grand crime d'égorger le respectable Falerne, et Bacchus
repousse l'alliance des Naïades. »</p>
<p>Chacun des pères du concile avait philosophiquement rempli son tonneau,
et le vin n'était pas sans vertu. Ses chaudes vapeurs avaient tellement
embarrassé leurs cerveaux, que tous les yeux se fermaient sous le poids
d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>272 APOLOGÉTIQUE</p>
<p>C'est ainsi que les soldats endormis rendent témoignage en disant : «
Tandis que nous dormions, les apôtres sont venus, et ont enlevé le corps. »</p>
<p>Celui qui avait veillé le jour et la nuit dans la loi du Seigneur, est
condamné par les prêtres de Bacchus. Le malade veut guérir le médecin.
L'homme qui se noie désespère du salut de celui qui est en sûreté sur le
rivage. Ainsi accuse l'innocence celui qui marche au gibet pour être pendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L' ECOLATRE RERENGER. 273</p>
<p>« L'un, gonflé par la bonne chère, s'alourdit dans un sommeil passager;
l'autre fait la moue, et déclame emphatiquement. Tel parle trop, tel ne
dit rien ; l'un se promène, l'autre se tient coi. Ici des pleurs, plus
loin des éclats de rire. Tous ont perdu la tête, et, de diverses
manières, se montrent également fous. »</p>
<p>mus18</p>
<p><pb/></p>
<p>271 APOLOGÉTIQUE</p>
<p>cles engorgés, et dont la graisse liquéfiée dégoutte avec la sueur</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE RÉRENGER. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>273 APOLOGETIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE BÉRENGER. 277</p>
<p>tout le reste de cette lettre, où il épanche son coeur, respire
l'orthodoxie des lignes suivantes 1 :</p>
<p>1 Voyez plus loin le Fragment conservé par Bérenger.</p>
<p><pb/></p>
<p>278 APOLOGÉTIQUE</p>
<p>Que le Père est la toute-puissance, le Fils une certaine puissance, que
le Saint-Esprit n'est point une puissance ; Que l'Esprit saint,
quoiqu'il procède du Père et du Fils, n'est point de la même substance ;</p>
<p>Que l'homme, sans le renouvellement de la grâce, peut faire le bien ;</p>
<p>Que Dieu ne peut faire plus qu'il ne fait, ni faire mieux qu'il ne fait,
ni faire autrement qu'il ne fait ;</p>
<p>Que l'âme du Christ n'est pas descendue aux enfers.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE BERENGER. 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 APOLOGÉTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE BÉRENGER. 281</p>
<p>joie par des accents d'allégresse Tout-à-coup gémit la</p>
<p>O parole digne d'un docteur catholique! ô fidèle con-</p>
<p><pb/></p>
<p>282 APOLOGÉTIQUE</p>
<p>L'art te permet de commencer tel ouvrage que tu voudras, mais non pas de
finir comme il te plaira ce que tu auras une fois commencé. C'est ce qui
fait dire plus bas au même auteur :</p>
<p>« Les peintres comme les poètes ont toujours eu le privilége de pouvoir
tout oser; mais celle liberté qu'on leur accorde a pourtant ses bornes :
il ne faut pas qu'ils accouplent les animaux doux avec les animaux
féroces, qu'ils fassent naître le serpent de l'oiseau, ni l'agneau du
tigre. »</p>
<p>Les vaines idées de ton ouvrage sont comme les rêves d'un malade,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE BÉRENGER. 283</p>
<p>même corps Par-ci, par-là, sont cousus quelques lambeaux</p>
<p>de pourpre dont la vive couleur doit jeter un peu d'éclat sur l'ensemble. »</p>
<p>« Un mot lâché ne revient plus. »</p>
<p>« Ennius compose des vers lourds et sans grâce. C'est un génie
vigoureux, mais l'art lui manque. »</p>
<p>Voici un échantillon de sa poésie :</p>
<p>« Omnes mortales sese laudari exoptant. » « Tous les mortels désirent la
louange. »</p>
<p>Mais puisqu'il est clair, même pour des aveugles, que tu as eu tort de
mêler tes doléances aux chants d'hymen,</p>
<p><pb/></p>
<p>284 APOLOGETIQUE</p>
<p>écoutons un peu tes mugissements tragiques. Entre autres choses, si je
ne me trompe, la muse larmoyante de notre orateur fait ainsi
l'inventaire de ses chagrins :</p>
<p>« Il n'est plus, le frère que j'aimais ! il s'en est allé de la vie! Que
dis-je? il a laissé la mort pour la vie véritable. Il n'est plus, mon
frère bien-aimé, ce modèle de continence, ce miroir de pureté, cet
anneau de religion ! Désormais qui m'animerait encore au travail ? qui
adoucirait maintenant ma douleur? »—Et un peu plus loin : « Le boeuf
regrette le boeuf; il sent qu'il est seul, et par de plaintifs
mugissements il témoigne sa tendre affection. Le boeuf regrette le
boeuf, son compagnon accoutumé de labour. »</p>
<p>O mauvais juges de l'éloquence, que le vent de la voix balaie comme la
poussière de la surface du sol ! Y a-t-il une pensée dans tout ce
fatras? Des boursouflures, du papillotage, rien de nerveux, rien de
vrai. Il se noie dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ECOLATRE BÉRENGER. 285</p>
<p>flot de sa parole, et « la mort » tourne perpétuellement dans le cercle
d'un ridicule syllogisme. Aussi le poëte a-t-il dit:</p>
<p>" On se moque d'un musicien qui fait toujours vibrer la même corde. »</p>
<p>Les mots étouffent sous leurs gazons luxuriants tous les germes de la
pensée. Peut-être aussi, en multipliant ses redites, voulait-il singer
Ulysse; car, dit la fable en parlant d'Ulysse,</p>
<p>Mais les morts ne se relèvent point au son de pareils instruments; les
morts ne sont point ranimés par les prestiges de l'éloquence. Quelqu'un
a dit, et avec sagesse:</p>
<p>« Au lieu des psaumes gémissants, pourquoi ce vain étalage de vers
pompeux? Trois Miserere lui seraient plus utiles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>286 APOLOGETIQUE</p>
<p>Voici ce que tu as dit : « L'Apôtre a raison : notre berceau est dans
les cieux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE BÉRENGER. 287</p>
<p>Les hérétiques prétendirent que l'âme est une partie de la substance
divine, mettant cette fable sous la protection du texte de la Genèse : «
Et Dieu souffla sur la face d'Adam un esprit ou souffle de vie. » Saint
Augustin les pulvérise en quelques mots : « L'esprit qui anime l'homme
est appelé souffle. Il a été fait par Dieu, non pas de Dieu; car le
souffle de l'homme n'est pas une partie de l'homme, et l'homme ne le
fait pas de lui-même, mais de l'air qu'il reçoit en respirant et qu'il
rend ensuite. »</p>
<p><pb/></p>
<p>288 APOLOGETIQUE</p>
<p>Examinons maintenant les autres productions de ton génie.</p>
<p>Un Romain se rengorge, et du haut de son goître te demande ce qu'il faut
aimer, et dans quelle mesure il faut l'aimer. Tu lui réponds : «
Autrefois, Aimeric, vous me demandiez des prières, vous ne m'adressiez
pas de questions. » Et quelques lignes après : « Vous demandez ce qu'il
faut aimer; je vous réponds en un mot : Dieu. »</p>
<p>Un Romain, un grossier chameau, tout bossu d'arguments gaulois, saute
par-dessus les Alpes pour s'enquérir de ce qu'il faut aimer, comme s'il
n'avait auprès de lui personne qui puisse enseigner son ignorance. Notre
philosophe lui recommande d'aimer, non pas la vertu, comme Chrysippe; ni
le plaisir, comme Aristippe ; mais Dieu, comme un chrétien. Ingénieuse
réponse, n'est-ce pas, et bien digne d'un savant homme ! Mais la plus
misérable femmelette, le dernier des idiots sait cela. Les vieilles
filandières font de cette philosophie transcendante en tissant leurs
chausses. Et c'est ainsi que Dagan nous amuse de ses truïsmes du haut de
son tréteau. Je citerai pour exemple quelques-unes de ces malices :</p>
<p>« Je suis, dit-il, fils de ma mère. »</p>
<p>« On fait le pain avec de la pâte. »</p>
<p>« Ma tête est plus grosse que mon poing. »</p>
<p>« Quand il est midi, c'est le jour. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE BÉRENGER. 289</p>
<p>qu'il fallait aimer Dieu, il a articulé une chose très-vraie, une vérité
digne de tout notre respect; mais en ouvrant sa bouche pour dire une
telle chose, il a ouvert la bouche pour rien; car personne ne doute de
cela. Le Romain espérait entendre quelque chose d'extraordinaire, une
révélation..., et notre archimandrite accouche d'une réponse que le
premier rustaud pouvait faire comme lui. Toutefois, en déclarant que
c'est Dieu qu'il faut aimer, il pousse sourdement la botte au Romain,
qui, près du pape et du sacré collége, n'avait pas appris l'amour de
Dieu, mais de l'or.</p>
<p>Vient ensuite la mesure de cet amour : « La mesure d'aimer Dieu, dit-il,
c'est de l'aimer sans mesure. »</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 APOLOGÉTIQUE</p>
<p>pauvreté et d'une impossibilité, quand tu lui enseignes qu'il faut aimer
Dieu sans mesure.</p>
<p>« Combien j'aime mieux celui qui parle d'une manière naturelle, »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LÉCOLATRE BÉRENGER. 291</p>
<p>Adouci par de semblables exemples, tu aurais dû, si Abailard était
blessé par les chutes de l'erreur, le placer sur ton cheval, et le
ramener ainsi au bercail de la foi universelle. Plusieurs catholiques
ont dit des choses répréhensibles, et cependant n'ont pas été pour cela
notés d'hérésie. Hilaire, ce fléau de l'erreur, cet athlète de l'Église,
a émis deux opinions que la réserve de l'Église n'admet pas.
Premièrement, il affirme que le Christ n'a ressenti aucune douleur dans
sa passion. A l'encontre de cette opinion, Claudien, prêtre de Lyon,
homme trèschrétien, aussi subtil raisonneur qu'élégant écrivain,
s'exprime en ces termes : « Si le Christ n'a ressenti aucune douleur
dans sa passion, il n'y a point eu réellement de passion ; et s'il n'y a
point eu réellement de passion 1. . .</p>
<p>. ............. » Secondement,</p>
<p>il dit que rien de ce qui est incorporel n'a été créé. « Ainsi donc,
reprend Claudien, l'âme, puisqu'elle est incorporelle, n'a pas été
créée. Et si elle n'a pas été créée, elle n'est pas une créature de
Dieu. Malgré cela, dit le même</p>
<p>1 Il y a ici une lacune dans le texte,</p>
<p><pb/></p>
<p>292 APOLOGÉTIQUE</p>
<p>Claudien, la science du docteur en défaut n'a pas fait condamner dans
Hilaire les mérites du confesseur de la foi, et l'Église, indulgente
pour un de ses enfants de bonne volonté, lui a pardonné l'écart
imprudent de sa discussion.» — Sans doute si Abailard eût parlé comme
Hilaire, ton rigorisme fanatique l'aurait jugé digne d'être lapidé.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE BÉRENGER. 293</p>
<p>Augustin, ennemi de ses propres erreurs, compose exprès pour les
redresser le livre des Rétractations. Lactance, qui, d'après le
témoignage d'Augustin lui-même, est sorti d'Egypte avec sa charge d'or,
quoiqu'il foudroie les Gentils en défendant le Christ, rêve ensuite des
propositions qui ne s'accordent point avec les dogmes et le</p>
<p><pb/></p>
<p>294 APOLOGETIQUE</p>
<p>canon de l'Église. Il serait trop long de passer ici en revue le recueil
de tous les anciens traités qui n'ont pas été si bien épurés au creuset
de l'orthodoxie, qu'on ne puisse y découvrir plusieurs choses dignes de
la verge de correction. L'apôtre Jacques dit avec vérité : « Nous
faisons tous beaucoup de fautes; et si quelqu'un ne fait point de faute
en parlant, c'est un homme parfait. »</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ÉCOLATRE BÉRENGER. 295</p>
<p>minerons ici cette première partie : dans la seconde, nous aborderons
avec un esprit plus dispos la discussion que nous avons promise.</p>
<p>CETTE SECONDE PARTIE N'EXISTE PAS, ET BERENGER RENONCA A L'ECRIRE, COMME
ON LE VERRA DANS LA LETTRE SUIVANTE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE DE BERENGER</p>
<p>ÉVEQUE DE POITIERS,</p>
<p>A L'ÉVÊQUE DE MENDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>298 LETTRE DE BÉRENGER</p>
<p>Quelques religieux jettent sur mes épaules un fardeau de damnation : sur
ma tête innocente j'aperçois (périlleux honneur!) l'effrayant diadème de
l'enfer. Ils disent, ces chers frères, que ma langue est un mal inquiet,
et que l'envie seule a vomi mon livre contre l'abbé de Clairvaux. Car,
ils l'attestent, c'est un homme d'une sainteté si grande, que, déjà
voisin du ciel, il plane au-dessus des opinions humaines. Faiseurs
d'apothéoses, vous êtes du saint bercail, et je vois bien vos blanches
toisons : vous ne voulez pas être des serpents, mais des colombes;
toutefois votre langue est infectée de folie. L'abbé n'est-il pas homme?
N'est-il pas avec nous naviguant dans cette vaste mer, et forçant de
bras comme nous, au milieu de reptiles sans nombre? Son navire vogue
mieux, sa marche est plus prospère, mais les flots peuvent s'irriter.
L'Auster n'a point juré de respecter sa mâture; Borée ne lui a pas fait
sa soumission ; l'Eurus et le Notus n'ont point abdiqué leurs menaces,
et peuvent lui réserver d'autres assauts; enfin, il n'a point arraché à
Éole, roi des vents, une trève d'hostilités. Quel vin peut séjourner
dans la poix sans changer de saveur? Aussi l'apôtre saint Paul
désirait-il que son vin fût séparé de son vase de poix, et versé dans le
vase de gloire, lorsqu'il disait : « Malheureux homme que je suis ! qui
me délivrera de ce corps de mort ? » N'est-ce pas comme s'il disait : Je
suis le vin de Dieu, et je suis dans la poix ; mais si je reste encore
en compagnie avec elle, je crains de rapporter l'odeur de la poix à
celui qui m'y a renfermé. L'abbé peut donc et monter en haut comme la
flamme, et tomber en bas comme le limon. Il n'a pas encore sa demeure
fixe au firmament, ce n'est pas encore un soleil ! Va pour une lune, si
vous voulez. Que. personne au moins n'aille penser que c'est pour lui
faire injure que j'ai pris la plume. A mon avis, il est le saint Martin
de notre</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ÉVÊQUE DE MENDE. 299</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LETTRE DE BÉRENGER</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ÉVÉQUE DE MENDE. 301</p>
<p>une autorité capitale; et cependant Aristote osa noblement dire : «
J'aime Socrate, mais j'aime encore mieux la vérité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>302 LETTRE DE BÉRENGER</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ÉVÊQUE DE MENDE. 303</p>
<p>« Je veux fuir plus loin que les steppes de la Sarmatie, plus loin que
la mer Glaciale ; »</p>
<p>car assurément elle est vraie, cette prophétie :</p>
<p>« La fiction enverra la vérité en exil. »</p>
<p>Le mot que vous me reprochez est une de vos fictions,</p>
<p><pb/></p>
<p>304 LETTRE DE BÉRENGER A L'ÉVÊQUE DE MENDE.</p>
<p>A SON PÈRE ET A SON MAÎTRE</p>
<p>G...:. ÉVÊQUE DE MENDE, PLEIN DE JOURS,</p>
<p>QUE SA JEUNESSE SE RENOUVELLE COMME CELLE DE L'AIGLE !</p>
<p>BÉRENGER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>DE PIERRE LE VÉNÉRABLE</p>
<p>AU PAPE INNOCENT II</p>
<p>EN FAVEUR DE PIERRE ABAILARD.</p>
<p>Au souverain Pontife, notre Père spécial, notre seigneur Pape INNOCENT,</p>
<p>son humble frère PIERRE, abbé de Cluny;</p>
<p>obéissance et amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 LETTRE DE PIERRE LE VENERABLE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU PAPE INNOCENT II. 307</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE</p>
<p>D'HÉLOÏSE A ABAILARD</p>
<p>Quand saint Jérôme admirait dans sainte Marcelle l'ardeur dont elle
était enflammée pour les divines Écritures, par quel magnifique éloge
n'a-t-il point relevé cette passion pour de semblables études ? Votre
science le sait mieux que ma simplicité. Voici en quels termes il parle
d'elle dans le livre premier de ses commentaires sur l'Épître de saint
Paul aux Galates :</p>
<p><pb/></p>
<p>310 LETTRE D'HÉLOÏSE</p>
<p>son esprit méditatif, ne s'accommodaient point d'une foi aveugle dans
l'infaillibilité de mes jugements; elle contrôlait l'autorité par le
raisonnement, elle examinait l'ensemble et les détails; et je sentais
que j'avais moins une élève qu'un juge. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A ABAILARD. 311</p>
<p>SUIVENT LES QUESTIONS D'HELOÏSE, AU NOMBRE DE QUARANTE-DEUX, ET LES
SOLUTIONS D'ABAILARD.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE</p>
<p>DE PIERRE LE VÉNÉRABLE</p>
<p>A HÉLOÏSE</p>
<p>A sa respectable et très-chère soeur en Jésus-Christ, HELOÏSE, abbesse,</p>
<p>son humble frère PIERRE, abbé de Cluny ;</p>
<p>La lettre de votre Charité, que vous m'avez dernièrement envoyée par mon
fils Thibault, m'est parvenue : je l'ai reçue avec joie, et je dirai, en
considération de la personne qui l'avait écrite, avec le transport d'une
pieuse amitié. J'ai voulu vous répondre aussitôt pour vous dire ce que
j'avais dans le coeur ; mais les soins importuns et les exigences de mon
administration, auxquelles je suis, la plupart du temps, et même presque
toujours, obligé de céder, m'en ont empêché. Cependant, le premier jour
qu'il m'a été permis de respirer au milieu de ce tracas, j'ai essayé
d'exécuter mon projet. Je voulais au moins reconnaître par mon
empressement cette affection dont votre lettre</p>
<p><pb/></p>
<p>314 LETTRE DE PIERRE LE VENERABLE</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 315</p>
<p><pb/></p>
<p>316 LETTRE DE PIERRE LE VENÉRABLE</p>
<p>elle était faible par la chair dans le combat qu'elle a livré, plus elle
apparaîtra glorieuse dans sa récompense éternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 317</p>
<p>les hommes sur le champ de bataille. Car s'il est vrai, comme on le dit,
que</p>
<p>chez les Gentils, la reine des Amazones, Penthésilée, au rapport de
l'histoire, combattit souvent avec son armée dans la guerre de Troie.
Chez le peuple de Dieu, la prophétesse Débora nous est représentée, dans
les livres saints, animant Barach le juge d'Israël contre les païens.
Pourquoi donc les femmes qui marchent aux combats de la vertu contre le
fort revêtu de ses armes, ne pourraientelles conduire les armées du
Seigneur, lorsque Penthésilée, s'élevant au-dessus des convenances
ordinaires, combattit de sa propre main contre les ennemis, et lorsque
notre Débora souleva les hommes eux-mêmes pour la cause de Dieu, leur
fit prendre les armes, et enflamma leurs courages ! Ensuite, après la
défaite du roi Jabin, la destruction de l'armée des infidèles, et la
mort de Sisara, leur général, elle chanta aussitôt un cantique, et le
consacra dévotement aux louanges du Seigneur. Bien plus glorieuse sera
la victoire que vous remporterez par la grâce de Dieu, vous et vos
filles, sur des ennemis infiniment plus redoutables; bien plus glorieux
aussi sera votre cantique, et vous le chanterez avec une joie si
complète et si vive, que ni la joie ni le cantique ne cesseront plus
jamais dans votre coeur. Vous serez pour les servantes de Dieu,
c'està-dire pour l'armée céleste, ce que Débora fut pour le peuple juif.
Et ce combat, dont le prix est inestimable, nul temps, nul événement ne
viendra le ralentir : votre victoire seule y mettra un terme. Le nom de
Débora, votre érudition le sait bien, signifie en langue hébraïque
Abeille : vous serez encore en cela une Débora, c'est-à-dire une</p>
<p><pb/></p>
<p>318 LETTRE DE PIERRE LE VENERABLE</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 LETTRE DE PIERRE LE VÉNÉRABLE</p>
<p>Ainsi vécut parmi nous cet homme simple et droit, craignant Dieu et se
détournant du mal : ainsi nous l'avons</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 321</p>
<p>Telle fut la fin qui couronna les jours du Maître, Pierre Abailard.
Celui qui par la gloire de son enseignement avait rempli presque tout
l'univers de sa parole et de son nom,</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 LETTRE DE PIERRE LE VÉNÉRABLE</p>
<p>Souvenez-vous donc de lui en Jésus-Christ, et recommandez-le avec
sollicitude aux saintes soeurs qui servent avec vous le Seigneur, sans
oublier dans vos prières les frères de notre congrégation, et les soeurs
qui, par toute la terre, servent, selon leur pouvoir, le même Dieu que
vous.</p>
<p>Adieu.</p>
<p>ÉPITAPHE DU MAITRE PIERRE ABAILARD</p>
<p>COMPOSÉE</p>
<p>PAR PIERRE LE VÉNÉRABLE abbé de Cluny.</p>
<p>Le Socrate de la France, le Platon sublime de l'Occident, notre
Aristote, l'égal ou le maître de tous les logiciens passés et présents;
le prince reconnu de la science, dans tout l'univers : génie varié,
subtil, pénétrant; vainqueur de tous les obstacles par la force de sa
raison et la grâce de sa parole : tel était Abailard; mais il a</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 323</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE D'HÉLÔISE</p>
<p>A PIERRE LE VENERABLE</p>
<p>ABBÉ DE CLUNY</p>
<p>A PIERRE, son très-révérend pasteur et père, vénérable abbé de Cluny,</p>
<p>HÉLOÏSE, humble servante de Dieu, et la sienne:</p>
<p>L'esprit de la grâce du salut.</p>
<p><pb/></p>
<p>326 LETTRE D'HÉLOÏSE A PIERRE LE VÉNÉRABLE.</p>
<p>Souvenez-vous aussi, pour l'amour de Dieu, de notre fils Astralabe, qui
est aussi le vôtre, afin d'obtenir pour lui une prébende de l'évêque de
Paris ou de tout autre diocèse.</p>
<p>Adieu; que le Seigneur vous garde, et nous accorde quelquefois la faveur
de votre présence.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE DE PIERRE LE VÉNÉRABLE</p>
<p>ABBE DE CLUNY,</p>
<p>A H É L O Ï S E</p>
<p>A notre vénérable et très-chère soeur, servante de Dieu, HÉLOÏSE,
Supérieure et Maîtresse des servantes de Dieu, son frère Pierre, humble
Abbé de Cluny La plénitude du salut par le Seigneur, et celle de notre
amour en Jésus-Christ.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 LETTRE DE PIERRE LE VÉNÉRABLE</p>
<p>Je vous envoie aussi, comme vous l'avez demandé, l'absolution du Maître
Abailard sur un parchemin, également écrite de ma main et scellée de mon
sceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>A HÉLOÏSE. 329</p>
<p>ABSOLUTION DE PIERRE ABAILARD</p>
<p>Moi, Pierre, abbé de Cluny, qui ai reçu Pierre Abailard comme moine de
Cluny, et qui ai concédé son corps, transporté furtivement a Héloïse,
abbesse, et aux religieuses du Paraclet,</p>
<p>— Par l'autorité de Dieu tout-puissant et de tous les saints, je
l'absous d'office de tous ses péchés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TESTIMONIA VETERUM</p>
<p>ou</p>
<p>TÉMOIGNAGES DES ANCIENS</p>
<p>CONCERNANT HELOÏSE ET ABAILARD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TESTIMONIA VETERUM</p>
<p>DE</p>
<p>PETRO ABAELARDO ET HELOISSA 1</p>
<p>OTHO EPISCOPUS FRISENGENSIS,</p>
<p>LIB. I, DE REBUS GESTIS FRIDERICI I, IMPER. - CAP. XLVII, XLVIII ET
XLIX. XIIe SIÈCLE.</p>
<p>1 Nous avons sous les yeux une liste de cent soixante quinze auteurs qui
ont parlé d'Abailard. Nous en citerons seulement quelques-uns, sans
observer scrupuleusement l'ordre chronologique.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM, 335</p>
<p>Remense, et Leutaldo Novariense, Sabellianus haereticus judicatus,
libros quos ediderat, propriâ manu ab episcopis igni dare coactus est :
nullâ sibi respondendi facultate, eô quôd disceptandi in eo peritia ab
omnibus suspecta haberetur, concessâ. Hase sub Lodovico seniore
Francorum rege facta sunt.</p>
<p>Cap. XLVIII.—Post haec, dùm rursùs pluribus diebus legeret, maximamque
post se sociorum multitudinem traheret, sedente in urbe Româ Innocentio,
in Franciâ vero Lodovico superioris Lodovici filio regnante, ab
Episcopis abbateque Bernardo denuô ad audientiam apud Senonas evocatur,
praesentibus Lodovico rege, Theobaldoque Palatino comite, et aliis
nobilibus, de populoque innumeris. Ubi dùm de fide suâdiscuteretur,
seditionem populi timens, Apostolicae Sedis praesentiam appellavit.
Episcopi vero simul et abbas, missâ ad Romanam Ecclesiam legatione, ac
eis pro quibus impetebatur capitulis, damnationis ejus sententiam in
litteris reportaverunt</p>
<p>« Quôd Pater sit plena potentia, Filius quaedam potentia, Spiritus
sanctus nulla potentia.</p>
<p>« Quôd Spiritus sanctus non sit de substantiâ Patris.</p>
<p>« Quôd Spiritus sanctus sit anima mundi.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p>« Quôd non peccaverunt qui Christum ignoranter crucifixerunt. »</p>
<p>Ipse verô non multis post diebus coràm fratribus suis fidem suam
humiliter exponens, in eodem vitam finivit coenobio.</p>
<p>TRADUCTION.</p>
<p>nomment aujourd'hui Bretagne Dès son jeune âge, il</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 337</p>
<p>et délivré bientôt de l'obéissance envers son abbé, il se présenta
derechef en public, et reprit le cours de ses leçons</p>
<p>Chap. XLIX.—Celui-ci, connaissant que la sentence des évêques avait été
confirmée par l'Église romaine, se retira dans le monastère de Cluny, et
composa une Apologie, où il rejette en partie les textes hérétiques
qu'on lui attribue, et proteste de son orthodoxie</p>
<p>Peu de temps après, il mourut dans le même monastère, en présence de ses
frères, et dans tous les sentiments de l'humilité et de la foi.</p>
<p>SANCTUS BERNARDUS.</p>
<p>EPISTOLA AD PAPAM INNOCENTIUM II.</p>
<p>Habetis in Franciâ novum de Magistro theologum,</p>
<p>qui ab ineunte aetate suâ, in dialecticâ lusit : nunc in Scripturis
sacris insanit. Qui, dùm omnium quae sunt in coelo sursùm, et quae in
terrâ deorsùm nihil praeter se</p>
<p><pb/></p>
<p>338 TESTIMONIA VETERUM;</p>
<p>solum nescio quid nescire dignatur, ponit in coelo os suum.....</p>
<p>TRADUCTION.</p>
<p>Vous avez en France un théologien de fraîche date,</p>
<p>naguère maître d'école, qui dès sa jeunesse s'est escrimé dans la
dialectique, et déraisonne aujourd'hui sur les saintes Écritures. De
toutes les choses qui sont au ciel et sur la terre, je ne sais ce qu'il
daigne ignorer, si ce n'est lui-même. Aussi fait-il de sa voix l'écho du
ciel</p>
<p>GAUFRIDUS MONACHUS CISTERCIENSIS,</p>
<p>IN EPISTOLA AD HENRICUM ALBANENSEM EPISCOPUM.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 339</p>
<p>positi nostri est, in Franciam destinare ad monasterium, cujus abbas
ex-titit, qui eumdem Librum composuit, et si recuperare potero,
transcribi facere codicem totum, et mittere vobis. Credo enim quôd
vestrae inquisitioni sufficere debeat ut cognoscatis, quae, quemadmodùm,
quarè sint condemnata.</p>
<p>TEULFUS,</p>
<p>LIB. II ANNALIUM MORINIENSIS COENOBH.</p>
<p>Petrus Abaelardus monachus et abbas, vir erat religiosus,
excellentissimarum rector scholarum, ad quas penè de totâ latinitate
viri litterati confluebant.</p>
<p>JOANNES CORNUBIENSIS,</p>
<p>IN EULOGIO.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p>ROBERTUS S. MARIANIAPUD AUTISSIODORUM MONACHUS,</p>
<p>IN CHRONOLOGIA.</p>
<p>Anno Domini MCXL, Senonis, praesente rege Ludovico, episcoporum et
abbatum religiosorum fit conventus contra Petrum Abailardum. Hic ingenio
subtilissimus, mirabilisque philosophus, qui construxerat coenobium in
territorio Trecassino, in prato quodam ubi legere solitus fuerat. In quo
sanctimoniales plurimas episcopali auctoritate congregavit, quod
Paracletum nominavit. Quibus sanctimonialibus Heloissam quondàm uxorem
suam religiosam feminam, et litteris tàm hebraïcis quàm latinis adprimè
eruditam praefecit abbatissam. Quae verè ipsius amica magnam ei post
mortem in assiduis precibus fidem conservavit, corpusque ejus de loco
ubi obierat, transtulit ad praedictum coenobium.</p>
<p>ROBERTUS ABBAS SANCTI MICHAELIS DE MONTE,</p>
<p>IN APPENDICE AD SIGEBERTUM, SUB ANNUM MCXL.</p>
<p>Senonis praesente rege Ludovico, episcoporum et abbatum religiosorum fit
conventus contra Petrum Abaelardum, qui quâdam profanâ verborum vel
sensuum novitate Ecclesiam scandalizabat, qui ab eis interpellatus, cùm
esset responsurus, de justitiâ veritus, audientiam apostolicae Sedis
appellavit, et sic evadens non multô post Cabiloni, ad Sanctum Marcellum
obiit. —« Eadem refert Bernardus Guido in fine Innocentii II papae, nec
non anonymus Chronici Lemovicensis scriptor. »</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 341</p>
<p>HENRICUS DE GANDAVO,</p>
<p>LIB. DE ILLUSTRIBUS ECCLES. SCRIPTORIBUS CAP. XVI.</p>
<p>AUCTARIUM HENRICI DE GANDAVO,</p>
<p>CAP. III.</p>
<p>Petrus dialecticus, cognomento Abailardus, subtili abusus ingenio,
aliqua conscripsit, inter quae excellunt libri Theologiae, et liber, cui
titulus, Scito te ipsum. Composuit et metrico stylo Hymnos in
monasterio, quod vocatur Paraclitum, decantandos.</p>
<p>CANONICUS SANCTI MARTINI TURONENSIS,</p>
<p>IN CHRONICO AD ANNUM MCXL.</p>
<p>Tunc Senonis praesente rege Ludovico, episcoporum et abbas tum factus
est conventus contra magistrum Petrum Abailardum, qui quâdam profanâ
verborum et sensuum novitate Ecclesiam perturbârat. Qui ab eis
interpellatus, et de justifiâ veritus, ad apostolicae Sedis audientiam
appellavit, et sic evadens non multô post Cabiloni, apud Sanctum
Marcellum obiit. Construxerat enim coenobium in territorio Trecacensi,
in prato quodam ubi legere solitus fuerat, quod Paraclitum nominavit, in
quo sanctimo-</p>
<p><pb/></p>
<p>342 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p>niales plurimas congregavit, et quamdam religiosam feminam quondàm
uxorem suam, litteris latinis et hebraïcis eruditam, eis abbatissam
praefecit. Quae verè ipsius arnica, magnam ei post mortem in assiduis
precibus fidem servavit : corpusque ejus de loco ubi obierat, transtulit
ad praedictum coenobium, in cujus tumulo hoc epitaphium est insertum.</p>
<p>Est salis in titulo : Petrus hîc jacet Abailardus, Cui soli patuit
scibile quicquid erat.</p>
<p>TRADUCTION.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 343</p>
<p>transporter son corps dans ce même couvent, et graver sur sa tombe
l'épitaphe suivante :</p>
<p>GUILLELMUS ABBAS SANCTI THEODORICI,</p>
<p>EPISTOLA AD FRATRES DE MONTE DEI.</p>
<p>INCERTUS AUCTOR, SED ANTIQUUS. Anno MCXLII obiit Petrus Abaelardus,
peripateticus, etc. Anno MCLXIII obiit Heloissa, Paraclitensis diaconissa.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p>VIEUX POÈTE FRANÇAIS.</p>
<p>1376.</p>
<p>JEAN DE MEUNG, dit CLOPINEL.</p>
<p>EXTRAIT DU ROMAN DE la Rose.</p>
<p>Pierre Abayelart or confesse Que seur Heloys seur abesse Du Paraclit qui
fu sa mye Acorder ne si uouloit mye Pour riens qui la teinst a fame Ains
li faisoit la bonne dame Bien entendant et bien lectree Et bien amant et
bien amee Argumens pour li chastier Quil se gardast de marier Et li
prouoit par escriptures Et par raisons uiues et pures Condition de
mariaige Combien que li fame soit saige Car les liures auoit bien leuz
Bien estudiez et bien ueuz Et li murs femenins sauoit Car trestous en
lui les auoit El requeroit que il amast Mes que nul droit ne reclamast
Fors que de grace et de franchise Sans seignorie et sans mestrise</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 345</p>
<p>Et qui puet bien estudier Tout seul tout franc sans soi lier Et qu'il
entendist a lestuide Qui de science nest pas uuide Et li redisoit
toutesuoys Que plus plaisans ierent les ioyes El li solas plus en
cressoient Quant plus atart sentreueoient Mes il si com escript nous a
Qui tant lamoit, puis lespousa Contre son amonnestement Si li en
mescheut malement. Car puisque furent ce mensemble A la cort dembedeus
ensemble Dargentoil nonnain revestue</p>
<p><pb/></p>
<p>346 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p>GUILLELMUS NANGIUS, MONACHUS SANCTI DIONYSII.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 347</p>
<p>reddi solitum olim judicium de quinque pedibus, id est de re levissimâ ;
cùm varias constitutae sint actiones de modicâ glande, de pisce, de ovo,
l. I. ff. de glande leg. § Gallinarum instit. de rerum divis. l. Si
proprietarius. ff. de damno infecto, cùmque verior interpretatio sumi
debuerit ex. l. XII. tab. quâ cautum ut inter vicinorum praedia
constitutis finibus, quinque pedum spatium relinqueretur, quo ire,
agere, uterque dominus posset, ejusque spatii usucapio lege Maniliâ
prohibita est, ut apud Tullium I. de LL. et Ag. Urbicum de limitibus.</p>
<p>JACOBUS PHILIPPUS.</p>
<p>IN SIPPLEMENTO SUPPLEMENTI CHRONICORUM.</p>
<p>Baliardus, natus in Franciâ, peripateticus, et in omnibus scientiis
doctissimus, floruit illis temporibus in civitate Parisiensi,
composuitque multa opera lectu dignissima. Ille in quibusdam articulis
fidei cùm videretur haesitare, in praesentiâ Ludovici Junioris et
congregatione praelatorum doctissimorum coactus est recantare. Itaque
non solùm ab illis dubiis aut erroribus liberum sese praestitit, sed
arctâ devotione in vero monachatu reliquo vitae spatio permansit, cum
aliquot discipulis in eremo permanens, vixitque et obiit in magnâ
sanctitate.</p>
<p>FRANCISCUS PETRARCHA,</p>
<p>LIB. II DE VITA SOLITARIA. XIVe SIÈCLE.</p>
<p>Jungam , inquit, tot veteribus philosophis unum recentiorem, nec valdè
semotum ab aetate nostrâ ; quàm rectè nescio, sed apud quosdam, ut
audio, suspectae fidei, et</p>
<p><pb/></p>
<p>348 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p>profectô non humilis ingenii, Petrum illum cui Abaelardi cognomen est,
qui, ut in historiâ suarum calamitatum longâ oratione ipse meminit,
invidiae cedens, solitudinis Trecensis abdita penetravit : etsi non sinè
magno undiquè studiosorum conventu, quos ex multis urbibus sibi
solitario discipulos doctrinae celebris fama contraxerat ; sinè requie
tamen optatâ, quant sibi radicitùs tenax livor odiumque convulserat.</p>
<p>TRADUCTION.</p>
<p>TRITHEME, ABBÉ DE SPANHEIM.</p>
<p>Petrus, dialecticus Parisiensis, dictus Abaelardus, natione Gallus : vir
in seculari philosophiâ eruditissimus, et in</p>
<p>divinis Scripturis nobiliter doctus Claruit sub Conrado</p>
<p>imperatore III, anno Domini MCXL.</p>
<p>TRADUCTION.</p>
<p>Pierre, dialecticien de Paris, connu sous le nom d'Abai-</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 349</p>
<p>lard, originaire de France : homme profondément versé dans la
philosophie séculière, et qui porta toute l'élévation de son</p>
<p>génie dans l'interprétation des saintes Écritures Illustre</p>
<p>sous l'empereur Conrad III, l'an du Seigneur 1140.</p>
<p>AMBOESIUS.</p>
<p>PRAEFATIO APOLOGETICA PRO PETRO ABAELARDO. XVIe SIÈCLE.</p>
<p>Heloissa verô, ut altera Susanna aut Esthera, pulchra et Deum timens,
vetustissimos illos Mommorantios legitimâ agnatione contingens, canonici
Parisiensis non notha,</p>
<p><pb/></p>
<p>350 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>352 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p>ETIENNE PASQUIER.</p>
<p>RECHERCHES DE LA FRANCE. XVIe SIÈCLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 353</p>
<p>BERTRAND D'ARGENTRÉ.</p>
<p>HISTOIRE DE BRETAGNE, LIV. I, CHAP. XI. XVIe SIÈCLE.</p>
<p>Quant aux lettres et cognoissance des disciplines et sciences, il ne se
peut dire un plus lettré homme, ny plus versé és disciplines, qu'estoit
Pierre Abaelard, natif du bourg de Pallais, au diocese de Nantes, yssu
de noble mai-</p>
<p><pb/></p>
<p>354 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 355</p>
<p>les livres et par examen de ses propositions, sans l'écouter de bouche à
les défendre, pour ce qu'en disputation contre les hérétiques on n'y
profite jamais guère, car c'est sans cesse qu'on réplique.</p>
<p>LIV. QUATRIESME, CHAP. ILIX.</p>
<p>Pierre Abaelard (tel estait son surnom, pour avoir ainsi veu son seing
en fort petite lettre au bas d'un acte en parchemin tiré des archives de
l'abbaye des Romeraiz près</p>
<p><pb/></p>
<p>356 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 357</p>
<p>Celuy lequel estant interrogé si Dieu est, respond qu'ouy; interrogé
pourquoy il croit, respond qu'il void et list manifestement en ses
oeuvres, en l'harmonie des cieux, aux plantes de la terre, aux animaux
qui y sont, en l'ordre et consentement des choses qu'il ordonna, respond
très mal, car de chercher le principe imperceptible des essences parmy
les choses qui tombent soubs le sens, il n'y a ordre, c'est évacuer la
foy. C'est un bon argument de recognoistre qu'il est, mais mauvais pour
fonder qu'il est : celui qui dist, nul ne peut faire les choses que tu
fais, s'il n'est envoyé de Dieu, arguoit probablement, mais non comme il
falloit : car encore que l'envoyé n'eust rien fait de tel, il</p>
<p><pb/></p>
<p>358 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 359</p>
<p><pb/></p>
<p>360 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 361</p>
<p><pb/></p>
<p>362 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p>Gallorum Socrates, Plato maximus Hesperiarum, Noster Aristoteles,
logicis, quicumque fuerunt, Aut par, aut melior; studiorum cognitus orbi
Princeps, ingenio varius, subtilis et acer, Omnia vi superans rationis,
et arte loquendi, Abaelardus erat : sed tunc magis omnia vicit, Cùm
Cluniacensem monachum moremque professus, Ad Christi veram transivit
philosophiam. In quâ longaevae benè complens ultima vitae,</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 363</p>
<p>Philosophis quandoque bonis se connumerandum Spem dedit, undenas maio,
revocante calendas.</p>
<p>Rawlinson, d'après un manuscrit de la bibliothèque d'Oxonne, rapporte
cette épitaphe d'Abailard, qu'il attribue au prieur Godfroi :</p>
<p><pb/></p>
<p>364 TESTIMONIA VETERUM.</p>
<p>Errorum nebulae surgunt le, Petre, cadente, Si stares caderent, et te
surgente jacerent.</p>
<p>Gloria te celebrem fecit, tua fama perennem ;</p>
<p>Nec potuit titulos mors abolere tuos : Invidit mors ipsa tibi qui causa
fuisti</p>
<p>Omnibus invidiae : mors inimica tibi. Jàm tua vocalis sententia facta
realis</p>
<p>Mors argumentum, sic tibi tumba locus. Haec in voce docens, haec in
rebus didicisti,</p>
<p>El moriendo probas quod moriatur homo.</p>
<p>Petrus in hâc petrâ latitat, quem mundus Homerum</p>
<p>Clamabat, sed jàm sidera sidus habent. Sol erat hic Gallis, sed eum jàm
fata tulerunt,</p>
<p>Ergo caret regio Gallica sole suo. Ille sciens quicquid fuit ulli
scibile, vicit</p>
<p>Artifices, artes absque docente docens. Undecimo maii Petrum rapuêre
calendae,</p>
<p>Privantes logices atria rege suo. Est satis in titulo : Petrus hîc jacet
Abailardus !</p>
<p>Huic soli patuit scibile quicquid erat.</p>
<p>EPITAPHE D'HÉLOISE.</p>
<p>Hoc tumulo abbatissa jacet prudens Heloissa. Paraclitum statuit, cum
paraclito requiescit. Gaudia sanctorum sua sunt super alla polorum. Nos
meritis precibusque suis exaltet ab imis.</p>
<p><pb/></p>
<p>TESTIMONIA VETERUM. 365</p>
<p>CALENDARIUM ALTUD COENOBII PARACLITENSIS LATINUM.</p>
<p>1 Imô per Innocentium II anno 1131, ut ex ipsius Innocentii litteris
patet. Anno enim 1145 jàm obierat Abaelardus.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HÉLOÏSE ET ABAILARD</p>
<p>AMOUR PASSIONNÉ.</p>
<p>EXTRAIT du Génie au Christianisme.</p>
<p>L'amour ne fait entendre chez la dévote Julie que de mélodieux soupirs :
c'est une voix troublée qui sort du sanctuaire de paix, un cri d'amour
que prolonge, en l'adoucissant, l'écho religieux des tabernacles</p>
<p><pb/></p>
<p>368 HÉLOÏSE ET ABAILARD.</p>
<p>Hélas ! tels sont les lieux où, captive, enchaînée, Je traîne dans les
pleurs ma vie infortunée. Cependant, Abailard, dans cet affreux séjour,
Mon coeur s'enivre encor du poison de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>HELOÏSE ET ABAILARD. 360</p>
<p>O funeste ascendant, ô joug impérieux ! Quels sont donc mes devoirs, et
qui suis-je en ces lieux? Perfide! de quel nom veux-tu que l'on te
nomme? Toi, l'épouse d'un Dieu, lu brûles pour un homme! Dieu cruel !
prends pitié du trouble où tu me vois; A mes sens mutinés ose imposer
tes lois.</p>
<p>Il était impossible que l'Antiquité fournît une pareille scène, parce
qu'elle n'avait pas une pareille religion. On aura beau prendre pour
héroïne une vestale grecque ou romaine, jamais on n'établira ce combat
entre la chair et l'esprit qui fait le merveilleux de la position
d'Héloïse. Souvenez-vous que vous voyez ici réunies les plus fougueuses
des passions et une religion menaçante qui n'entre jamais en traité avec
nos penchants.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 HÉLOÏSE ET ABAILARD.</p>
<p>Chères soeurs, de mes fers compagnes innocentes,</p>
<p>Sous ces portiques saints colombes gémissantes,</p>
<p>Vous qui ne connaissez que ces faibles vertus</p>
<p>Que la religion donne..... et que je n'ai plus ;</p>
<p>Vous, qui dans les langueurs d'un esprit monastique</p>
<p>Ignorez de l'amour l'empire tyrannique ;</p>
<p>Vous enfin, qui n'ayant que Dieu seul pour amant,</p>
<p>Aimez par habitude, et non par sentiment ;</p>
<p>Que vos coeurs sont heureux, puisqu'ils sont insensibles !</p>
<p>Tous vos jours sont sereins, toutes vos nuits paisibles :</p>
<p>Le cri des passions n'en trouble point le cours :</p>
<p>Ah ! qu'Héloïse envie et vos nuits et vos jours !</p>
<p>« — Heureuse la vierge sans tache qui oublie le monde et que le monde
oublie ! L'éternelle joie de son âme est de sentir que toutes ses
prières sont exaucées, tous ses voeux résignés. Le travail et le repos
partagent également ses jours; son sommeil facile cède sans effort aux
pleurs et aux veilles ; ses désirs sont réglés ; ses goûts toujours les</p>
<p><pb/></p>
<p>HELOÏSE ET ABAILARD. 371</p>
<p>mêmes; elle s'enchante par ses larmes; et ses soupirs sont pour le ciel:
La grâce répand autour d'elle ses rayons les plus sereins; des anges lui
soufflent tout bas les plus beaux songes : Pour elle l'Époux prépare
l'anneau nuptial; pour elle de blanches vestales entonnent des chants
d'hyménée; c'est pour elle que fleurit la rose d'Eden, qui ne se fane
jamais, et que les séraphins répandent les parfums de leurs ailes: Elle
meurt enfin aux sons des harpes célestes, et s'évanouit dans les visions
d'un jour éternel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>372 HÉLOÏSE ET ABAILARD.</p>
<p>de prolongement ou de reflet. Revenons aux idées religieuses, si nous
attachons quelque prix aux oeuvres du génie : la religion est la vraie
philosophie des beaux-arts, parce qu'elle ne sépare point, comme la
sagesse humaine, la poésie de la morale, et la tendresse de la vertu.</p>
<p>CHATEAUBRIAND, Génie du Christianisme, IIe partie, livre III, chapitre V.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES INÉDITS D'ABELARD</p>
<p>POUR SERVIR</p>
<p>A L'HISTOIRE DE LA PHLLOSOPHIE SCOLASTIQUE EN FRANCE, PUBLIES PAR M.
VICTOR COUSIN.</p>
<p>(Extrait de l'Introduction.)</p>
<p>Ce nom est assurément un des noms les plus célèbres ; et la gloire n'a
jamais tort : il ne s'agit que d'en retrouver les titres.</p>
<p><pb/></p>
<p>374 OUVRAGES INÉDITS D'ABÉLARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES INÉDITS D'ABÉLARD. 375</p>
<p><pb/></p>
<p>376 OUVRAGES INÉDITS D'ABELARD.</p>
<p>1 Pour Descartes, voyez le Discours sur la méthode et toute sa
Correspondance ; pour Abélard, la fameuse lettre, Historia calamitatum,
où il s'accuse lui-même d'arrogance, et tous ses ouvrages. Othon de
Freisingen, son contemporain, qui l'avait connu personnellement; s'en
exprime ainsi, De gestis Friderici, lib. 1, cap. 47: « Tàm arrogans
suoque tantùm ingenio confidens, ut vix ad audiendos magistros ab
altitudine mentis suae humiliatus descenderet. »</p>
<p>(Petri Aboelardi opera, in-4°, avec des notes de Duchesne.)</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES INÉDITS D'ABÉLARD. 377</p>
<p>Abélard et Descartes sont incontestablement les deux plus grands
philosophes qu'ait produits la France, l'un au moyen-âge, l'autre dans
les temps modernes</p>
<p>(Après avoir fait connaître les doctrines d'Abelard « cet ardent génie,
ce Descartes du douzième siècle » par une exposition qui est un modèle
de clarté et de discussion philosophique, M. Cousin résume ainsi son
opinion : )</p>
<p><pb/></p>
<p>378 OUVRAGES INÉDITS D'ABELARD.</p>
<p>thèmes de deux conciles, sa périlleuse mais féconde méthode est devenue
la méthode universelle de la théologie scolastique. Les erreurs
s'effacèrent, et la méthode resta, comme une conquête de l'esprit
d'indépendance.</p>
<p>V. COUSIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRANSLATIONS SUCCESSIVES</p>
<p>DES CENDRES</p>
<p>D'HELOÏSE ET D'ABAILARD</p>
<p><pb/></p>
<p>380 TRANSLATIONS DES CENDRES</p>
<p>orner la tombe d'Abailard et d'Héloïse. Madame de Roucy de la
Rochefoucauld, nièce de la précédente, dernière abbesse du Paraclet, fit
graver cette épitaphe :</p>
<p>HIC,</p>
<p>SUB EODEM MARMORE, JACENT,</p>
<p>HUJUS MONASTERII</p>
<p>CONDITOR , PETRUS ABAELARDUS,</p>
<p>ET ABBATISSA PRIMA HELOISSA,</p>
<p>OLIM STUDIIS, INGENIO, AMORE, INFAUSTIS NUPTIIS,</p>
<p>ET POENITENTIA,</p>
<p>NUNC AETERNA, QUOD SPERAMUS, FELICITATE,</p>
<p>CONJUNCTI.</p>
<p>PETRUS OBIIT XX PRIMA APRILIS MCXLII,</p>
<p>HELOISSA, XVII MAII MCLXIII.</p>
<p>ICI,</p>
<p>SOUS LA MEME PIERRE, REPOSENT</p>
<p>DE CE MONASTÈRE</p>
<p>LE FONDATEUR, PIERRE ABAILARD,</p>
<p>ET LA PREMIÈRE ABBESSE, HÉLOÏSE,</p>
<p>AUTREFOIS UNIS PAR L'ÉTUDE, LE GÉNIE, L'AMOUR, UN HYMEN MALHEUREUX,</p>
<p>ET LA PÉNITENCE:</p>
<p>MAINTENANT, NOUS L' ESPÉRONS, UNE ÉTERNELLE FÉLICITÉ</p>
<p>LES RÉUNIT.</p>
<p>PIERRE ABAILARD MOURUT LE XXI AVRIL MCXLII</p>
<p>HÉLOÏSE, LE XVII MAI MCLXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'HELOÏSE ET D'ABAILARD. 381</p>
<p>Sous le ministère de Lucien Bonaparte, il fut ordonné, en 1800, que les
dépouilles mortelles des célèbres amants seraient transportées dans le
jardin du Musée français, où M. Alexandre Lenoir, fondateur de cet
établissement, leur fit construire une chapelle sépulcrale
très-élégante, avec les plus beaux débris du Paraclet et de l'abbaye de
SaintDenis. Un procès-verbal constate que, lors de l'ouverture du double
cercueil, le 23 avril de la même année, on trouva dans la portion qui
contenait les restes d'Abailard, une grande partie du crâne et de la
mâchoire inférieure, les côtes, les vertèbres et la presque totalité des
femora et des tibia. Dans la partie qui renfermait les restes d'Héloïse,
on remarqua une tête entière, la mâchoire inférieure distinguée en ses
deux parties primitives, les os des bras, des cuisses et des jambes dans
leur parfaite intégrité.</p>
<p>En 1815, le gouvernement concéda au Mont-de-Piété une grande partie du
terrain d'abord assignée au Musée français, et, par suite de cette
disposition, il fallut déplacer de nouveau le monument des célèbres
époux. On le déposa dans la troisième cour de cet établissement national.</p>
<p>En 1817, on transporta les cendres d'Abailard et d'Héloïse au cimetière
du Mont-Louis, dans une des salles de l'ancienne maison du
Père-Lachaise, qui leur servit d'asile</p>
<p><pb/></p>
<p>382 TRANSLATIONS DES CENDRES</p>
<p>pendant environ cinq mois. Le 6 novembre de la même année elles furent
placées; en présence du commissaire de police qui avait constaté l'état
de leurs ossements, au cimetière du Père-Lachaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'HÉLOÏSE ET D'ABAILARD. 383</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMPLAINTES</p>
<p>AVERTISSEMENT DU TRADUCTEUR.</p>
<p>Abailard, comme on sait, avait composé, en langue vulgaire, une foule de
chants amoureux. Il ornait lui-même ses vers de « cette espèce de
rhétorique sonore qui a, comme celle des paroles, ses grandes figures
pour élever l'âme, ses grâces pour la toucher, ses ris et ses jeux pour
la divertir » . Il exerçait aussi sur des sujets moins importants, mais
qui paraissent plus graves, son double talent de poète et de musicien,
et employait alors, de préférence, l'idiome latin.</p>
<p>A cette seconde catégorie appartiennent les poëmes élégiaques qu'il a
intitulés Complaintes, et qui se composent de</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>386 COMPLAINTES.</p>
<p>L'une de ces complaintes nous découvre aussi une tracé divine et
jusqu'alors inaperçue du pied d'Héloïse. Au récit de la trahison de
Dalida succède, dans la bouché d'Israël, une tirade fort riche en
imprécations contre les femmes. De même,</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPLAINTES. 387</p>
<p>après la trahison du Philistin Fulbert, Héloïse déploré, dans sa 2e
Lettre, l'attentat dont Abailard a été victime, et s'indigne d'en avoir
été l'occasion ; puis, ne sachant comment s'humilier et se punir pour ce
crime qui n'est pas le sien, et dont elle se croit pourtant responsable,
elle finit par accuser en sa personne tout son sexe, " cet éternel fléau
de l'homme ». Elle cite la malédiction du Livre des Proverbes et de
l'Ecclésiaste ; elle accumule avec amertume les exemples d'Adam, de Job,
de Samson, de David et de Salomon; et la haine fiévreuse dont elle est
animée contre la femme ne s'arrête pas avant d'avoir épuisé dans tous
ses détails la diatribe qui envenime la seconde partie de la Complainte
d'Israël.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 COMPLAINTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPLAINTES. 389</p>
<p><pb/></p>
<p>390 COMPLAINTES.</p>
<p>En attendant, voici la traduction française des complaintes d'Abailard.</p>
<p>Notes Tironiennes, vient de confirmer les brillantes promesses de son
début, en nous donnant la clef des Neumes, ou anciennes notes musicales.</p>
<p>Puisse l'éclatant succès, de M. Tardif appeler une. protection efficace
sur les travaux paléographiques ! Cette protection serait le gage des
plus précieuses découvertes. (Note de l'Editeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPLAINTES</p>
<p>COMPLAINTE DE DINA, FILLE DE JACOB.</p>
<p>Moi, la fille d'Abraham, le rejeton d'Israël, moi, le sang glorieux des
patriarches, enlevée par un homme incirconcis, je suis devenue la proie
d'un impur Moabite. Opprobre d'une sainte race, j'ai été trompée par les
jeux d'une nation ennemie.</p>
<p>Pourquoi ai-je voulu voir les fêtes étrangères ? C'est pour mon malheur
que j'ai été connue, en voulant les connaître.</p>
<p>Sichem, né pour la perte de ton peuple, nom taché d'une honte éternelle
dans notre postérité !</p>
<p>En vain la circoncision a fait de toi un prosélyte, si elle n'a purifié
ton infamie.</p>
<p>Forcé de me ravir, ravi toi-même par ma beauté,—quel juge aurait pu te
trouver exempt de faute?</p>
<p>Ce n'est pas vous, Siméon et Lévi, pieux vengeurs, trop cruels toutefois !</p>
<p>Vous avez enveloppé les innocents dans le châtiment du coupable. Le père
lui-même a eu le coeur déchiré. - et pour cela vous avez encouru
l'exécration.</p>
<p>L'amour avait entraîné La faute avait été sanctifiée</p>
<p>Le jugement ne devait-il pas tenir compte de la diminution de la faute?</p>
<p>La jeunesse est légère, elle a peu de discernement. La sévérité des
hommes prudents a été trop grande envers elle.</p>
<p>La colère de mes frères aurait dû être adoucie par l'honneur que leur
fit le prince du pays en épousant une étrangère.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 COMPLAINTES.</p>
<p>COMPLAINTE DE JACOB SUR SES FILS.</p>
<p>De quel forfait un coup si cruel est-il l'expiation? Par quel péché
ai-je mérité d'être frappé de ce glaive?</p>
<p>Siméon, dans les fers, paye pour les fautes paternelles. Après leur mère
et Benjamin, j'ai perdu ce qui me restait de joies.</p>
<p>Joseph, la faveur du ciel était sur toi, et tes frères en furent jaloux
: quels présages, ô mon fils, fallait-il voir dans tes songes ?</p>
<p>Le soleil, la lune, les étoiles, les gerbes, j'y ai long-temps réfléchi,
qu'annonçaient-ils donc par leurs prophéties mystérieuses?</p>
<p>Et toi, le dernier de tes frères par l'âge, le premier de tous dans mon
amour, toi que ta mère mourante appelait Bennoni, et que ton père dans
la joie de son coeur nomma Benjamin;</p>
<p>Par tes caresses, lu relevais la vieillesse abattue de ton. père ; tu me
rendais Joseph par la grâce de ton allure ; tu me rendais ta mère par la
beauté de ton visage.</p>
<p>Tes lèvres balbutiantes, l'informe langage essayé par ta bouche débile,
surpassaient en douceur tout le miel de l'éloquence.</p>
<p>La consolation de mes deux grandes pertes était toute en</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPLAINTES. 393</p>
<p>Aussi avec toi je les ai perdus une seconde fois, et j'ai vécu trop
long-temps. O mon fils, tu étais le plus petit par l'âge; mais, pour ton
père comme pour ta mère, tu es le plus grand dans la douleur.</p>
<p>COMPLAINTE DES VIERGES D'ISRAËL</p>
<p>SUR LA FILLE DE JEPHTÉ DE GALAAD.</p>
<p>Rassemblez-vous, vierges d'Israël ! formez les choeurs accoutumés! Que
les hymnes lugubres se succèdent ! Accomplissez le rite gémissant de vos
cérémonies. Arrivez les cheveux épars, le front chargé de tristesse,
avec des larmes et des cris.</p>
<p>Loin de vous les riches atours et les bijoux précieux. La fille de
Jephté de Galaad, la vierge pure, immolée par son père, réclame
aujourd'hui l'offrande anniversaire de vos élégies, et le rhythme de vos
pieux concerts. Sa vertu a mérité ce funèbre hommage.</p>
<p>O vierge, plus digne encore d'admiration que de larmes ! Où est l'homme
qu'on pourrait lui comparer?</p>
<p>Pour que le voeu de son père ne reste point sans effet, pour que la
victime promise ne soit point dérobée au Seigneur, c'est elle qui
console le peuple, elle qui tend sa gorge au couteau.</p>
<p>A sa vue le père troublé, gémissant, change son allégresse en sanglots;
car il se souvient de son voeu. Son triomphe est devenu le deuil de sa
maison :</p>
<p><pb/></p>
<p>394 COMPLAINTES.</p>
<p>« Tu as trompé mon espoir, ma fille, ô mon unique enfant, dit le
capitaine. Ton erreur te fera payer cruellement notre joie, et cette
victoire que le Seigneur nous a donnée sera ta perte ! »</p>
<p>Elle répond : « Je remercie le ciel que mon ignorance fournisse pour une
si grande cause une victime résignée comme moi, Abraham, voulant immoler
son fils, ne put obtenir de Dieu cette faveur que son enfant.fût accepté
de ses mains comme hostie.</p>
<p>Mais vous m'accorderez un sursis de deux mois, pour que je puisse
parcourir les vallées et les collines avec mes compagnes, et pleurer
l'arrêt du Seigneur qui me prive de postérité, l'arrêt qui fait de ma
mort la sanction nécessaire de la loi, et qui ne peut être racheté par
la pureté d'une hostie qui ne connaît ni tache ni souillure. »</p>
<p>Ce temps écoulé, la fille unique de Jephté revint près de son père.</p>
<p>Elle se rend dans la partie réservée de ses appartements, elle dépose
ses vêtements funèbres et ses voiles de deuil. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPLAINTES. 398</p>
<p>entre dans la salle du bain au milieu du cercle gracieux de ses
compagnes. L'onde ranime son corps languissant, le purifie de la
poussière du pèlerinage, et lui rend sa force et sa fraîcheur.</p>
<p>Les jeunes filles apportent en pleurant diverses pâtes précieuses
contenues dans des coffrets d'or. Les unes parfument la victime;
d'autres disposent ses cheveux d'une main habile, et l'ornent pour le
fiancé qui l'attend, le tombeau.</p>
<p>Oh ! quelle explosion de douleur provoque de toutes parts ce sombre
message, et par combien de lamentations il est accueilli ! Le capitaine
presse le peuple éploré de bâter ses préparatifs, et sa fille presse les
vierges ses compagnes de lui apporter ses vêlements et de l'habiller
pour la mort comme elles l'auraient fait pour ses noces,</p>
<p>L'une lui présente la tunique, une autre le mantelet de pourpre : des
larmes ont mouillé la tunique; des larmes brillent sur le mantelet.</p>
<p>L'or, les pierreries, les perles étincellent dans le collier qui orne sa
poitrine, et empruntent un nouvel éclat aux pendants d'oreilles, aux
bracelets et aux cercles d'or qui chargent les membres délicats de la
jeune vierge.</p>
<p>Qu'ajouterons-nous, que dirons-nous de plus? Faut-il ouvrir la source
des larmes et des gémissements? Parcourons toute cette triste carrière
puisque nous y sommes entrés.</p>
<p>O juge insensé ! ô zèle égaré du prince ! — O père malheu-</p>
<p><pb/></p>
<p>396 COMPLAINTES.</p>
<p>reux, destructeur de la postérité de sa fille unique qu'il anéantit par
la mort.</p>
<p>Répétez, jeunes filles, les louanges de la vierge glorieuse, de la
sublime vierge d'Israël. N'oubliez jamais celle qui est votre orgueil !</p>
<p>COMPLAINTE D'ISRAËL SUR SAMSON.</p>
<p>Vos jugements, ô Dieu, sont un abîme. Plus ils sont cachés, plus ils
sont redoutables : contre eux toute force est impuissante !</p>
<p>Le plus robuste des hommes, celui qui avait été annoncé par un ange, le
fougueux Nazaréen, le bouclier d'Israël, quel est le coeur de rocher qui
ne s'apitoierait sur son malheur?</p>
<p>Dalida le prive d'abord de sa chevelure sacrée. Ses ennemis ensuite lui
ravissent les yeux.</p>
<p>Dalida, pourquoi l'attirais-tu pour ce but impie? Qu'as-tu fait? Quelle
récompense veux-tu conquérir au prix dé cet horrible forfait? Nulle
faveur n'est longtemps conservée au traître.</p>
<p>A vos moqueries, ô Philistins, répond déjà, dans son coeur</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPLAINTES. 397</p>
<p>ulcéré, la pensée qui vous sera fatale ! Il applique ses mains aux deux
piliers de l'édifice, il confond son trépas dans celui de ses ennemis.</p>
<p>Qui était plus saint que David ? Plus prudent que Salomon? A quel degré
d'aveuglement et de folie la femme ne les a-t-elle pas conduits? Lequel,
parmi les forts, a été énervé comme Samson le plus fort de tous?</p>
<p>Adam, ce noble ouvrage de la main divine, la femme l'a aussitôt
renversé. Il l'avait reçue pour son propre secours ; il a trouvé en elle
un ennemi.</p>
<p>Dès lors la femme a fabriqué les plus grandes flèches qui font périr les
hommes.</p>
<p>COMPLAINTE DE DAVID SUR ABNER,</p>
<p>FILS DE NER, TUÉ PAR JOAB.</p>
<p>O mon fidèle Abner, le plus brave des guerriers, l'amour et les délices
de l'honneur militaire !</p>
<p>Ce que n'a pu la force, la ruse l'a donc exécuté.</p>
<p>Périsse comme toi celui qui t'a frappé ! Sa mort sera indigne des larmes
que la tienne fait couler de tous les yeux.</p>
<p>Tant que tu as été l'adversaire déclaré de mon règne, sans cesse tu
t'élevais par l'éclat de nouveaux triomphes. Tu nous</p>
<p><pb/></p>
<p>398 COMPLAINTES.</p>
<p>infligeais des pertes nombreuses. Nul revers n'a pu t'atteindre dans ta
puissance !</p>
<p>Puissant par la sagesse, homme parfait, forte muraille d'Israël, même
lorsque ton glaive était tiré contre moi, tu m'aimais encore tendrement.</p>
<p>Guerriers de l'armée, frappez vos poitrines, pleurez le grand Capitaine
ainsi abattu. Que les princes de la justice étendent leurs mains sur
l'exécrable meurtrier.</p>
<p>COMPLAINTE DE DAVID SUR SAUL ET JONATHAS.</p>
<p>Soulagement de mes douleurs, consolation de mes peines, ô ma lyre, c'est
aujourd'hui que lu m'es nécessaire. Jamais je n'ai eu de plus poignante
douleur, jamais de plus juste chagrin.</p>
<p>Le carnage a dévoré nos guerriers, le Roi et son fils sont morts,
l'ennemi est vainqueur, les chefs sont désolés, le peuple se désespère,
le deuil est partout.</p>
<p>L'orgueil d'Amaleck s'exalté sur les ruines d'Israël. La jubilation est
dans le camp du Philistin, tandis que la Judée se dessèche dans les
sanglots.</p>
<p>Les fidèles sont insultés par la nation infidèle. Ceux qui s'élevaient
contre la gloire du peuple de Dieu nous écrasent maintenant de leurs
mépris.</p>
<p>Le premier roi d'Israël est égorgé.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPLAINTES. 399</p>
<p>Il a été vaincu par les Amalécites.</p>
<p>L'élection du Seigneur est tombée dans l'outrage : l'outrage s'est
attaqué au sacre du Prophète.</p>
<p>Saül, le plus courageux des Rois! valeur invaincue de Jonathas ! Celui
qui ne pouvait vous vaincre a eu la permission de vous immoler.</p>
<p>Comme s'il n'avait pas été consacré au Seigneur par l'huile sainte, il
est égorgé dans le combat par le fer d'une main scélérate.</p>
<p>Tu étais pour moi plus qu'un frère, ô Jonathas! Ensemble nous n'avions
qu'une âme : quels péchés, quels forfaits ont déchiré nos entrailles !</p>
<p>Où l'oint du Seigneur et les fameux d'Israël ont péri misérablement, eux
et leurs compagnons !</p>
<p>Ta perte, ô Jonathas, domine pour moi toutes choses ! Audessus de toutes
mes joies, ruissellera un pleur continuel.</p>
<p>Livrez-vous aux gémissements, filles de Sion. Saül n'est plus, dont les
mains libérales vous ornaient de la pourpre !</p>
<p>Hélas, voix fatale qui m'a dissuadé ! Que n'étais-je près de toi dans le
combat, pour te défendre ou pour tomber sous les mêmes coups !</p>
<p>Du moins je serais mort avec joie, puisque l'amour n'a pas de plus grand
témoignage que la mort.</p>
<p>Vivre après Jonathas c'est pour David une mort de chaque instant ! Pour
une vie la moitié d'une âme ne suffit point.</p>
<p><pb/></p>
<p>400 COMPLAINTES.</p>
<p>nant qui nous sépare; une mort commune nous aurait unis.</p>
<p>Funeste victoire que la mienne! Quelle vaine et courte joie j'en ai
ressentie!</p>
<p>Qu'il vint rapidement le cruel message que l'orgueil attendait! Qu'elle
fut vite accomplie la parole que l'orgueil avait prononcée contre son âme !</p>
<p>Le trépas réunit ceux qui ont succombé; mais moi je n'ai pour compagnon
que ma douleur.</p>
<p>Repose-toi, ma lyre, et puisse se reposer de même ma douleur gémissante
! Mes doigts se sont fatigués sur les cordes, les sanglots ont altéré ma
voix, mon haleine est épuisée !</p>
<p>PARIS. — IMPRIMERIE BONAVENTURE ET DUCESSOIS, 55, QUAI DES AUGUSTINS.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
