<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 7 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 7 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,340 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6531671p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La re(ie trad;:ionr;ei'e i 0 94</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII jusQu'À NOS JOURS; 0 U</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>CONTENANT les Analyses des Pieces de Tkéatré qui ont paru durant cet
intervalle ; les Relations des A[feinb!ées Littéraires f les notices des
Livres nouveaux , clundeftins, prohibés; les Pieces fugitives, rares ou
m:mtt.fcritn, en prose ou en vers ; les Vaudevilles sur la Cour; les
Anecdotes &amp; Bons Mots ; les Eloges des Savons, des Artifles, des Homwei
de Lettres morts, &amp;c. &amp;c. Yc.</p>
<p>TOME SEPTIEME.</p>
<p>* hue propius me.</p>
<p>.V#s online adite t Hor. L. II. Sat. 3. vs. 81 &amp; st.</p>
<p>1</p>
<p>A LONDRES,CHEZ JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. OCC, LXXX,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>w 1 JLvJL JL* i~-S- -SL JL\. JL~ C?</p>
<p>SECRETS POUR. SERVIR A L'HISTOIRE DE * «LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES EN
FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>t</p>
<p>JAN NÉE M. DCC. LXXIII.</p>
<p>Juin. Le Sr. La Borde est si atterré de l'alandon de Mlle. Guimard,
qu'il en a contracté ne mélancolie affreuse. Quand son service auires du
Roi fera fins, ce qui arrive au ier. Juilct, il va voyager, pour
diiliper ces vapeurs &amp; jberdre le fouvcnir de l'infidele.
Lamufiquemêline lui est devenue odieuse, &amp; il semble vonloir y renoncer
aussi. Il écrit que cet art, dont 11 faisoit son amusement, lui a donné
plus de khagrin. suscité plus de tracasseries que les affaires les plus
tristes &amp; les plus épineuses: 4 Juin. On a joué hier Térée &amp; Philomcle.
Ce sujet, tiré de la fable que tout le monde iconooît, &amp; qui occasionna,
il y a douze ans,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nulle entente du théâtre dans cette tragédie, mortellement longue, &amp; qui
ne mérite aucune discussion.</p>
<p>Dans le galimathias où le plonge son imagination vagabonde, on trouve
des faillies charmantes. Il a dédié ce burlesque ouvrage au Duc son pere.</p>
<p>9 Juin. La Politique naturelle, ou Discours,</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les vrais principes du Gouvernement, par un ancien Magijlrat, dont
on a annoncé le titre, acquiert la plus grande vogue &amp; pasle pour le
livre le mieux fait en ce genre qu'on eonnoiffe encore. L'auteur y est
absolument dégagé de tous les préjugés, foit de religion, foit de
gouvernement, foit même de société, qui offusquent les idées &amp; les
empêchent de se produire dans toute leur netteté.</p>
<p>Le premier volume contient quatre discours.</p>
<p>tO. De la société : 2". du gouvernement : }°. de h souveraineté : 40.
des sujets. Dans le fecond font renfermé s les discours, sO. des abus de
la souveraineté, du despotisme &amp; de la tyrannie : 6°. de ia liberté :
7°. de la politique en général : 8°. de la politique extérieure : 90. de
la dissolution des Etats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques gens prétendent qu'il s'est fait de concert, &amp; qu'il y a encore
intelligence entr'eux. Quoi qu'il en fait, les Spectacles de la moderne
Terpficore font absolument interrompus, &amp; elle réforme ses deux théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est d'usage lorsque les Princes ou Princesses de la famille Royale
viennent au Spectacle, de former une enceinte au-dessous de leur loge,
qui est surmontée d'un dais. Cette enceinte est garnie de Cent-Suisses
de leur garde.</p>
<p>La loge des fécondés au dessus de leur tête telle également vuide: il
n'y a qu'un seul Garde</p>
<p><pb/></p>
<p>tfu Corps en sentinelle. Deux Gardes du Corpt font placés en faétion sur
le Théâtre, ainli qu'il est d'étiquette aux Spectacles de la Cour, &amp;
font relevés d'aéte en aéte. M. le Dauphin t&amp; Madame la Dauphine ont
éprouvé la joie du Public par les battemens de mains du Parterre &amp; des
Loges.</p>
<p>a été le sujet d'un raccommodement. Ils ont * exécuté ensemble la
chaconne de Le Breton" toujours très-bien reçue dés Spectateurs. Le Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>phine.ont éprouvée des Parifrens, le compliment des PoiiTardes, court,
énergique &amp; plus en gestes qu'en paroles..Ces Dames, qui font de tgms
immémorial en possessoin de haranguer les Rois, Reines, Princes &amp;
Princesses aux cé.</p>
<p>lémonies publiques, ont attendu le couple_augufte au Cours, lorsqu'lJ
est allé monter dans l'un des çarolfes de campagne, &amp; là, après les
avoir comblés de bénédictions l'un &amp; l'autre, .elles se font retournées
vers Mgr. le Dauphin, &amp; déployant leur avant-bras long, gros, rond &amp;
bien tendu : Nous vous en Jouhaitons uti</p>
<p><pb/></p>
<p>xêmme cela, Monfeignewr, lui ont-elles dit : ce n'cjt pas trop pouf une
avjjï jolie femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>faiseurs de comédies &amp; même d'opéra-comiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Mufieieiî s'est parfaitement conforme au Poëte. La musique est
agréable j. légeie &amp; assortie au genre: elle est facile, &amp; aura
l'avantage d'être mieux retenue que tous les grands airs de nosmodernes
compositeurs.</p>
<p>La comédie italienne souffre des difficultés -pour recevoir cette
Princesse, par le peu de circulation que permet le quartier. On a
proposé de la faire jouer pour le jour où elle viendroit, sur le théâtre
de la comédie francoise ; mais celaietteroit un désordre singuliër dans
l'arrangement des loges, ensorte qu'il n'y a. encore rien de décidé à
cet égard.</p>
<p>L'Opéra a eu cent louis pour les loges- de M. le Dauphin &amp; re sa fuite-;
ce qui en tout: comprenoit quatre loges &amp; le balcon.</p>
<p><pb/></p>
<p>les faiseurs de chronique en font là. Ils attendent la fuite de la
filiation pour en faire part au public. Mais il en féfulte certainement
un motif de justification pour le Prince de Soubise, que personne ne
peut désapprouver.</p>
<p>affure que S. A. a les plus grandes dispositions.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 regardé M. le Dauphin en les prononçant ; ce qui a étéfuïvi de longs &amp;
unanimes applaudissemens..</p>
<p>Dans un autre endroit, il se trouve ces mauvais vers, mais vrais &amp;
sententieux : Quelle leçon pour vous, fnperbes Potentats !</p>
<p>Veillez sur vos sujets, dans le rang le plus bas,</p>
<p><pb/></p>
<p>transports nouveaux de tendresse &amp; de reconnoissance du public.</p>
<p>Le reste du spectacle s'est palTe dans se cérémonial d'usage., &amp; les
comédiens n'ont fait aucuns fraix 7 aucun divertiflfement, rien qui
caradtérifât ce jour mémorable pour eux &amp; pût: servir d'époque.
L'entr'aéte- même entre la grande &amp; la petite piece a-été fort long.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Juin. Depuis longtems on parle beaucoup d'une tragédie nouvelle du
Sr. de la HarIFe, intitulée , les Barmecidcs. Suivant ion.</p>
<p><pb/></p>
<p>usage il capte les suffrages des sociétés, en la .fant lui-même dans
diverses maisons. Il a l'honneur d'être admis chez Madame la Ce telle
Dubarri, qui a bien voulu l'entendre, pendant cetie Dame fatiguée dès le
premier a( en avouant que c'étoit très-beau , bailloitbe coup. Elle a
demandé le cahier de l'auteur; &lt; l'a parcouru des yeux; elle lui a dit
de lui les dernieres scenes) &amp; a fini par s'extasier baillant toujours.
L'amour-propre du petit l homme a été très-humilié , d'autant qu'il n'
faire d'épigrammes contre le mauvais goût la Corn telle.</p>
<p>29 Juin. Extrait d'une Lettre de ] rege, du 20 Juin 177,. Nous avons
Mlle. Luzzi de la comédie françoise , qui efl nue pour remédier au*
fuites d'une débai trop effrénée. "Cette aétrice revenue des v plaisirs
de ce monde , est l'édification du pul</p>
<p><pb/></p>
<p>Dn admire sa piété , sa résignation, dans les foufrrances, &amp; elle ne
joue pas moins bien le rôle le dévote que celui de soubrette qu'elle
fairait.</p>
<p>3n dit qu'elle a quitté le théâtre ; mais on ne pourra vraiment bien
juger de la vérité de cette :onverfion, que lorsqu'eïle fera rétablie,
car ces :êtes foibles &amp; romanesques passent aisément l'une passion à
l'autre.</p>
<p>Quelque aride que parut devoir être cette du- ussion, le brillant
orateur a su y répandre les figures de son art. Les morceaux les plus
int éreflans font Fexorde, quelques nouveaux détails sur -la police, une
dissertation sur les Libelles &amp;la justification des fiens ; enifn la
perôraison vigoureuse contre lesconclufions du Procureur du Roi, d'après
lesquelles le Comte de Morangies a été mis sur la felette. On ne peut
nier qu'il n'y ait beaucoup de chaleur dans la plupart de ces endroits,
qu'on ne les life avec plaisir. On n'en peut pas dire autant de la la-</p>
<p><pb/></p>
<p>turcs. D'ailleurs , est-ce le plus grand nombre V Comment ont-elles été
données? Exment-elle!</p>
<p>même? Le peu de bonne foi du Sr. Linguet excite de semblables doutes.</p>
<p>Comédiens se - t distingués d'abord par un-et décoration dans le
pourtour de la salle, qui!</p>
<p>morable. Au moyen de girandoles en lustres qu'ils avoient appliquées
contre les loges, il en J a résulté un ton plus brillant dans l'enceinte
du public : les diamans des femmes jouoient mieux, &amp; celles-ci pouvoient
se distinguer avec plus de facilité, &amp; développer tout l'écalage de leur
parure. 1 Madame la Dauphine avoit demandé pour</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>Diece Italienne : Arlequin &amp; Scapin rivaux, fc pour féconde piece, le
Deserteur. Cette der.</p>
<p><pb/></p>
<p>exempter fou Journal Encyclopédique du fort fatal dont le menaçoit M. le
Chancelier.</p>
<p>Ce font cinq couplets ajoutés dans le Chœur qui termine la piece. On les
dit du souffleur Ansiaume : 1er. Couplet.</p>
<p>Deux cœurs que l'amour enflamme!</p>
<p>Est-il rien de plus charmant?</p>
<p>Quel plaisir porte en notre aine Un fpe&amp;acle si touchant!</p>
<p>2.</p>
<p>Ils partagent l'un &amp; l'autre Nos transports &amp; nos souhaits: Leftr
bonheur devient le nôtre, Il ne finira jamais.</p>
<p>3.</p>
<p>Une Vieille. [Mlle. Deschamps.] Ma carriere est presque faite; Le terme
est bien près pour mot</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je mourrai satisfaite D'avoir vu ce que je vois.</p>
<p>4.</p>
<p>Une jeune fille.</p>
<p>De lettre belles destinées.</p>
<p>Que rien n'altère le cours.</p>
<p>Je donnerois mes années Pour leur conserver des jours.</p>
<p>5Louise &amp; Alexis, avec le Chœur; Ne perdons jamais la trace : De ces
momens enchanteurs.</p>
<p>Vive le Roi, c.</p>
<p>1 en résulte que cette piece est absolument auffe. Il faut lire, dans
l'ouvrage même , le déail incroyable des menées de l'Evêque d'Apt )our
obtenir d'abord un pareil aéte du mori)ond, &amp; ne l'ayant pu obtenir par
ses émissaires, lour faire accroire au public qu'il l'avoit obtenu.</p>
<p>)n ne peut gueres révoquer en doute l'histori-</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Juillet. Il paroît une brochure clai destine &amp; curieuse , intitulée :
Raisons invii tibles qui doivent empêcher le Pape d accorda &amp; les
Souverains de pourfuivrc f abolition ( i</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Parlement ancien n'y est pas épargné , &amp; le nouveau Tribunal y est
demandé comme juge impartial de la querelle.</p>
<p>13 Juillet. On a fait sur VErreur d'un mo..</p>
<p>ment, comédie nouvelle du Sr. Monvel , les quatre vers suivans : Monvel,
las de nous faire rire, Hélas ! se livre au larmoyant: Fasie le ciel que
ce délire Ne foit que l'Erreur iVun moment!</p>
<p>16 Juillet. L'auteur des Raisons invincibles9 &amp;c. en a de générales &amp; de
particulières.</p>
<p>Les générales font: i°. que pour détruire un Ordre ancien , approuvé ,
protégé loué con.</p>
<p><pb/></p>
<p>flamment par les plus éminens perfonages de l'Eglise, il faudroit des
délits clairs , atroces , quifuflent ceux du Corps entier, &amp; qu'il se
fut montré incorrigible. On n'objecte , au contraire, que des
imputations , vraies ou fauÍfes, contre quelques particuliers. On
critique un Inftitut, brûlé en France , comme impie, &amp; canonisé en
Portugal , commefaint ; que tous les Sages , tous les Saints &amp; sur-tout
les Papes , les Evêques &amp; un Concile universel ont regardé comme un
chef-d'œuvre, &amp; dont on n'a fait qu'un extrait frauduleux , fous le
titre d'Assertions.</p>
<p>2°. Comme le crime ne se présume pas contre 20,000 Religieux , &amp; qu'il
ne peut être çonstaté légitimément que le prévenu n'ait fourni toutes
ses défenses, il étoit également néce (Taire &amp; indispensable d'entendre
les Jésuites aussi juridiquement , aussi pleinement , aussi
solemnellement que l'exigeoit l'importance de la cause.</p>
<p>A ces vues générales, il croit pouvoir joindre des préjugés tirés des
opérations dont on a été tçmoins, &amp; c'est ce qu'il appelle ses raisons
par..</p>
<p>ticulieres,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici l'auteur entre dans une grande difcuffiori de ce qui s'est pasle en
Espagne ; &amp;, dans une proropopée couchante au Roi de ce Royaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la bande , les moyens qu'ils ont employés, les pieces pour &amp; contre
qu'on a sur ce grand procès. Il discute ensuite les procédures
portugaises , qu'il regarde comme un monstrueux alïemblage d'iniquités
palpables. On ne peut le suivre dans le développement verbeux de cette
partie de l'ouvrage.</p>
<p>Du reste, quand ? où ? en quelle forme ferat-on la revision du procès
qui est l'objet de cette Requête ?</p>
<p>.Dans cet ouvrage , où il y a de très bonnes</p>
<p><pb/></p>
<p>choses , des anecdotes très-précieuses , il regne fous une apparence
d'ordre &amp; de méthode , un désordre &amp; une confusion qui en rendent la
lecture pénible , par une répétition fastidieuse des mêmes raisons, &amp;
par une multitude de mots accumulés, dans lesquels se noie la chaleur de
l'orateur.</p>
<p>19 Juillet 1775. Le nouveau Mémoire de Me.</p>
<p>Linguet paroît , &amp; est enlevé avec un cmpreffe.</p>
<p>20 Juillet. On prétend qu'il s'est élevé une querelle entre la Comtesse
Dubarri &amp; le Comte Jean [le beau-frere J; qu'elle a été si vive que ce
dernier , dans un de ces accès d'humeur violente dont on se répent
toujours , a exhalé sa bile , &amp; a fait une chanson , ou il se permet de
rappeler , de la façon la plus piquante , des choses qu'il auroit dû
oublier. Peut.</p>
<p><pb/></p>
<p>être aussi un plaisant a - t - il été bien aise de trouver cette
occalion de décharger la Tienne , en imputant au Comte Jean une
production licentieufe d'une plume très - [atyrique. Telle qu'elle foit
, voici cette chanson : Sur un air : De la Rqjiere.</p>
<p>Drôlesse !</p>
<p>Où prends-tu donc ta fierté ?</p>
<p>Princesse !</p>
<p>D'où te vient ta dignité ?</p>
<p>Si jamais ton teint se fane ou se pelt; Au train De Catin le cri du
Public te rappelle.</p>
<p>Drôlesse ! &amp;c.</p>
<p>Drôleflfe !</p>
<p>Mon esprit est-il baisse ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Princesse !</p>
<p>Te souvient-il du paffé?</p>
<p>22 Juillet. Le Sieur Le Carpentier, Ar.</p>
<p>chitede, membre de l'Académie Royale d , Ar«</p>
<p><pb/></p>
<p>23jitillet 1773. Outre les quatre volumes qu'on a annoncés fous le titre
gén-éral des Efforts du Patriotijme , &amp;c. on a imprimé dans le même
format un Recueil de Réclamations , Remontrances , Lettres , Arrêts ,
Arrêtés, Protestations des Parlemens , Cours des Aides , Cham.</p>
<p>24 Juillet. Lettre du Pcre CauJJin, Jésuite, ConfeJJeur de Louis XIII, à
Monjligneur le Cardinal de Richelieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>traits qu'il renferme intérefferit la curiosité du Ledeut dans les
circonstances où on le public , mais écrit d'ailleurs d'un style peu
imitable &amp; qui fait peinture par sa faillie &amp; ses images ; il auroit
intéresse dans tous les tems : on auroit pu y supprimer quelque préjugé
personnel , comme une longue déclamation sur les traités entre un Prince
Chrétien &amp; des infideles , quelque comparaison tirée de la scholastique
, &amp;c.</p>
<p>Il est certain qu'il est peuji présumer qu'ùiï simple Religieux &amp; un
Jésuite ait osé écrire au Cardinal du ton sur lequel cette Lettre est
montée. En tout cas le fauiTaire a merveilleusement bien contrefait "le
style figuré de -ce tems là, &amp; y a répandu l'éloquence du siecle, où it.</p>
<p><pb/></p>
<p>postérieurs , si admirée aujourd'hui. Le paralelle des tableaux
effrayans qu'on y trace de l'état malheureux de la France , assimilé à
ceux des Ecrivains actuels, prouveroit que tout ce qu'on en dit
aujourd'hui n'est que pure déclamation , comme la Lettre du Religieux. t
21 Juillet 1773. Le Sr. Morand , membre de l'Académie des Sciences , &amp;
chirurgien-major; des Invalides, vient de mourir. \;' 28 Juillet. On
parle beaucoup d'une Oraison funèbre du Roi de Sardaigne , où l'auteur £
fous prétexte de louer ce Monarque, fait une satyre très-vive de tous
les Potentats de l'Eu.</p>
<p>rope. Cette piece est très-rare &amp; l'on n'en parlq encore que par ouï-dire..</p>
<p>29 Juillet. M. de Porte-lance, autrefois connu dans la Littérature par
quelques ouvrai ges , &amp; sur-tout par une tragédie qui , fan.</p>
<p>11 s'est acquis d'autant plus de gloire , qu'il n'a pas craint de lutter
contre Me. Linguet &amp; qu'il a eu l'avantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>journalières qu'il se fait avec son Ordre &amp; avec (es confreres les plus
en réputation.</p>
<p>1 Août 177,. Jeudi dernier, vers les neuf heures du foir, s'est
manifesté dans la partie du Sud un phénomène à-peu-près semblable à
celui dont on a parlé, il y a deux ans. Il étoit moins considérable :
c'est un rayon de feu qui a paru sortir des nuages &amp; n'a duré que
plusieurs fécondes. Il a renouvellé dans plusieurs têtes foibles les
terreurs encore récentes qu'y avoit occasionnées l'annonce prétendue de
la comete.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Août. Il y a un différend de Madame de jVlargeret, Abbessè de St.
Paul-les-Soissons, ; - i</p>
<p><pb/></p>
<p>avec l'Evêqùe de cette ville, qui a obtenu une une Lettre de cachet,
fous laquelle elle gémit?</p>
<p>Quoi qu'il en fQit , cette histoire, vraie ou fausse, fait rireaujourd'hui
 la cour &amp; la ville.</p>
<p>; Août 1773. Le Th/ifme, Essai philofophique-: deux volumes, avec cette
Epigraphe : Ad cœlam fiinc ir-c jjutandum efl. sublimes ani.</p>
<p>mas.. Ce qui dtkelé tôpt le plan du Livre)t),' "i ,",' of - -</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Août 1773 - L'Acte dApollon t#1 COlonis, remis sur le théâtre Lyrique
le vendredi 30 Juillet, quoiqu'assez bien requ le premier jour, n'attire
pas plus de monde que les autres fragmens. Il est tiré du Ballet des
Amours des Dicux: paroles de Frezelier, musique de Mouret, &amp; mériteroit
sans contredit plus de succès. Le poëme est intéressant : les paroles en
font harmonieusés, tendres &amp; dans le vrai genre lyrique : la musique est
douce, gaie &amp; pleine de sentiment. Mais l'exécution ne répond pas au
mérite de l'ouvrage.</p>
<p>9 Août. Vendredi dernier, 6 de ce mois j,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. l'Abbé de l'Epée a fait faire l'exercice pu.</p>
<p><pb/></p>
<p>faut observer qu'il ne devoit point y avoir d'hommes.</p>
<p>Sur le premier feuillet elle vit son nom inscrit en lettres d'or, celui
de sa fœur sur le fécond, &amp; celui de Mademoiselle sur le troisieme. Les
trois Princesses mirent la main sur ce livre, &amp; se jurerent une amitié
immortelle. A cette cérémonie succéda une piece de M. Laujeon , avec</p>
<p><pb/></p>
<p>rrologue, roulant sur 'le même sujet, &amp; tonjours composée exprès pour
être exécutée lans ommes. Mesdames se transporterent de-la ans un sallon
magnifique, où les compagne de Mademoiselle, vêtues eh Nymphes,
exéculerent avec les villageoises un Ballet pantomine, qui enchanta par
son-expression &amp; sa juC.</p>
<p>jenant des devises &amp; des emblêmes relatifs au pur, aux perfonages. On
les fit tourner autour l'un baffin, dont les bords étoient ornés d'aures
cartons. Il s'y trouvoit des couplets, que ficher chanta fticceflivement.</p>
<p>C'étoit toujours quelque choie de nouveau.</p>
<p>fin approchant du château , les Princesses su.</p>
<p>jent arrêtées par ce dernier fpeétacle. Ce suent six enfans d'Audinot)
qui jouerent une sa île, dont les personnages étoient Henriette,
Pauline, le Singe, l'Ours, le Chat &amp; l'Ane, &amp; ont la moralité rouloit
sur la flatterie de$ ourtifans.</p>
<p>12 Août 1773. Mlle, de Raucour, pour mieux 'exercer, est allée à
Compiegne &amp; y joue dans a troupe de Préville. Depuis que le F oi est
dans, e lieu, Madame la Comtesse Dubarry a fait onner une représentation
au piofit de cette lÇtrice. Elle a bien voulu distribuer elle-même;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leurs d'une façon plus cathégorique , on ne croil pas que l'on s'en
occupe en Sorbonne.</p>
<p>50 Août. Le Mémoire sur l'usage qu'il con.</p>
<p>viendrait de faire du revenu des Abbayes qui font en commende, est,
dit-on dans un avertissement, le résultat d'une conférence que l'auteur
eut avec un célèbre Magistrat, il y a une douzaine d'années. La
conversation étant tombée sur les Bénéfices, l'auteur exposa ses idées
sur les Abbayes en commende. Le Magistrat en fut frappé : elles lui
parurent très-solides.</p>
<p><pb/></p>
<p>[Ter le scandale que caurent dans l'Eglise tant gros Bcnéficiers, dont
la vie fait gémir les ns de bien &amp; fournit une ample matiere aux nfures
&amp; aux dérisions des mondains ! On era par le développement du projet,
quels ;ns infinis il peut produire pour le temporel pour le spirituel, &amp;
comment l'exécution en urroit avoir lieu.</p>
<p>D'ailleurs ces Commendes font injustes, i".</p>
<p>'ce qu'elles dépouillent , sans aucune forme procès, les propriétaires
d'un bien qui leur</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. Que le Service divin fc fit toujours d; les monasteres avec la plus
grande décence,</p>
<p><pb/></p>
<p>[ Ceux auxquels on accordeyoit de ces penons , feroient ou de pauvres
Ecclésiastiques apables de servir l'Eglise , mais n'ayant pas un l'en de
famille suffisant pour subsister , ou de auvres Militaires, qui ont bien
servi l'Etat, u des hôpitaux qui n'ont point assez de reenus pour
fournir aux. besoins des malades &amp; es pauvres que la misere force de s'y
retirer , lU des collèges qui n'ont pas suffisamment de tuai stipendier
les maîtres qui élevent la jeu, nesse, ou enfin des séminaires, dont on
vouIroit que les pensions des Ecclésiastiques fusent modiques , &amp; même
gratuites en certaine [uantité.</p>
<p>Du reste, le Mémoire est très-sagement écrit, ans fiel, sans amertume.
L'auteur s'est même ibftenu de ces portraits satyriques, tres-prores</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Septembre 1775. On prétend que Mlle. de Raucoux , cette jeune Aétrice,
si renommée par ses talens précoces &amp; par sa sagesse antique, a vu enfin
sa vertu échouer au voyage de Compiegne ; que M. le Duc d'Aiguillon , ce
Ministre d'un tempérament fougueux &amp; qui conferve encore tous les
feuxcde la jeunesse , a vaincu &amp; les préjugés &amp; la résistance de la
Comédienne. 1 4 Septembre. Les trois nouveaux écrits qui ont paru dans
l'affaire du Comte de Morangiès, en même tems du jugement , font : 1 1°.
Répliqué aux derniers écrits du Comte de Morangiès &amp; de ses adhérens.
Celui-ci est le 3 me. Mémoire de Falconnet. Il porte la conviction
jusques chez les plus incrédules.</p>
<p>D'ailleurs, comme oratoire, c'est aussi une ex- cellente piece. On y
trouve plus .de nerf que dans les deux premiers, &amp; le sarcasme y est
employé plus adroitement.</p>
<p>2°. Addition au resumé général, &amp;c. C'est le dernier effort de Me.
Linguet, où sa rage redouble contre tous ceux qui osent écrire ou dire
quelque chose en faveur des Verons. Le Notaire L'Héritier y est surtout
très-maltraité.</p>
<p>C'est ce Notaire qui a reçu le Testament de la grand'mere. Il annonce
dans un poftfcriptuni qu'il attend justice de la Cour contre les
Ecrivains adverses qui l'ont trop bien refuté, &amp; il veut les attaquer
perfonellement sur les inju-' res qu'ils lui ont dites, comme s'il avoit
le privilege exclusif d'en dire seul. *« j°. La</p>
<p><pb/></p>
<p>3°. La vérité géomltrÙjuement démontrée f juridiquement prouvée dans
l'affaire des nt mille écus. Lettres d'un Colonel étranger un Membre du
Parlement d'Angleterre ssir affaire du Comte de Morangics, dans lesquels
on rapporte tout ce qui a été plaidé &amp; imrimc pour E:cf contre les
deuot-parties.</p>
<p>Ce pamphlet n'est qu'une répétition faftidieu? de tout ce qui a été
écrit dans les divers fémoires de Me. Linguet, &amp; dénué de ces orceaux
d'éloquence chaude qui pouvoient acher le Ledteur qui n'y cherchoit que
les Jands mouvemeris de l'Orateur.</p>
<p>5 Septembre 1771. L'Académie Royale de iufique se propose de donner
incessamment au jblic un Ballet nouveau en trois actes, dont titre n'eH:
pas encore bien désigné. 11 regne i général sur l'union de C Amour &amp; des
Arts.</p>
<p>:s paroles font du Sr. Le Monnier , la mu sije est du Sr. Floquet. Les
amateurs, qui ont ïiîlé aux répétitions , n'en paroîssent pas exêmement
contens : ils en trouvent la musique ès-médiocre &amp; dans le genre antique.</p>
<p>7 Septembre. Les Directeurs de l'Académie oyale de Musique ayant enfin
fixé le titre du )uvel Opérai, il a été annoncé fous celui de Union de
l'Amour &amp; des Arts , Ballet héroïle en trois entrées , composé des Actes
de athile U. Chloé, de Théodore, &amp;de la Cour Amour. Il a été exécuté
avec un succès ex..</p>
<p>aordinaire. L'enthousiasme du public a été )rté au point, que dans le
courant du fpeccle on a obligé plusieurs fois l'Orchestre de irréter,
pour donner cours aux appIaudiffeens &amp; aux crix tumultueux avec lefouels on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par un concours assez singulier de circonftans, quatre hommes de Lettres
r.fameux ou non, trouvent impliqués audit procès.</p>
<p>] °. Le Consultant, connu pour tel, célébré théâtre, &amp; qui se proposoit
d'amuser le Puc le carnaval dernier d'une façon plus agréapar son
Barbier de Séville; que sa premiere aire avec le Duc de Chemines a retardç.</p>
<p>S"* G°?zm?n » atteint &amp; convaincu par Memoire d'avoir composé de petites
broures clandestines pour le Duc d'Aiguillon 2 sur "n le Chancelier, &amp;
pour favoriser la révo- ion de la Magiftrattire lesquelles s'imprilIent
chez le Sr. Le Jay; ce qui avoic établi commerce entre ce dernier &amp; le
Conseiller sur-tout entre les deux femmes.</p>
<p>Enfin, le Sr. Marin, auteur de la Gazette France, qui, lié avec le Sr.
Goezman a la maladrelTe dç vouloir faire un accommo.</p>
<p><pb/></p>
<p>dement, &amp; s'est conduit d'une façon très-r préhensible dans ses
négociations. «</p>
<p>11 Septembre. L'Union de PAmour F. (</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sujet de la féconde entrée est le même que celui qui a été traité par
Roi, dans le ballet des Grâces. On en a supprimé feulement un rôle.</p>
<p><pb/></p>
<p>iç Septembre 1773. Hier M. le Comte Madame la Comtesse de Provence ont
affilié</p>
<p><pb/></p>
<p>'Opéra , plus brillant encore que le jour où M.</p>
<p>16 Septembre 1773. Le Mémoire de M. de Be.</p>
<p>lumarchais fait un bruit de diable, &amp; ien: recher:hé avec tant
d'empressement, qu'il a été obligé J'en faire une féconde édition ,
enlevée avec au- :ant de rapidité que la premiere. On ne peut :oncevoir
qu'un écrit aussi diffamant contre le 5r. Goezman ne foit pas arrêté. On
prétend que :e Magistrat ne reparoîtra plus au nouveau Tri3unal, &amp; que
son protedteur, le Duc d'Aiguillon , le nomme Consul dans les Echelles
du Levant. Ce Seigneur est aussi indirectement impliqué dans l'affaire,
où l'auteur du Mémoire dit que la Dame [ Goezman J outrée de colere,
l'avoit menacé [ le Libraire le Jay ] de le perire, ainsi que moi [ le
Sr. de Beaumarchais] sn employant le crédit de M. le Duc d'</p>
<p>[ Aiguillon ].</p>
<p>17 Septembre. Le nouveau Pamphlet de M. de Voltaire en faveur de M. de
Lally n'est: encore qu'un enfant perdu &amp; non avoué, qu'il lance dans le
public pour essayer comment il prendra. Il a pour titre : Fragmens sur
l'Inde, sur le Général Lally &amp; sur le Comte de Moran.</p>
<p><pb/></p>
<p>ici pour que la curiosité qui fera acheter l't fafle se pourvoir de
l'autre neceffairemcnt, &amp; pandre ainsi davantage la justification prétem
de ce client.</p>
<p>19 Septembre 1773. Les comédiens fran&lt; doivent donner incessamment
Orphanis, tra die qu'on croit être du Sr. Elin de Saint M ; Ce nom, qui
n'est connu ni comme de la ble, ni comme de l'histoire , ne peut poi
d'avance aucun intérêt, &amp; n'excite qu'une riofité vague.</p>
<p>21 Septembre. Il paroît différentes critiq du Sallon, entr'autres La
Vision, où il d'assez bonnes choses, des réflexions judiciet &amp; fines
quelquefois. Mais le quolibet de M Arnoux défoie plus les peintres que
toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>[ Dans le premier Aéte, une jeune danseuse, 1 nommée d'Orival, avec le
frere cadet du' Sr.</p>
<p>Gardel, très- jeune aussi, excitent l'admiration des connoisseurs , dans
un pas de deux qu'ils I exécutent. L'actrice surtout est bien supérieure
r par son exécution libre , savante , légere &amp; gracieuse.</p>
<p>La Dlle. Guimard, les Srs. Vestris &amp; Gardel ! ! déployent tout ce que
leur art a de plus divin.</p>
<p>Les deux coryphées surtout, qui depuis longtems n'avoient pas figuré
ensemble , disputent de majesté. C'est un fpeétacle intéressant de</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, les Dlles. Allard &amp; Peslin , unies au J Dauberval, ramenent au
dernier Acte la gaie folle , suspendue par l'admiration, &amp; conforr au
sujet de la scene.</p>
<p>Ce pâle &amp; débile squelette Détraéleur de Titus, défenseur de Molette,
Ct) Du cordon noir veut être décoré.</p>
<p>2 s Septembre. C'est aujourd'hui qu'on dont Orphanis, tragédie nouvelle
de M. Blin de S Maur, annoncé depuis longtems. On fait al tuellement que
c'est un sujet d'imagination, doi le lieu de la scene est en Egypte ;
mais sujet al folument calqué sur le Barnevelt ou le Ma chandde Londres,
c'est-à-dire, roulant sur l'a cendant irrésistible que l'amour donne à
ur femme dont on est éperdument amoureux. L'Ai teur en a relevé les
personnages , &amp; les pren auprès du trône.</p>
<p>(*) Nom de famille des Morangiès.</p>
<p><pb/></p>
<p>juveau, intitulé : Zenis &amp; Almaflc, dont la ufique, d'un auteur anonyme
, qu'on veut être l. le Duc de Nivernois , &amp; les paroles de M. de
hamfort, en nom, mais attribuées aussi au Duc s la Valliere. Il n'y a
que les ballets qui soient i roture, &amp; reconnus pour être du Sr. Laval,
laître des ballets de S. M. Ce Spectacle, très)mmun au fond , a reçu
beaucoup de valeur ar le brillant du coup d'œil, la beauté des délations
&amp; l'exécution , dont étoient chargés 's premiers Aéteurs de l'Opéra. On
a joué avant a feinte par amour, de M. Dorât.</p>
<p>A Madame la Dauphine, sur son incognito.</p>
<p>Quoi, fous un nuage envieux, Croyez-vous, auguste Dauphine, Pouvoir vous
cacher en ces lieux?</p>
<p>Lorsque Vénus descend des cieux , On fent l'influence divine; Et,
lorsque vous trompez leurs yeux, Le cœur des François vous devine.</p>
<p>Le même Poète a voulu exhaler sa reconnoîC.</p>
<p>ance envers le Maréchal par l'Epitre suivante:</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les palmes de Mahon &lt; Pour vous seul reverdit encore La couronne
d'Anacréon; j Et, sans vieillir comme Titon, j Vous fêtez plus d'une
Aurore. I Votre automne est un long printems j Que l'on admire &amp; qu'on
envie.</p>
<p>Cette aimable philosophie, j Cette fleur de galanterie, Qui vaut bien
les beaux sentimens ,.'</p>
<p>De la gothique bergerie.</p>
<p>27 Septembre 1775. La piece de M. Blin St. Maur est recommandable par
une adtion trc firnple. Il n'y a que quatre Aéteurs effentie -L'auteur a
transporté en effet son action j</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Septembre 1773. La premiere décoration de Zenis U-;' Almafic
représente un théâtre hérissé de rochers, &amp; l'on voit au fond un volcan
qui jette des feux. Zenis ignore sa naissance. 11 paroît seul &amp; se
plaint qu'on ait enlevé la Reine de Memphis qui partageoit son ardeur.
Il la cherche partout. Une voix inconnue lui a annoncé qu'il réuffiroit
enfin. Des monflres sortent des rochers: elle se renouvelle &amp; rassure la
confiance de cet amant. Il les combat &amp; les fait fuir. Un aigle paroît &amp;
vole autour du théâtre. La même voix , toujours favorable, lui dit de le
suivre.</p>
<p>L'oiseau de Jupiter s'abîme dans le volcan, &amp; Zenis s'y précipite.</p>
<p>Le théâtre change &amp; représente un Palais superbe. La Princesse Arncifie
paroît endormie au fond dy théâtre, fous un pavillon magnifique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Génie vole dans les airs sur un char de feu.</p>
<p><pb/></p>
<p>monieufes &amp; lyriques. Elles font honneur au Duc auquel on les attribue.</p>
<p><pb/></p>
<p>font jamais que de simples Délibérations. 3°. Il établit la nullité des
Decrets rendus contre lui, foit qu'on les confidere comme de simples
arrê- tés, foit qu'on les regarde comme des juge- mens.</p>
<p>C'est ce M. de Préval qui prétend avoir trouve un préservatif contre la
vérole , une eau dont on se baigne &amp; quLrend invulnérable : c'est lui
qui en a fait l'expérience sur sa personne en présence de plusieurs
Princes du fang , &amp;c.</p>
<p>Le mardi 16 , jour6 du mariage , grand Appartement ; jeu dans la Galerie
; feu d'artifice ; festin Royal; Illumination. Le mercredi , 2de.</p>
<p>journée, Bal paré. Le lundi 22 , 4me. journée, Bal masqué. Le z,
Novembre l'Opéra de Bellerophon , ancien &amp; refondu , surtout pour la
musique. Le jeudi , 25 Décembre, 6e. journée,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Opéra de Sabinus, nouveau. Le jeudi 9 Décembre l'Opéra d'Ernelinde ,
remis &amp; refondu.</p>
<p>Le jeudi 16 Décembre, huitième &amp; derniere journée , l'Opéra ciiffe, ancien.</p>
<p>4 Oc7obre 1771. Les Comédiens Italiens ordinaires du Roi ont affiche
pour aujourd'hui la premiere représentation du Stratagème découvert,
Comédie en deux aétes &amp; en Prose , mêlée d'ariettes.</p>
<p>Des Souverains, quoi! le plus adoré, A mes eflfais daigne sourire!</p>
<p>Plus mon cœur en est enivré, Moins j'ai de force pour le dire.</p>
<p>Des Ecrivains heureux que leur siecle chérit, Un autre âge, souvent,
vient fanner la couronne; Mais rien ne la flétrit, Lorsque c'eil Louis
qui la donne.</p>
<p>Une timide fleur, peu faite pour briller, Loin de lui languissoit
encore; A ses yeux elle vient d'éclore; Et la fleur se change en laurier.</p>
<p>ç OCTobre. Hier on a joué en effet le Stratagème découvert, comédie en
deux astes &amp; en prose , mêlée d'ariettes, nouvelle production du Sr.
Monvel , de la comédie françoise &amp; du musicien Dezaidcs. M. le Dauphin ,
Ma*</p>
<p><pb/></p>
<p>Un fermier de campagne , qui, curieux de voir le fpedacle dans son
accoutrement villageois , est venu se placer au premier rang du balcon ,
a plus fait rire que toute la piece.</p>
<p><pb/></p>
<p>a autour de sa moitié. Du reste , comme les desirs de ce financier, en
ne s'éteignant jamais, peuvent se multiplier beaucoup , &amp; que son
excessive richesse le met dans le cas de pouvoir acheter toutes les
femmes qu'il veut, il en a comme cela plusieurs , qu'on appelle ses
BerceuJès , parce qu'elles l'accompagnent jusqu'au lit &amp; l'endorment par
leurs contes &amp; leurs cajoleries. Le Sr. Beaujon est un Turcaret dans
toute la valeur du terme, sans graces , sans aménité, nullement
décrassé, comme les financiers modernes , &amp; très-rustre.</p>
<p>10 Ottobre 1771. Depuis quelque tems les bruits se renouvellent sur la
prétention de M.</p>
<p>j, Quoi, Saint Pere, dit-il, feroit-ce une arrogance, „ De tendre au
même rang où Dubois fut porté ?</p>
<p>„ Non moins que lui j'ai la naissance, ,j L'esprit, les mœurs &amp; la
subtilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ En outre, mieux que lui, ne fuis je pas noté? -,, Connois-toi mieux",
lui répond le Saint Pere Justement animé d'une fainte colere : „ 0
Satanas ! Vade rétro !</p>
<p>L'auteur fatigué , sans doute , épuisé des efforts qu'il a faits en
faveur du Comte de Morangiés,</p>
<p><pb/></p>
<p>n'offre rien de séduisants dans ce nouveau Mémoire.</p>
<p>19 Oélobre 1773. M. Laurent, fameux Machiniste , très-renommé surtout
par un bas artificiel dont on a parlé beaucoup, il y a 13 ou 14.</p>
<p>ans , vient de mourir. C'est une perte pour les Arts. Cet habile homme ,
outre l'invention du génie le plus heureux , avoit des moyens d'économie
extraordinaires. Ses machines étoient fort simples. Il est auteur de la
belle cascade de Brunov , de celles de Chanteloup. Il étoit main.</p>
<p>tenant occupé au fameux Canal de Picardie , exalté avec trop d'emphase
dans la Gazette de France, mais monument utile, qu'il est fâcheux de ne
pas voir finir fous les yeux de celui qui en avoit donné les plans.</p>
<p>&gt;5 Eh ! commentj s'écrie-t-il, on le disoit Am-</p>
<p><pb/></p>
<p>93 baffadeur, même Ministre? Il s'en faut, Mon.</p>
<p>,, sieur le Duc, lui répond-on ; il est disgracié ; 5, il va en exil à
sa terre de Ruffec. - Ah ! ah !</p>
<p>Sabbathier se trouve obligé de se disculper de ces grâves imputations, &amp;
sans doute il profitera de la circonstance favorable de la nouvelle
Edition de son Dictionnaire pour confondre le Philosophe de Ferney , qui
ne se pique pas toujours d'une grande exaditude sur les faits.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve celui-ci de M. de St. Auban , Lieutenant-Général d'Artillerie
, l'ennemi personnel de M. de Bellegarde , l'accusateur &amp; l'inftiga.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Oélobre/ Les Grâces, les Amours &amp; les Mufes pleurent également la
mort de Ma, dame</p>
<p><pb/></p>
<p>1 On parle d'un autre , que M. Marin , le rédacteur de la Gazette de
France , impliqué dans la même affaire, publie aussi pour sa justification.</p>
<p>Puis il le peint comme un nouveau Tartuffe, qui, accueilli, nourri,
habillé, &amp;c. chez M,</p>
<p><pb/></p>
<p>Helvétius , a fini par diffamer son bienfaiteur après sa mort.</p>
<p>Epitaphe des Jésuites.</p>
<p>Pour la tranquillité publique , Et pour l'intégrité des Loix, Ci gît le
corps Jésuitique, L'opprobre de l'Eglise &amp; l'assassin des Rois, Pélagien
dès sa naifrance, Pharisien dans tous les tems, Persécuteur de
l'innocence Il ne dût qu'aux forfaits des succès étonnans.</p>
<p><pb/></p>
<p>)n se doute bien de la quantité de filles qu'il avoit, ce qui
réjouissoit merveilleusement ÏS amateurs.</p>
<p>loit, &amp;c. tiré de Julie.</p>
<p>Est-il Beauté plus accomplie?</p>
<p>Hébé, Vénus. Oui, la voilà.</p>
<p>Voyez sur sa gorge jolie , Ce bouton-ci, ce bouton-là; Et plus bas, plus
bas. Alte-là!</p>
<p>L'Amour jaloux défend ce lieu ; Un mortel y feroit un Dieu!</p>
<p>27 Octobre. On a fait sur le mariage annoncé : M. de Giac avec Madame la
Duchcfife de</p>
<p><pb/></p>
<p>Z8 OElobre 1779. M. l'Abbé Terrai s'est j bâtir un nouvel hôtel , rue
Notre Dame champs. Il est vaste , magnifique , élégan comme le peut être
un bâtiment fait pour Contrôleur général. Les mçubles réponden la
richesse du maître. Tout y est d'un luxe tr recherché. On y va voir,
entre autres chos un lit qu'on disoit coûter 400,000 Livres, rr qui n'en
coûte que 80,000 , prix encore éivor pour un pareil meuble.</p>
<p>;o Ollobre. Voici comme le Sr. Caron Beaumarchais est peint dans le
préambule Mémoire du Sr. d'Arnaud, Conseiller d'Aml fade de la Cour de
Saxe , de l'Académie Roy des Sciences &amp; Belles-Lettres de Prusse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus , on dit que ce suppliée est celui adopté par l'ancienne
Législation Romaine. Cet événement n'a pas laids que d'effrayer nos
pédérastes de France, où ce vice devient de plus en plus en vogue.</p>
<p>2 Novembre. Le Médecin par occaRoti est</p>
<p><pb/></p>
<p>une comédie en cinq astes &amp; en vers, de Boissi Elle est fort jolie. Il y
a dedans un rôle d&lt; Métromane, qui a la fureur de faire des ver: sur
tous les événertiens du jour. Le Médecine par occajton, qui a intérêt de
capter la bien.</p>
<p>tainebleau devant le Roi , les comédiens oni imaginé de faire quelque
chose de relatif au?</p>
<p>jeunes Princesses qu'on veut amuser, &amp; U Sr. Monvel a compofs une fable
allégorique, qui a été extrêmement applaudie.</p>
<p>3 Novembre 177;. Les talens de la jeune Sainval se trouvant absolument
éclipsés par ceus de Mlle. Raucoux, ou même s'étant perdus ai point de
ne la plus reconnoître, on lui a dé.</p>
<p>Elle a été mise au Fort-l'Evêque. Ce léger châ.</p>
<p>timent l'a rendue moins mutine , &amp; elle est sortie 4 Novembre. Pendant
les beaux jours qu'il a fait, le jeune Duc de Valois a été promene par
sa nourrice dans le petit jardin de S. A. R.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Novembre. On fait que Madame, d'une corpulence extraordinaire pour sa
taille &amp; pour son âge, a reçu des courtisans le burlesque sobriquet de
Gros Madame. Une des Dames de son jeu ayant eu l'indiscrétion de se
servir rle cette expression indécente en présence de Madame même , en
reçut sur le champ une réprimande sévere de Madame la Comtesse de Marfan
, qui lui fit entendre qu'elle feroit fort bien.</p>
<p>de ne pas reparoitre aux yeux de cette Princesse.</p>
<p>Cellc-ci l'a envoyé chercher le lendemain , lui a dcclaré que sa
Gouvernante avoit fait fell</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f la place vacante par la mort du Sr. Le Carpentier au Sr. Le Doux.
C'est cet Artiste qui a construit le nouveau Pavillon de Lucienne. Il a
fait aussi ; le Temple de' Terpficore de Mlle. Guimard, &amp; quantité
d'autres monumen plus agréables que grands.</p>
<p>M. l'Evêque d'Orléans ne craignoit pas de s'y montrer aussi. M. Du
Belloy , Evêque de Mar, seisse , remarquant que cet exemple influait sur
; tout le Corps Ecclésiastique , &amp; que beaucoup ; d'Abbés ne faisoient
pas de scrupule d'imiter ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Prtat, a donné un Mandement, par lequel il défend aux Eccléfiaftiqucs de
son Diocese de se montrer en ce lieu prophane , fous peine d'encourir
les censures Ecclésiastiques. On écrit de Marseille que cette
animadversion indiscrette de la conduite de M. de Jarente, a jetté du
froid entre les deux Prélats.</p>
<p>Alors on va souper , &amp; la compagnie fait tout.</p>
<p>ce qu'elle veut &amp; se retire quand bon lui semble.</p>
<p>14 Novembre. Il y a une galerie d'une longueur immense , qui unit le
Palais des Tui- !</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Galerie , ainsi débarralTée de l'attirail immense de tant de
machines , l'auteur propose d'y exposer les Tableaux du Roi, les
Sculptures , les Richesses mobilières de S. M. de toute espece ,
entasses, foit dans la Salle des AntiljllES, foit dans divers
Garde-meubles ; de former ainsi de cette Galerie un Waux.hall,
c'essà-dire un lieu d'afifemblée publique pour l'hiver , dont
n'approcheroit aucun Waux - hall , aucun Colisee possible, par cet
aliment continuel que celui-ci offriroit aux yeux.</p>
<p>Ce projet prifenté au Contrôleur-général, en a ère très-bien accueilli,
&amp; ce Ministre ne semble pas éloigné de s'y prêter.</p>
<p>14. Novembre 1773. Les diredeurs de l'Académie Royale de musique n'ont
pas osé continuer la tragédie lyrique de Callirhoé. Ils ont repris
vendredi f Union de F Amour &amp; des Arts.</p>
<p>D'ailleurs le Public n'a pas été fâché de mortifier le Sr. d'Auvergne,
qui a tracassé prodigieusement le Sr. Floquet, Auteur de la l'l\jfi.</p>
<p>eue du Ballet repris.</p>
<p>15 Novembre 1773. On vient de rétablir trois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seil de cette Dame l'a forcée de se couvrir dans ses défenses, &amp; il en
porte sa justification au plus haut degré d'évidence.</p>
<p>Suit une Confukation du 17 Novembre, signée de deux Avocats , qui
estiment que le Sr.</p>
<p>20 Novembre 177. On ne peut décrire la beauté du coup d'œil du Banquet
Royal. L'Olympe , tel qu'on nous le dépeint dans le jour le plus
brillant, peut seul en donner une idée.</p>
<p>Le Sr. Arnoux. machiniste plein d'imagination, a inventé un surtout
d'une méchanique admi.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Novembre 177?. Le feu d'artifice a voit d'abord été marqué par un
très-grand accident.</p>
<p>L'homme de confiance de Torré ayant disparu depuis l'ouragan qui avoit
renversé une partie de l'Edifice, ce Directeur a été très-embarrasse
pour le suppléer, &amp; depuis on l'a retrouvé noyé dans un baffin du jardin
: on présume que désespéré du désordre il a perdu la tête. D'autres
accidens encore, mais moins sinistres, ont résulté de ce feu, exécuté
hier, qui n'a pas eu le succès qu'on attendoit de cet habile artificier.</p>
<p>Il devoit représenter les Forges de Vulcain, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>La fceae de celle-ci se paffe dans un hameau,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un homme de beaucoup d'esprit, cultivant les lettres. On a de lui de
très-jolies choses. Il avoit été employé dans les négociations. Son
expédition de Corse ne lui avoit pas fait auI tant d'honneur : il disoit
lui-même qu'il n'étoit point Général. Quoique ce nom foit redoutable aux
Jésuites, ce Chauvelin-ci, qui avoit été éleve du Pere de la Tour, leur
étoit attaché.</p>
<p>S. M. l'aimoit beaucoup , &amp; l'on peut dire qu'il est mort en vrai
courtisan.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C est un mélange de persiflage &amp; de ièntiment, de bouffonnerie &amp; de
sublime, qu'il amalgamme si bien, qu'il fait paffer des choses
révoltantes dans la bouche de tout autre. Du reste, oi y trouve des
descriptions très-pittoref^ues &amp; dignes d'un vrai pocte. La tirade du</p>
<p><pb/></p>
<p>Te Deum , qu'on va chanter après une bataille gagnée, ou une ville
emportée d'assaut, est le morceau le plus neuf &amp; le plus piquant.</p>
<p>Il n'en a pas été de même de Bellerophon , Opéra surtout en fpeétacle, &amp;
dont les machines &amp; habillemens ont coûté cent mille écus. La musique,
renforcée par des airs du Sr. Le Bre-</p>
<p><pb/></p>
<p>ton , a eu beaucoup de succès, ainsi que l'ouvrage entier.</p>
<p>29 Novembre. On raconte avectranfport l'exclamation du Roi , à
l'occasion de la mort du , Marquis de Chauvelin : Je perds en lui, a dit
,5 S. M;, un bon &amp; vieux ami „ !</p>
<p>C'est le Sr. Berton , maître de la Musique du Roi, Directeur de l'Opéra
, &amp; le Sr. Granier , ordinaire de la Musique du Roi , qui se font
chargés de ce foin cette fois-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>affoiblie par la nouvelle affaire du Sr. de Beaumarchais , n'est pas
absolument terminée. On répand aujourd'hui des couplets contre le
Président , où il est tourné en ridicule, d'une maniere très-sensible
pour le Maréchal de France.</p>
<p>Air : De la mariée de PoiJJî.</p>
<p>Biron a donné ses foins Au Conseil de guerre; S'il n'est pas juste, du
moins Il est bien sévere!</p>
<p>Aux Juges l'on applaudit, Et dans tout Paris l'on dit Ils font gens de
guerre (guere) d'esprit; Ils font gens- de guerre.</p>
<p>Air: Quand Biron voulut danflr.</p>
<p>Quand Biron voulut juger (bis) Son Epée fit apporter , (bis) Ses
lunettes, Pas trop nettes, Son esprit tout rond ; V IlIS jugerez, Biron.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fer le compte de laquelle on calcule cent &amp; tant damans. On attend avec
impatience les plaifanïeries du vieillard de Ferney.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez osé ajouter que vous finiriez par voi faire écouter ; que vos
foins ne me déplairoier pas un jour ; que .., je n'ose achever, je n'oi
vous qualifier.</p>
<p>20 Décembre. Une nxe survenue entr M. Buffi d'Agoneau, &amp; le Marquis de
Villetto deux mauvais sujets, mais hommes d'esprit, sa rire le public
aux dépens du premier. M. c Buffi , qui ayant quitté le service de
France étoit pasle en pays étranger pour chercher fo tune , est revenu à
Paris depuis peu. Passan fous les fenêtres du Marquis , il a remarqt*
Beaucoup de lumiere &amp; tout l'appareil d'un fête : il y est entré. M. de
Villette) surpris, I*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 Décembre 1773. On a des nouvelles de Mrs.</p>
<p>Diderot &amp; Grimm, qui font en Ruffie &amp; ont!</p>
<p>reçu le plus grand accueil de l'Impératrice. On fait de quelles bontés
particulières cette Majesté a honoré le premier.</p>
<p>Quant aux paroles, elles font faites pour plaire en tout tems , &amp; la
Musique , de Destouches, a éprouvé des changemens dans les fêtes. C'est
le Sr. Berton , Maître de la Musique du Roi, Directeur de l'Académie
Royale de Musique, qui les a faits.</p>
<p>28 Décembre. Deux particuliers s'étant ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>tiers, &amp; entre autres avoit été Moine ; que depuis l'âge de S ans il
s'étoit toujours ennuyé de la vie. Cet écrit, en bon style &amp; pensé
philosophiquement, annonçoit de l'éducation dans son auteur. L'autre
étoit un Tambour-Major , appelé Humain, &amp; il y a apparence qu'il n'a
suivi le mémeparti que par fanfaronnade, qu'il n'etoit pas aussi dégoûté
de son existence que son camarade. Du reste, ils. avoient pourvu au
payement de leur écot , &amp; même aux fraix de Justice qu'ils savoiens
devoir être occasionnés par cet accident.30 Décembre 1773. On n'a pas
manqué de chantonner M. de Monreynard. Voici ce vaudeville, qui n'est
qu'historique &amp; n'a rien des agrémens &amp; du sel de ceux de la vieille cour.</p>
<p>Quel bruit ! quel train au féjosr De la Cour!</p>
<p>Seroit-ce donc de l'Amour Encore quelque miracle?</p>
<p>Non , non, non, non, non, non; Non , ce n'est qu'une débâcle.</p>
<p>C'est Monsieur de Monteynard Qui repart, Après avoir par hazard Occupé
le Ministere, Sans penser, sans penser, Sans penser, &amp; sans rien faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Décembre 1773. Pour soutenir l'attention du public dans le procès de
Véron, actuellement au Conseil, dont l'intérêt se rallcntiffoitfur cette
affaire , on répand deux Ecrits très- lumineux.</p>
<p><pb/></p>
<p>que loin de les protéger quand ils font coupa" ples , elle les désavoue
; qu'enfin elle est pour lux le tribunal le plus redoutable.</p>
<p>k.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXIV.</p>
<p>1 JAtivier. Le Sr. le Kain a reparu dernier?ment dans Tancrede avec une
affluence de ponde prodigieuse. L'art qu'a cet auteur de ne ouer que
rarement, &amp; de prendre de longues acances , fait qu'il soutient
constamment sa céébrité.</p>
<p>3 Janvier. Le Sr. Marin ne se sentant pas ii fôrces pour répondre au Sr.
de Beaumarhais sur le même ton de plaisanterie , renonce bjourd'huià
faire des Mémoires; il se retranche [ans une défense juridique , qu'il
fait feulement croître imprimée. Sa Requête au Parlement est rès-bicn
faite, courte , écrite noblement ; on.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 otffi bon ouvrage ne peut sortir de la plume dit.</p>
<p>Redaéteur de la Gazette de France. S Janvier 1774. Il y avoit ici un
Journal connu fous le nom de l'Avant-coureur. Il duroit depuis J 7 S 8.
On y annonçoit les objets particuliers desfciences, de la littérature,
des arts,' des métiers , de l'industrie, les fpeétacles &amp; les nouveautés
en tout genre. On y va substituer aujourd'hui une Gazette Littéraire,
qui se distribuera deux fois la semaine , &amp; fera d'une demi-feuille in-4
°. par ordinaire. *</p>
<p><pb/></p>
<p>1 7Janvier 1774. Le livre posthume de M. Hel.vétius est intitulé de
l'homme, de ses facultés intellectuelles &amp; de fort éducation. Son Epigra.</p>
<p>k H Ma Patrie, dit-il , a reçu enfin le joug '„ du Despotisme ; elle ne
produira donc plus „ d'Ecrivains célébrés. Le propre du Defpo,, tisme
est d'étouffer la pensée dans les ef„ prits &amp; la vertu dans les âmes.</p>
<p>j- „ Ce n'est donc plus fous le nom de Fran„ çois que le peuple pourra
de nouveau se ! »il rendre célébré. Cette nation avilie est au.</p>
<p>Le but de cet ouyrage est de faire connoîtrc</p>
<p><pb/></p>
<p>fhomme a l'homme, de lui donner des Idées nettes de la morale, &amp; de le
rendre ainsi heureux &amp; vertueux. Il n'est qu'un développement plus
étendu des principes du livre de supris, que les hommes font les mêmes,
qu'ils ont presque tous la même aptitude aux mêmes choses , &amp; que la
différence de l'éducation fait toute celU qui regne entre les facultés
de leur ame, &amp; même entre leurs pallions. Si ces assertions génétales ne
font pas exaétement vraies, ou du moins font contestées par beaucoup de
Philosophes, on trotive dans les détails une infinité de vérités
particulières, auxquelles on ne peut se refuser.</p>
<p>Ce traité est certainement d'un métaphysicien profond , qui embellit ses
idées abftrufespar une imagination brillante , &amp; par un" fryle figuré,
nerveux &amp; plein d'images. L'auteur y a joinfc des notés, qui reporent
agréablement &amp; délassent les lecteurs par des traits d'hiftoireou par
des citations, qui amusent en appuyant ses raisonnemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>lument déserts aux Italiens , parce qu'ils y font consacrés aux pieces
de leur nation, font devenus les beaux jours ; on s'y porte, &amp;
l'affluence ne diminue point.</p>
<p>fc 9 Janvier 1774. L'ouvrage posthume de M.</p>
<p>Helvétius mérite qu'on en donne une idée plus détaillée. Dans le premier
volume , après une introduction sur le plan de l'ouvrage, l'auteur le
divise en plusieurs sections, elles-mêmes fousdivisées en différens
chapitres.</p>
<p>3°. Des causes de l'inégalité de l'esprit.</p>
<p>40. Que les hommes communément bien organisés font tous susceptibles du
même degré de passion : que leur force inégale est toujours l'esset de
la différence des positions ou le hasard nous place. Que le caracîere
original de chaque homme [ comme l'observe Pascal ] n'est que le produit
de ses premieres habitudes.</p>
<p>So. Des maux produits par l'ignorance : que l'ignorance n'est point
deftruétive de la mollesse ; qu'elle n'assure point la fidélité des
sujets ; qu'elle juge sans examen les questions les plus importantes.
Des malheurs où de tels jugemens peuvent quelquefois précipiter une
nation. Du</p>
<p><pb/></p>
<p>Mépris &amp; de la haine qu'on doit aux proteifleurs de l'ignorance.</p>
<p>7°. Que les vertus &amp; le bonheur d'un peuple font l'effet, non de la
sainteté de sa religion 1 mais de la sagesse de ses loix.</p>
<p>10°. De la puissance de l'instruction , des moyens de la perfeétionner ,
des obstacles qui s'opposent aux progrès de cette science. De la
facilité avec laquelle, ces obstacles levés, l'on traceroit le plan
d'une excellente éducation.</p>
<p>Telles font les matières principales, traitées dans les deux gros
volumes in-g. ° du livre de M. Helvétius, qu'il termine par une
récapitulation du tout. :</p>
<p>n Janvier 1774. Madame la Marquise du'</p>
<p><pb/></p>
<p>Deffant est une vieille Mufe de la Cour de Madame la Duchesse du Maine ;
elle étoit renommée autrefois pour ses grâces , son esprit &amp; sa
méchanceté : elle a toujours confervé quelque liaison avec le Philosophe
de Ferney, &amp; il vient de lui adresser une Epitre , où l'on retrouve
encore la fraîcheur de son jeune âge.</p>
<p>Eh quoi ! vous-êtes étonnée Qu'au bout de quatre - vingt hivers , Ma
mure foible &amp; surannée Puisse encor frédonner des vers !</p>
<p>Quelquefois un peu de verdure.</p>
<p>Vit fous les glaçons de nos champs,</p>
<p>Elle console la nature, Mais elle est séche en peu de tems.</p>
<p>Mats quand ori fait qu'on va paffcr, Quand l'ame fuit avec la vie,</p>
<p><pb/></p>
<p>A-t-on des yeux pour voir DeHe Et des mains pour la caresser?</p>
<p>f Nous naissons, nous vivons, Bergere, Nous mourrons sans savoir
commcnt; Chacun est parti du néant : t Où va-t-il ? Dieu le fait, ma
chère !</p>
<p>Loisi de Minas &gt; &amp; ce vieillard étant toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>avide de renommée, il a si bien intrigué parsès amis, qu'on donne demain
cette Sophonisbe, annoncée sur l'affiche , simplement comme une tragédie
nouvelle de M. de Voltaire. Ses ennemis crient contre une telle
supercherie.</p>
<p>lédiens qu'on ne voulut pas en tolérer une feonde représentation. En
conséquence, le Sr.</p>
<p>; Kain, comme le plus agréable au public, elfe t</p>
<p><pb/></p>
<p>venu faire l'annonce : après avoir parlé de c&lt; qu'on donneroit le
dimanche &amp; le lundi, il a étendu les bras en figne de compassion, &amp;avec
un ton suppliant a dit qu'on donneroit Sophonisbe pour la fécondé fois
le mercredi. Cette insolence vis-à-vis M. de Voltaire , &amp; cette
familiarité avec le public , ont produit une sensation contraire à
celles qu'elles auraient dû causer, &amp; l'on a fort applaudi l'histrion.</p>
<p>sur cette affaire. Il parle aussi du procès de l'in.</p>
<p>18 Janvier. Les Directeurs de J'opera, en attendant Sabinus, doivent
remettre de; ïragmens qui ne font pas neufs: Íavoir, le De.</p>
<p><pb/></p>
<p>pin de Village, Vertumne £e Pomone, &amp; le feu des Elemcns. L'Union de
l'Amour £ •? des Arts, doit être donnée dimanche 23, pour la
trente-septieme représentation , sans interruption, que celle de
Callirhoé. Ce succès soutenu est fins exemple dans les fastes lyriques,
&amp; cependant le pauvre Floquet n'a eu que ses mille (écus, .&amp; l'on lui
refuse une gratification d'ufa.</p>
<p>20 Janvier. On n'a point encore la Lifte des Croupiers &amp; Pensionnaires
de la Ferme Géué-</p>
<p><pb/></p>
<p>MONSEIGNEUR, r 1 J'avois toujours ouï-dire, que vous faisiez peu de cas
des arts &amp; des talens agréables : on attri.</p>
<p><pb/></p>
<p>[1] Danseuse de l'Opéra.</p>
<p>[2] Chanteur retiré de la Comédie Italienne.</p>
<p>Ç3J Nouvelle aftrice de la Comédie Françoise,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; après beaucoup de sollicitations &amp; de cour.</p>
<p>m'accorderez , dit-on , une croupe : ce mot m'ef- frayeroit de toute
autre part ; mais c'est une : croupe d'or. Vous me faites çhevaucher
derriere Plutus. Je ne doute pas que dressé par vous , il n'ait les
allures douces &amp; engageantes. Je m'ycommets, fous vos auspices, &amp; cours
avec lui les grandes avantures. Puissiez-vous, en revanche, Monseigneur,
ne jamais trouver de croupe rebelle ! puissent toutes celles que vous
voudrez caresser , s'abaisser fous votre main chatouii-' leuse ! puisse
la plus orgueilleuse se laHlèr domp- ter par vous, &amp; recevoir votre
Grandeur avec ce Frémissement délicieux, présage du plus heureux voyage
, toutes les fois que vous galoperez dans les champs fortunés d'Idalie !
t Je fuis avec un profond refped, MONSEIGNEUR, Votre &amp;c.</p>
<p>Paris ce 4 Janvier 1774. ,.</p>
<p>Arnoux.</p>
<p>Versailles le 8 Janvier 1774.</p>
<p>On vous a mal informée, Mademoiselle ; voue</p>
<p><pb/></p>
<p>avez point de croupe dans le nouveau Bail : nfi vous ne chevaucherez
derriere aucun Ferier Général. Mais il vous est très-permis d'en ire
chevaucher quelqu'un devant ou derrière us. Cet accouplement ne vous
fera pas moins ile ; il est même plus commode en ce que, ur la mise, il
n'exige qu'un très-petit fonds avance.</p>
<p>L'A B B É T E R R A I.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre ouverture que des œilleres de verre, &amp; uno troisieme au front, de
verre aussi. Au sommes; de la tête font deux tuyaux, l'un sur l'autre</p>
<p>pendant il n'a pas voulu que les Commissaires: s'en allassent sans avoir
vu quelque chose : l'ex..</p>
<p>périence s'est toujours faite ; mais au bout de: dix minutes ,
l'encastré a tiré la petite ficelle H &amp; il n'a pu y rester plus
longtems. Ce qui efti toujours beaucoup sans aucune respiration. Ont
doit incessamment recommencer l'expérience..</p>
<p><pb/></p>
<p>Contenu par des anneaux de fer, de distance en distance , afin que les
mouvemens du pionpeur ne soient pas gênés par la pressîon de l'eau, &amp;
pour conserver d'ailleurs un certain volume d'air.</p>
<p>M Les Commissaires de l'Académie présens , étoient MiM. le Roi, le
Chevalier de Borda, l'Abbé Bossut, Tenon , Petit &amp; Sage. 1 L'auteur de
la machine est un homme des côtes, grotIier, sans éducation , qui paroît
l'avoir inventée pour aller ramasser les débris des naufrages.</p>
<p>y i°. A son ordre les abeilles sortiront de la ruche &amp; iront se placer
sur tel chapeau des spectateurs qu'il leur indiquera.</p>
<p>2°. Elles viendront s'entortiller autour de son bras en forme de manchon
, sans lui faire aucun mal.</p>
<p>î°. Elles se porteront sur son visage en forme de masque, &amp; le
couvriront ainsi parfaitement</p>
<p><pb/></p>
<p>j</p>
<p><pb/></p>
<p>as a un air balourd,. une tournure matérielle ronde, qui en impose
encore davantage &amp; fait paroître plus merveilleux.</p>
<p>3cr Janvier 1774. Le différend du Sr. Dauerval avec Mrs. ee l'Académie
Royale de Muque étant accommodé, il a reparu dans les ragmens donnés
depuis peu &amp; a été extraorinairement fêté par le public, enchanté de le
:voir.</p>
<p>1 Février. On a fait de mauvais vers sur 2 Sr. Mirlavaud , trésorier des
grains au compte u Roi, annoncé dans l'Almanach Royal 1774.</p>
<p>,es curieux les recueillent toujours comme issant grande sensation en ce
moment &amp; anecote pour l'avenir. Les voici : Ce qu'on disoit tout bas,
est aujourd'hui public : Des présens de Cérès le maître fait trafic, Et
le bon Roi, loin qu'il s'en cache, Pour que tout le monde le fâche, Par
son grand Alminac sans façon nous apprend Et l'adresse &amp; le nom de son
heureux agent.</p>
<p>2 Février. Il paroît un Mémoire de Me.</p>
<p>iinguet pour le Marquis de Soyecourt ; on y</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve le fpeétacle inftruétif &amp; philofophiqui d'un Seigneur puilTamment
riche, qui par un&lt; cupidité baffe &amp; sordide voulant accroître 6 fortune
en entrant comme un vil financier dan!</p>
<p>des entreprises d'affaires lucratives, est la dup&lt; d'intriguans &amp;
d'escrocs, qui abusent de sa cré.</p>
<p>dulité, au point de le faire se déranger confid6 rablement &amp; de le
conduire sur le penchant d&lt; sa ruine. C'est la fuite du procès contre le
Mar.</p>
<p><pb/></p>
<p>is ont été désignés dans les papiers publics.</p>
<p>,e bruit avoit couru qu'ils avoient été attrapés t pendus comme Espions.
Il est fâcheux que ela ne foit pas exactement vrai. Ils font reves ici,
mais l'Exempt Receveur en a eu une Ile frayeur qu'il en est encore fol.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Février. Il paroit un Mémoire sur un réclamation contre des vœux faits
malgré l'a torité Eccléliaitique : il est de Me. la Croix &lt; se fait lire
avec le plus grand intérêt. Il s'ag d'un Sr. de Poilly, fait Cordelier
malgré lui, y a près de � ans &amp; qui réclame conftammet depuis lors
contre cette tyrannie. On ne-pe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>me, qui vraisemblablement n'y répondra pas.</p>
<p>Le Poëte est déja presque sexagénaire, mais a encore tout le feu d'une
tète méridionale.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Février. Le Barbier de Sévi lie, deman.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette suspension fait un grand tort aux Comédiens qui ayant obtenu la
permission de jouer cette piece, d'après un nouvel examen plus sévere &amp;
plus détaillé , étoient dans la ferme confiance qu'elle ne souffriroit
plus de difficulté, en conséquence avoient fait beaucoup de dépenses en
décorations, habits ; &amp;c. tout étoit deja loué pour les six premieres
représenta-i tions.</p>
<p>i 3 Février 1774. On annonce avec beaucoup d'emphase un Bal de M. le
Bailly de FleuryAmbassadeur de Malthe. Le décore en doit être!</p>
<p>13 Février. M. le Comte de Lauraguais, ce Seigneur aimable, dont le fond
de gaieté inépuisable est si merveilleusement fécondé par sa vive
imagination, après avoir amusé Londres est venu réjouir cette Capitale
par ses faillies &amp; ses plaisanteries ingénieuses ; on en raconta une
charmante. *</p>
<p>Il a ces jours derniers formé une assemblée de quatre Dodleurs de la
Faculté de Médecine, appelés en Consultation. La question étoit de
savoir si l'on pouvoit périr d'ennui. Ils ont tous été pour
l'affirmative, &amp; après un long prcam-</p>
<p><pb/></p>
<p>l bule, où ils motivoient leur jugement, ils ont figné dans la meilleure
foi du monde. La famille des Brancas est assez généralement coml posée
de perfonages idiots, hypocondres, va[poreux, mélancoliques, &amp;c. Ils ont
cru qu'il f s'agissoit de quelque parent du Consultant, &amp; ils ont décidé
que le seul remede étoit de difIfiper le malade, en lui ôtant de dessous
les yeux , surtout, l'objet de cet état d'inertie &amp; de stagnation.</p>
<p>On ne dit pas comment le Prince d'Henin a pris la plaisanterie, un peu
forte.</p>
<p>jénéfice de ses ecrits. Celui-ci a pour titre : Quatrième Mémoire pour,
tc. contre M.</p>
<p>lotzmann, Juge Accufc de subornation £ «? de aux: Madame Goezmann &amp; le
Sr. Bertrand,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme celui-ci est plus fort, plus hardi, plus insolent, plus dérisoire
contre le nouveau Tribunal entier, qu'aucun des autres, le Sr. de
Beaumarchais, qui fait tout avec finesse, a eu celle de ne le répandre
que dans les jours gras, c'est-à-dire dans un tems de vacances, &amp; de
gagner ainsi quatre jours de débit.</p>
<p>18 Février. La curiosité de lire le dernier Mémoire du Sr. de
Beaumarchais ne peut se rendre. On en a déja débité six mille exem-'
praires. Il faut convenir que celui-ci est beaucoup plus intcreffant par
les grands objets qu'il traite : il est d'ailleurs infiniment mieux fait
que le troisième.</p>
<p>- L'ouverture est un chef-d'œuvre. L'auteur, par une prosopopée
ingénieuse avec l'Etre Suprême t trouve le moyen de passer en revue</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 Février 1774. L'affaire des Exempts1 &amp; Espions qu'on disoit pendus en
Angleterre, acquiert plus de clarté &amp; paroit conttatée. C'est ; à
l'occasion du Sr. de Morande, auteur du Ga- zetier Cuirassé, qu'il étoit
en effet question d'enlever. Voici ce qui y avoit donné lieu. Ce moderne
Aretin, se trouvant encouragé par le débit de son Libelle, &amp; ayant
ramassé d'autres matériaux pour y ajouter une fuite , a imaginé une
tournure plus promte, moins pénible &amp; Ricins dangereuse, pour gagner
beaucoup d'ar- 4</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est grand dommage, dites-vous, Ils font fous,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces Avocats de haut parage , Qui, dans des écrits pleins de rage,
S'arrachant la robe &amp; l'honneur.</p>
<p>20 Février 1774. Le Taureau blanc, Conte allégorique de M. de Voltaire ,
est toujours trèsrare. Il n'est point imprimé, il est en prose.</p>
<p>23 Février. On a dit que Sabinus n'étoit autre chose que la Tragédie
d'Eponine ressuscitée par M. de Chabanon &amp; ajustée au théâ-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>„ vous mange, sans vous voir „. Cette faillie ifopie &amp; galante plut
tellement au Patriarche qu'il se montra, &amp; vint embrasser l'auteur du
billet. Un adulateur de ce grand homme n'a pas voulu laisser perdre le
bon mot, &amp; l'a mis en vers qui courent.</p>
<p>O céleste génie , aimable oftogenaire, Philosophe sublime , ô grand
homme, ô Voltaire!</p>
<p>Je vous avois toujours soupçonné pour un Dieu.</p>
<p>Vous ne m'êtes plus un problême , Puifqn'ainsi que l'Etre suprême, Sans
vous voir on vous mange &amp; vous boit en ce lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cachet pour faire enfermer sa femme dans un couvent, où elle vient
d'être conduite.</p>
<p>Il fait voir aussi des ruches de son invention pour les appartemens &amp;
les jardins, qui ont mérité l'approbation de Mrs. de l'Académie des
Sciences de Londres &amp; de Paris. Il explique enfin la maniéré de
conserver toute l'année ces infedtes industrieux, d'ôter le miel sans
perdre une feule mouche , &amp; de retirer dans une année trois fois plus de
miel &amp; de cire que dans les ruches ordinaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais ne lui a pas procuré plus d'accueil auprès des connoiiTeurs.</p>
<p>Soudain reprenant ses t'fprits : Quoi ! ce n'est que cette misere ?</p>
<p>Reprend la Dame aux quinze louis ;</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité , dans cette affaire, -8o;iis superflus , Meilleurs, vous avez
pris.</p>
<p>3 Mars 1774. Le projet de la conftrudtion le la nouvelle ville sur le
lac de Geneve , abanionné depuis la disgrace de M. le Duc de Choieuil,
reprend faveur &amp; l'on s'en occupe : on ie croit pas feulement que ce
lieu appelé Ver.</p>
<p>oy prenne le nom de Choifeuil la ville, comne il auroit fait, si ce
Ministre qui le lui faisoit tonner fut resté en place.</p>
<p>4 Mars. Les Comédiens François ont remis lepuis quelques jours sur leur
théâtre le Venceslas , tragédie de Rotrou. Cette piece , dont VI.
Marmontel s'é 'oit avisé de faire les correc:ions, ebangemens ,
retranchemens, &amp;c. a été îonnée dans son premier état &amp; n'en a eu que
)Jus de succès : il est vrai que le Sr. le Kain l'a 'ait infiniment
valoir par son jeu supérieur &amp; au lefTus de tous les éloges.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Mars 1774. Le Sr. Moreau , d'après le dernier projet arrêté par
Lettres patentes enrégistrées au nouveau Tribunal, comme architede de la
ville, a fait ses plans pour établir la nouvelle salle de Comédie à
l'hôtel de Condé. 11 est allé dimanche 27 Février les présenter au Roi.
S. M.</p>
<p>ne les a pas agréés infiniment, elle s'est rappelée ceux que lui avoit
présentés le Sr. Liégeon, &amp; a paru desirer que celui du carrefour de
Buffi sexécutât. En conséquence cet architeéte est de nouveau entré en
conférence avec les Gentilshommes de la Chambre.</p>
<p>Ensorte que l'emplacement seul coûteroit prefqu'autant que la totalité
d'un des deux projets du Sr. Liégeon.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Jllars. Le Prince de Conti couvre le Sr. de Beaumarchais de la
protection la plus éclatante , &amp; malgré l'Arrêt qui déclare ce
particulier infâme , il l'a fait souper l'autre jour chez lui, avec 40
personnes très-qualifiées. Cette faveur qui ne se manifeste ouvertement
que dans ce moment-ci, mais qu'on s'apperqoit être ancienne , les
soupçons presque tournés en certitude ue la Correspondance &amp; autres
brochures de cette espece sortoient du Temple, &amp; se travailloient fous
les auspices de S. A., une certaine identité de style, de tournure , de
méchanceté &amp; d'esprit, tout forme de fortes préemptions pour faire
croire que ses ennemis ne l'ont point taxé vaguement d'avoir eu part aux
écrits en question, &amp; qu'ils avoient là-dessus de bons renseignemens.</p>
<p>il Mars. M. Commerson ctoit un Docteur en Médecine, Médecin Botaniste &amp;
Naturaliste du Roi : il avoit acquis de vastes connoissances en cette
partie : il avoit été envoyé par ordre du Roi aux terres australes avec
M. de Bougainville, pour y faire des observa.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ordre moral &amp; politique. Il supplie le Parlement d'être le protecteur
&amp; l'exécuteur de cette fondation, &amp;c.</p>
<p>11 legue au cabinet des Estampes du Roi toutes ses collections
Botaniques, consistant en plus de 200 volumes in-folio , qui contiennent
les herbiers &amp; les recherches de plusieurs Botanistes de nom , &amp;c.</p>
<p>12 Mars 1774. Le Wauxhall de la foire St.</p>
<p><pb/></p>
<p>urs pertes.</p>
<p>1 Mars 1774. Le Sr. du Rozoi, dont la vaste nbition littéraire semble
vouloir suffire aux pro..</p>
<p>:ts les plus vastes, a formé celui de rétablir le OLirnal des Dames ,
mort déja pluGeurs fois.</p>
<p>M 7 Mars. On ne doute pas que ce ne foit un tes deux candidats exclus
par ordre du Roi du 11</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Condamine, S. M. ayant levé son exclusion peu après, ainsi qu'on
l'a dit dans le tems.</p>
<p>On croit que ce fera l'Abbé de Lille qui passera le premier, quoique le
plus jeune, ayant plus de titres littéraires.</p>
<p>Ce Chapitre, en outre, ne reconnoit point la jurifdiétion de M.
l'Archevêque , &amp; c'est vraisemblablement ce qui a produit les tentatives
de ce Prélat, iqui veut en réformer la diicipline, &amp; surtout abolir
l'usage du çhant par cœur. Pour</p>
<p><pb/></p>
<p>= 19 Afars 1774. Mlle. Raucoux, qui excitoit le grande sensation dans ce
pays-ci, n'en excite us aucune. Elle a même été huée hier dans le e d'
Hermione, qu'elle faisoit dans la traie d'Andromaque, donnée pour la
clôture.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>yrage avec la plus grande précision.</p>
<p>Le Sr. Gluck est un Allemand, Eleve de l'Ele de Naples, d'où font fortis
les grands muens de l'Italie, les Pergoleze , les Orlandini. Il buta à
Rome, il y a environ 18 ans, par deux éra très-accueillis du peuple de
cette ville , t l'oreille superbe est réputée la plus délie , la plus
fine de ces contrées. On adopte sans Amen sur les autres théâtres toute
musique orée des suffrages de cette Nation. Le Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>former par l'intérieur des terres un canal qui conduiroit de Verfoy à
Seffel. Par ce moyen nous nous rendrions maîtres de toute la navigation
du Lac , &amp; ouvririons une communication par le Rhône avec les deux Mers.
Il efl fâcheux que M. Laurent foit mort, car le Canal en question
souffriroit des difficultés- aussi considérables que celui de Picardie..</p>
<p>&amp; touchoit de l'orgue. Il quitte la jaquette ,, &amp; les galoches, &amp; ne
fait qu'un faut de l'or.</p>
<p>,, tiens qu'il déchire de l'autre. Censure, Ga.</p>
<p><pb/></p>
<p>e 27 Mars 1774. Le bruit que commence a aire M. le Baron de Pirch ,
excite la curioiité mbfique sur son compte, &amp; surtout ceMe des
militaires, qui en raisonnent suivant leurs affections ;articulieres.
Voici ce qu'en raconte un de .2s amis. 11 prétend que dès sa plus tendre
enan ce ce Gentilhomme a été attaché au Roi de irufie en qualité de
Page; qu'il a suivi ce Mo; arque dans toutes ses campagnes, &amp; a la
ndique de ce Prince, que des solides rértexioros</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'aise &amp; dans le besoin, qu'il falloit secourir d'abord : il n'a accepté
qu'une légere Comme pour le premier objet. Ce trait cité avec éloge dans
les coulisses &amp; dans les foyers, fait infiniment d'honneur au zele
éclairé &amp; judicieux de M. de t. Eustache.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vaux : Mlle. Cléophile s'est piquée d'émulation &amp;s'y eftrendue le
Vendredi saint de la mêm&lt; maniere pour faire assaut de magnificence avec
si rivale. On est resté indécis , non sur la si.</p>
<p>gure , mais sur le luxe &amp; la richesse des ha.</p>
<p>billemens , des diamans , du cortege , sur h beauté des chevaux,
l'élégance des voitures, &amp;c Mlle. Cléophile, quoique beaucoup plus jeu.</p>
<p>ne , n'a qu'un minois de fantaisie &amp; ne peut luttei avec l'autre beauté,
réguliere, mais fade. L, premiere appartient aujourd'hui au Comte d'A.</p>
<p>randa , qui lui donne, dit-on trois cent louis dt fixe par mois : ce qui
la met dans le cas de re.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'En conséquence elle a fait dresser un autre état de cottifation de la
Cour ; elle a fait elle-même la quête proportionnément aux facultés de
chacun : on ne pouvoit donner moins de cinq Louis ; mais elle en
exigeoit quelquefois dix, 'q uinze, vingt, vingt-cinq, &amp;c. Au moyen de
cette tournure, la somme a été bientôt commette, &amp;les regrets des
amateurs commencent &amp;fe calmet.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï i Avril 1774. M. de Pezay est un auteur dans le genre de M. Dorât,
fonami, &amp; qui en cette qualité a cru avoir Ton talent &amp; s'est efforcé de
le finger. Quoiqu'il ait fait de jolies choses," il n'en approche pas ;
il n'a ni chaleur ni nerf.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï 14 Avril 1774. On parle beaucoup d'un nou.</p>
<p>achement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi n'a point été mécontent de cette hardiesse Evangélique, il a
très-bien accueilli le prédicateur, &amp; lui a rappelé l'engagement qu'il
avoit pris de prêcher devant S. M. le carême de 1776; qu'il le fommoit
de remplir, a ajouté S. M. en riant, quoiqu'Evêque.</p>
<p>, 19 Avril 1774. Tout se dispose aujourd'hui pour la premiere
représentation de l'Opéra d'Iphigénie, ce qui attire un monde
prodigieux, surtout depuis la certitude où l'on est que Mae dame la
Dauphine doit y venir. Des onze heu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a supprimé entièrement le rôle d'Eryphile..</p>
<p>Le Chevalier Gluçk n'a pas eu un fucccs aussi #</p>
<p>▲</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Princesse sembloit avoir fait cabale &amp; ne.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait un éloge incontestable du musicien, c'eit que , quoique les fceries
soient quelquefois trèslongues , on ne s'ennuye point au récitatif,
parce que l'ame y est toujours émue des parfions qui tourmentent les
adeurs ; &amp; au rebours des autres Opéra du même genre, ce font les danses
&amp; les divertissemens qui en deviennent le partie fatiguante, parce
qu'ils font très-négligés, qu'ils n'ont aucun caraftere relatif à
l'action, &amp; qu'ils n'expriment rien. Une autre innovation, qui n'et f
peut-être pas ce qu'il y a de mieux, c'est le silence de l'orchestre
entre les aétes. Ce qui n'avoit pas eu lieu jusques-là, &amp; laisseroit
l'auditeur se refroidir s'il n'étoit fortement ému par ce qui a précédé.</p>
<p><pb/></p>
<p>t 26 Avril 1774. Le Pouff au sentiment est une roëffure qjui a succédé
au Qyçjàco, &amp; qui lui sft infiniment supérieure par la multitude de
xhofes qui entrent dans sa composition &amp; par le génie qu'elle exige pour
la varier avec art.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes les femmes veulent avoir un Pouff &amp; en raffolent.</p>
<p>Son fecond libelle a été contre le Comte de Lauraguais, qui l'avoit
traité de gredin dans un Faélum , intitulé Mémoire pour moi &amp; par moi,
lors de son procès contre son Secrétaire, &amp;c. Morande n'a point publié
ce libelle contre le Comte, qu'il désignoit fous le nom</p>
<p><pb/></p>
<p>Bras cassel, [Brancas ] parce qu'ayant eu la Maladresse, pour en
préparer la vente, de rendre des vers calomnieux dans un c.b] pasrs
public de cette Capitale, le Comte lui çe ita un procès qui eut dû
écraser l'infecte nimcux. Il s'est con tenté d'obliger ce Scribler
fermer toute l'Edition de son libelle &amp; l'a 1 ligner dans toutes les
gazettes angloises, "il le reconnoissoit lui Morande pour un imReur. Il
a répandu le Profpeftus d'un ouvrage 4 volumes qu'il va publier, fous le
titre de mémoires Secrcts d'une femme Publique, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>turelle</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>I Banquier de la Cour lui donne un logement, able, 1200 Livres, en forme
de pension,.</p>
<p>erfible sur la tête de sa femme, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>7, la Foi &amp; de la Religion , &amp; pour le bonh ,, de fqs peuples.</p>
<p>8 Mai 1774. La châsse de Ste. Genevieve découverte pour lamaladie du Roi.</p>
<p>Du reste, les moines ont fait ce qu'ils ont pour piquer davantage la
curiosité du publi ils ont formé une espece de chambre noire da
l'enceinte où est la chiffe, afin de faire mie ressortir l'éclat dey
pierreries qui enrichissent relique.</p>
<p><pb/></p>
<p>avant d'en faire usage pour le Prince. Il a prétendu que c'étoit un
secret de sa famille , dont il n'avoit point la clef, &amp; que d'ailleurs
il étoit trop tard.</p>
<p>II Mai 1774. Le Taureau Blanc , traduit du Syriaque par M. Mamaki
interprête du Roi d'Angleterre-pour les langues orientales.</p>
<p>jTel est le titre de ce pamphlet de M. de Voltaire , annoncé depuis
longtems, re fté manuscrit , peu répandu en consequence, &amp; qui ac-r
quiert aujourd'hui plus de publicité par l'impression.</p>
<p>, Le Taureau blanc est Nabuchodonosor, dont le changement en bête fait
le fond de ce Roman.</p>
<p>f. 12 Mai. Le Dialogue de Pegase &amp; d'un Vieillard, est une satyre, dans
laquelle M. de 'Voltaire a enchasse le nom de tous les Ecrivains depuis
longtems l'objet de ses farcafines. »</p>
<p>11 y fait voir aussi celui de M. l'Abbé Terrai , contre lequel il a
toujours une dent. On voit qu'il se ceffouviënt encore de cent mille
écus ;de Rescriptions qu'il avoit dans son porte-feuille, florfque ce
Contrôleur Général en suspendit le paiement.</p>
<p>l' La piece , du reste, est peu saillante, &amp; a be-</p>
<p><pb/></p>
<p>foin du nom de M. de Voltaire pour avoir de la vogue.</p>
<p>14 filai 1774. Madame la Comtesse Dubarr: donne une grande vogue à
l'Almanac de Liège, devenu très-recherché depuis sa disgrace. Dans ce
livre bleu il est fait mention au mois d'Avril dune grande Dame qui
jouoit un rôle dam une Cour &amp; qui cessera de le faire. Elle avoit la
modestie de s'attribuer la prédidtion ; &amp; elle disoit: Je voudrois bien
voir paffir ce vilain mois d'Avril.</p>
<p>Maure pas.</p>
<p>Choisy, le II Mai 1774.</p>
<p>16 Mai. Le Sr. Goys est un personnage jovial &amp; plein d'esprit, qui a le
talent de la pantomime au suprême degré , qui contrefait surtout
l'Anglois &amp; en a contracté la qualité de Mylord Goys. Il étoit fort lié
avec le Comte Jean , beau-frere de la Comtesse Dubarri. Celui-ci, au
moment de la mort du Roi , lui demanda çonseil sur ce qu'il devoit
faire?,, fila foi, mon cher Comte ", lui dit le facétieux Mylord,</p>
<p><pb/></p>
<p>après s'être frotté le front, ,, l'écrain &amp; des „ chevaux de posse. Le
Dubarri s'indigne d'un „ tel avis : moi ! fuir comme coquin Le Sr.</p>
<p>!'" Gays se frotte encore le front : eh bien, lui répond-il, des chevaux
de posse &amp; Vc"cram</p>
<p>[l'Archevêque de Paris , en date du 10 Mai, pour lui annoncer la mort de
Louis XV, &amp; lui recommander de faire faire des prieres publiques pour le
repos de fou ame.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Mai. M. le Comte de Maurepas est un Seigneur de beaucoup d'esprit,
qui né en 1701 fut fait Secrétaire d'Etat en 17IS &amp; entra au Conseil
avant d'être Majeur. Il étoit homme de plaisir &amp; de toutes les parties
du Roi, mais alors ces parties consistoient plus en fêtes de table qu'en
galanterie. C'étoit le goût général de la nation. M. de Maurepas fut
disgracié pour avoir chansonné Madame de Pompadour.</p>
<p>26 Mai. Il paroît que la dénomination donnée par le vœu général au Roi
aétuel, est celle de Louis le Desiré; satyre la plus forte qu'on puisse
faire du Regne précédent, &amp; qui annonçant au jeune Monarque tout ce
qu'on en espere, lui trace ses obligations.</p>
<p>28 Mai. On répand dans se public le discours suivant, comme emané du
trône &amp; tenu par le Roi dans son Conseil d'Etat du-vendredi 20 Mars aux
Ministres auemblés.</p>
<p>Ma juste douleur cede au devoir indispensable de la Royauté. Je vous ai
mandés pour</p>
<p>- v</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Mai 1774. On parle d'un ouvrage anglois six Dialogues, concernant le
Partage de la ologne, où Louis XV est fort maltraite. On mde de Hollande
qu'il y en a une traduction us presle, &amp; l'on attend avec impatience cet
lvrage important dans les circonstances.</p>
<p>30 Mai. M. Suard a été élu de l'Académie anGoife le 26 de ce mois.</p>
<p>31 Mai. Mlle. Arnoux, Chanteuse de l'Opéra, ie des Courtisanes la plus
renommée pour &gt; bons mots, dit en parlant de la mort du Roi de l'exil de
Madame Dubarri, en déplorant fort de ses semblables : nous voilà
orphelines pere &amp; de mere l 3 Juin. A la mort'des Rois il semble que le
II pie regarde ce moment comme celui de se nger de toutes les calamités
qu'il a souffertes ; mme c'est dans ce sens qu'a été faite l'Epitaphe
vante de Louis XV , où l'on suppose qu'il puni en enfer des malheurs de
son regne , e est remarquable par son naïf, sa gaîté, &amp; 1 laconisme :</p>
<p><pb/></p>
<p>Parce qu'il étoit, ce dit-on , i Petit génie , &amp; grand fripon.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>j&gt; Juin 1774. Chanson de M. Collé sur It i nouveau regne: sur l'air des
Pendus.</p>
<p>Or écoutez, petits &amp; grands., L'histoire d'un Roi de vingt ans, j Qui va
nous ramener en France h Les bonnes mœurs &amp; l'abondanc..</p>
<p>[ D'après -ce plan que deviendront t Et les catins &amp; les fripons ?</p>
<p>! S'il veut de l'honneur &amp; des mœurs , Que deviendront nos grands
Seigneurs?</p>
<p>L S'il aime les honnêtes femmes, t. Que feront tant de belles Dames?</p>
<p>I- S'il bannit les gens déréglés, ; Que feront nos riches Abbés ?</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il dédaigne un frivole encens r - Que deviendront les Courtisans? t
Que feront les amis du Prince, Autrement nommés en Province ? »</p>
<p>Que deviendront les Partisans , f Si ses sujets font ses enfans?</p>
<p>S'il veut qu'un Prélat foit Chrétien , » Un Magistrat homme de bien, If.
1 Combien de Juges'mercénaires, D'Evêques &amp; de Grands-Vicaires Vont
changer de conduite ? Amen.</p>
<p>Domine, salvuim sac Rcget1!..l' !</p>
<p>10 Juin 1774. C'est mercredi que les Speda- î des doivent recommencer,
jour où l'on quitte * pour la premiere fois les grandes pleureuses. to
11 Juin. Extrait d'une Lettre de Nantes du 6 Juin. *Ce qui paroît le
plus occuper cette ville, c'est l'inoculation, qui s'y est
introduitedepuis quelque tems, par le ministere d'un*!</p>
<p>Suttonicn, qui a eu de grands succès, &amp; qui 3") comme ailleurs , ses
partisans &amp; ses adversaires.</p>
<p>Suivant l'orateur, Louis XV fit imprimer dans sa premiere jeunesse au
Louvre un petit livre, ,• intitulé de la Géographie par le cours des
fieuves" qu'il conipofa en partie, &amp; sans doute en très-petite partie,
sur les leçons de M. de Lille t y 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'orateur s'interrompt par la nouvelle de la maladie des trois filles du
Roi : il convient que la Patrone de Paris a été invoquée en peu de tems
pour les jours du premier Dauphin, pour son épouse , pour sa mere, enfin
pour le feu Roi, &amp; toujours inutilement.</p>
<p>De la mort de Louis XV, &amp; de la fatalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monarque ; ils doivent jouer le Déserteur, ou l'on crie Vive le Roi.</p>
<p>Les Comédiens François ont aussi voulu jouer une pièce susceptible
d'allusions heureuses , ils ont affiché Héraclius ; ils se flattent que
cet endroit : Montrons Héraclius au peuple qui l'attend, &amp;c. fera la
plus grande fenfafion &amp; fera saisi avec avidité.</p>
<p>19 Juin. Quoiqu'on ne parle plus gueres de .Madame Dubarri , un plaisant
s'dl: avisé de lettre en yeis l'Histoire des Ponts, il a inû-</p>
<p><pb/></p>
<p>tulé sa piece : Les cinq Ponts, Complainte de Madame Du barri.</p>
<p>Les Ponts ont fait époque dans ma vie, Dit l'Ange (*) en pleurs dans sa
cellule en Brie ; 1 Fille d'un moine &amp; de dame Giroux , J'ai pris
naissance au fein du Pont aux choux.</p>
<p>A peine a lui l'aurore de mes charmes Qne le Pont-neuf vit mes premieres
armes.</p>
<p>L'art libertin de rallumer les lfammes Au Pont Royal me mit le feeptre
en main.</p>
<p>Un si haut fait me loge au Pont aux Dames CH), Où j'ai bien peur de
finir mon deIHn.</p>
<p>Mais pour y croire il faut la poule au pot.</p>
<p>(¥) Nom qu'elle portoit étant fille.</p>
<p>.- (""¥) Le fout aux Dames eu Bl"ie..</p>
<p><pb/></p>
<p>Tes gens l'entreprirent &amp; le turllipinerent sa Sainte , dont la
puissance paroilîoit bien , le aujourd'hui , dont la châsse avoit été
déverte &amp; descendue si inutilement. 11 les sa dire, &amp; quand ils eurent,
fait tous leurs roches : &lt; £ eh bien ! Meilleurs , qu'avez-vous</p>
<p>i reprocher au ciel ? répondit-il : est-ce qu'il -¡' efi pas mort" ?</p>
<p>26 Juin. La célébrité du Chevalier d'Eon Beaumont rend intéressante une
Collection ses Oeuvres qu'il vient de donner au public, us le titre
dejcs Loijïrs. Us font immenfcs, r ils contiennent 13 volumes in-8°.</p>
<p>27 JUIn. Les Comédiens le Kain &amp; PréIle viennent d'obtenir un privilege
pour une ;oIe de déclamation , dont ils feront les ofeffeurs : le
premier pour le tragique , &amp; le cond pour le comique. Cette institution
, qui jurroit être bonne, a besoin d'être développée</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; perfectionnée, pour en tirer tout le parti possible.</p>
<p>29 Juin. Outre les Spectacles du Colysée •&amp; du Wauxhall de Torré , un
autre du même!</p>
<p>genre attire les amateurs. C'est au lieu où étoit autrefois celui des
freres Ruggieri qui donnoient des feux d'artifice. On y voit des courses
.de chevaux anglois très - curieuses. Le Sr. 1 Hyam , la Dlle. Mazon , &amp;
un enfant montent ces coursiers, au nombre de huit, dans tous les sens
possibles , &amp; font des exercices qui exigent alternativement la plus
grande force &amp; la plus grande adresse. Le Sr. Hyam offre cent Louis de
pari contre celui qui exécutera quatre de ses plus beaux tours.</p>
<p>C) Son nom tte famille clt 50urge</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3e nom , l'on m'appelle ici M. de Vauder.</p>
<p>Ecrivez-moi fous ce nom, au marché au "on. La vertu &amp; les talens ont
desjnomens ans, mais ils font souvent persécutés. Plaii votre ancien
ami, qui dans les tems sereins )rageux ne cessera d'être , &amp;c.</p>
<p>} Juillet. Le nombre des auteurs dramati:s s'accroît journellement :
depuis que les médiens ont repris leurs séances , ils ont reçu pieces
différentes , dont 20 font déja admires a leéture.</p>
<p>8 Juillet. On parle beaucoup d'un Manment de l'Evêque d'AIais , à
l'occasion de mort de Louis XV ; il est très-étendu , il ntient des
choses fortes, des peintures énerves des événemens du dernier regne, de la</p>
<p><pb/></p>
<p>révolution "arrivée dans la Magistrature , &amp; l'c prétend qu'il a
tellement déplu au Convenu m'ènt, qu'il est arrêté &amp; qu'on en empêche 1
distribution dans la capitale. r10 Juillet 1774. A la naissance de M. le
Dt de Berry, aujourd'hui Louis XVI, on fit une gr: vure relative au
retour du Parlement , arrivé la même époque. On la reproduit aujourd'hi
&amp; l'on voudroit bien en pouvoir frapper un pareille dans le moment aétuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Juillet. Dans J'édifice qu'on construit Jardin de l'Infante pour les
nouvelles expert ces que se propose de faire l'Académie des ences , il
est question d'y faire l'essai d'une itille immense remplie d'eau , dont
on espere</p>
<p><pb/></p>
<p>i tf Juillet 1774. Le Chevalier de Lorge est 1 bâtard de la maison de
Lorge , qui se livre la peinture &amp; en fait son état ; jusqu'ici il n'av(
point été connu. Son portrait en pied de Reine [ Madame la Dauphine
lorsqu'il a été fai ne laisse pas que de lui attirer des Curieux. (</p>
<p>tout est au même état. Voici des especes d'q grammes ou couplets qui
courent enattenda &amp;-caraélérifent le vœu public, s'ils n'annonce pas un
grand génie dans le satyrique. f Stur le Duc de la Vrillierc. 1 1
Ministre sans talent, Se sujet sans vertu, a</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Homme plus avili qu'un mortel ne peut-être, r: Pour te retirer, dis,
réponds donc qu'attends-tu ?</p>
<p>je le vois j qu'on te jette-enfin par la fenêtre.</p>
<p>t Sur M. Bourgeois de Boynes.</p>
<p>* Quels font donc les exploits de sa valeur insigne ?'</p>
<p><pb/></p>
<p>De la Croix par quel fang verse 1 Aujourd'hui s'effc - il rendu digne? j
Eh! comptez-vous pour rien celui qu'il a sucé ! !</p>
<p>23 Juillet 1774. M. le Marquis de Caraman est un amateur du. jardinage ,
qui se pique d'avoir beaucoup de goût en cette partie, &amp; s'efl proposé à
la Reine pour arranger son jardin du petit Trianon , ou du petit Vienne.
Cette Princesse a accepté le Seigneur en question, eileefl venue voir
l'autre jour son jardin de Paris &amp; er a été extrêmement satisfaite. Le
feu Roi qui aimoit la botanique, avoit fait au milieu une colledtîon de
plantes &amp; de simples considérable, qui fera transportée au jardin du Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ltre. Les révérences ont été faites avec beauip de grâce de la part de
Monsieur , dont on dmiré la bonne mine ; il n'en a pas été de me de M.
le Comte d'Artois.</p>
<p>19 Juillet 1774. Le Pere Neuville , ce Jésuite mommé pour la
prédication, vient de mourir t. Germain en Lave , dans un âge avancé :
il étoit retir é fous un habit d'Abbé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lieutenant-général de Police. M. de Sartir n'a osé prendre sur lui
d'ordonner la reftituti du bien acquis ; il a envoyé le plaignant au D
de la Vrilliere , très - expert en pareil cas.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Magistrats. Sur quoi l'on observe que s'il t a calomniés, il doit être
puni sévérement ; a dit vrai, ils ne méritent aucune confidéran , mais ,
au contraire , d'être eux - mêmes ilctés pour leurs prévarications.
Ensorte que le blic impartial est plus que jamais convaincu l'iniquité
criante avec laquelle on a conduit ite l'affaire.</p>
<p>; 1 Juillet 1774. L'assemblée qui s'est rendue z chapelle du Louvre pour
entendre l'oraison.</p>
<p>lebre de Louis XV par JY1. l'abbé de Boisint, étoit très - brillante &amp;
très nombreuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>avoit 82 ans.</p>
<p>La fable nous apprend qu'Euridice mour dans les campagnes de Thrace , de
la morfu d'un serpent, quelques jours après, son mariai avec Orphée.</p>
<p><pb/></p>
<p>ns être aussi éloquent , il est plein de hareiTes qui ont fort déplu à
beaucoup de gens, r l'improbation de l'expuifion des Jésuites &amp; te
sortie audacieuse contre l'ancienne Magifature. On regarde cet éclat
général danstous les chaires, comme une espece de confération de la
puissance Ecclésiastique pour mafester son vœu dans une auiïi belle
occasion.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Paroisse de St. André des Arts , chez lequel le premier alloit tous
les matins se styler k.</p>
<p><pb/></p>
<p>morceaux entiers de leurs ouvrages s'y reivoient ; ce qui les rend un
peu confus.</p>
<p>II Août. L'exemple du Roi &amp; des Prini ses freres a tellement mis en
vogue l'i-</p>
<p><pb/></p>
<p>floculation, que les inoculateurs ne peuven suffire au nombre de ceux
qui requierent ku minifiere.</p>
<p>marquant l'impertinence dit : mais il me „ semble que l'usage en France
, lorsque quel.</p>
<p>„ qu'un , &amp; surtout un homme de confidera„ tion , entre , est qu'on se
lève,,. Alors Gluck n'y tenant plus, se lève, &amp; venant au Prince: „
l'usage en Allemagne , Monsieur , lui rc„ pond-il, est de ne se lever
que pour les gens 5, qu'on estime „. Et pendant que le Prince balbutioit
quelqu'injure , le Chevalier se retournant vers Mlle. Arnoux : puisque
vous 55 n'êtes pas maitresse chez vous, continue-t-il, „ je vous quitte
&amp; je n'y reviens plus ,.</p>
<p>1 ; Août 1774. L'Académie des Sciences avoit autrefois choisi pour son
Ingénieur en instrumens de Mathématiques , le Sr. Langlois comme
l'artiste le plus habile en ce genre. A la mort de celui-ci , elle avoit
nommé le Sr.'</p>
<p><pb/></p>
<p>anivet , son neveu : elle l'a perdu &amp; elle f, ropofe de le remplacer par
un concours qui, n excluant la faveur, laisse lieu au seul mérite e se
distinguer. En conséquence elle propose h Prix de 2400 Livres , dont S.
M. a bien oulu faire les fonds , qui servira comme de dédommagement des
fraix dans lesquels le vainueur se fera constitué.</p>
<p><pb/></p>
<p>vers dont on a saisi l'allusion aux circonstances présentées ,
entr'autres celui-ci : Je rends aux Tribunaux leur auguste exercice.</p>
<p>1 S Août 1774-11 paroitque M. Gresset n'a pas eu égard aux
représentations que ses confreres vouloient lui faire pour l'empêcher de
publier son discours , qu'ils appeloient un rabachage.</p>
<p>16 Août. On plaifantoit après la mort du ; Roi l'abbé de Ste. Genevieve
sur le peu de vertu de la châsse en cette occasion ; on a cité la
réponre qu'il avoit faite : quelqu'un l'a tournée en épigramme. La voici
: Sur Geneviève que l'on vante, Sur sa châsse dont autrefois 1 La
découverte ou la descente Du ciel, en faveur de nos rois ► Suspendoient
les fatales loix , f On faisoit mainte raillerie; A la Sainte on donnoit
le tort, Quand le chef de sa léthargie N'y peut tenir, se lève &amp; crie :
; Incrédules! n'elt-il pas mort ?</p>
<p>.j ,16 Aoû« t. Le Colysee est plus suivi cette</p>
<p><pb/></p>
<p>inee que les précédentes , au moyen de dîerses ressources qu'employent
les Direéteurs.</p>
<p>lier ils ont fait venir le Sr. Hyam, qui s'appelle 1 héros Anglois ,
renommé par ses exercices ms pareil , dont voici les principaux , qui
exécutent effectivement avec beaucoup de extérité &amp; d'agilité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Un enfant de huit ans sur un cheval , court i tête sur la felle , &amp;
les jambes en l'air.</p>
<p>Tous ces divers exercices , au nombre de 23 , ht singuliérement amusé
l'assemblee &amp; très-bien 111pli la séance.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus faire de tragédie, ce genre étant absolument au-dessus de ses forces.</p>
<p>19 Août. L'Avocat Falconet , qui n'avoit point fait parler de lui depuis
le procès des Verons , répand aujourd'hui un Mémoire fort singulier. Il
est pour le Sr. Thaïr Muphtà, de Tetouan , au Royaume de Maroc.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Août 1774. Madame la Princefife de Henin t une jeune &amp; jolie femme,
qui a eu depuis :u la petite verole : ce qui a effarouché tous s
adorateurs en grand nombre, même le Cheilier de Coigny. M. de Lisle ,
Capitaine de ragons , a profité de cette desèrtion pour tuner sa pointe
, &amp; voici comme il a ingéeusement fait sa déclaration fous le voile de
llégorie fui vante :</p>
<p>La Rose £ *? VEtourneaii : fable.</p>
<p>Perché sur un buisson d'épine Où la Rose tenolt sa cour, Il ne cessoit à
la voisine De jurer un fidele amour;</p>
<p><pb/></p>
<p>* Mille autres amans, lui dit-elle, Chaque jour m'en jurent autant;
Mais, si je eefrois d'être belle Aucun d'eux ne feroit constant.</p>
<p>Sans faire une épreuve nouvelle L'Amour étonné du fttccès, A la fleur
rendit ses attraits Et l'oiseau seul fut aimé d'elle. -: De la Rose
facilement • On devine la ressemblance, C'est moi qui fuis l'oiseau
contant, Mais je n'ai pas sa récompense.</p>
<p>25 Août 1774. Le Sr, Torré annonce pont 1</p>
<p><pb/></p>
<p>son auxhall , des Tournois, qui doivent avoir lieu aujourd'hui en
l'honneur de la St. Louis, fête du Roi. On doute que ce fpedacle désigné
foi s un titre pompeux , y réponde ; il exigeroit un local , des
dépenses , une magnificence , que ne comportent point l'emplacement &amp; la
direction du Sr. Torré.</p>
<p>:: S ÂOlLt 1774. Le public est allé aujourd'hui voir en foule
l'exposition des divers ouvrages qui , en Peinture, en Sculpture, en
Architecture , ont paru dignes de concourir pour le Prix refpedtif
accordé par chacune de ces Académies.</p>
<p>Le sujet de celui de Peinture est Stratonice.</p>
<p>Le sacrifice d'Iphigénie étoit le sujet du Prix de Sculpture. La
difficulté de rendre ce sujet sans copier les grands maîtres qui l'ont
traité &amp; rurtout le fameux trait de Timante, semble exiger un génie
auquel ne peuvent atteindre des Eleves !</p>
<p>Enfin un projet de bains publics , avec des Sonnées convenues, a exercé
les Elevts d'Architecture.</p>
<p>On a trouvé de bonnes choses dans ces divers ouvrages ; la Peinture est
la partie la plus roible.</p>
<p>27 Août. Le Chevalier Gluck ne partira loint, comme ses partisans le
craignoient. La Reine a enfin déployé fil protection envers lui; ïlie
lui a fuie avoir 6000 Livres de penlion</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Septembre 1774. Depuis quelques jours on avoit repandulle bruit que le
S. Marin n'avo:t plus la Gazette de France, qu'il étoit remplacé par
l'abbé Aubert. Celui-ci a effectivement parole de M. de Vergennes de
remplacer leSr. Marin, s'il quitte , ou est renvoyé.</p>
<p>4 Septembre. L'Académie de St. Luc est une fœur cadette de la grande
Académie de Peinture , de Sculpture , &amp;c. Ceux qui ne peuvent se faire
recevoir de cette derniere , se repou ffent dans' l'autre , &amp;
s'efforcent en persectionnant leurs talens d'exciter la jalousie,</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Septembre. M. de Pont- de- Vesse , frere J Comte d'Argental , Ministre
de Parme en rance , vient de mourir. C'étoit un homme beaucoup d'esprit,
auteur de plusieurs ouages agréables , mais surtout de quelques Coédies,
presque les dernieres qui nous rappelnt le vrai genre. Il étoit
extrêmement lie avec L. de Maurepas : ils avoient toujours vécu en-</p>
<p><pb/></p>
<p>semble, ils avoient composé de ces folies de fociétc, où fous les
apparences les plus frivoles regne une philosophie aimable, ornée de
graces &amp; pleine de gaité. Ils ne pafiïbient presque pas un jour sans se
voir , &amp; l'on peut juger combien cette séparation a dû être douloureuse
pour le Ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>irançoife au College Royal. Il y a rédigé aussi )endant quelque tems le
Journal de Trevoux , ntitulé aujourd'hui Journal des Beaux Arts.</p>
<p>IoSeptembre 1774. Quoi qu'en général on dise leu de bien de l'oraison
funebre prononcée par \1. de la Luzerne, Evêque de Langres , on en :ite
pourtant un morceau comme fupérieuretient fait : celui de la Régence.
D'autres vanent encore une énumération oratoire , où l'aueur passant en
revue les divers Regnes de la rance, veut prouver que celui de Louis XV
;st le tems où les Peuples ont été les plus ieuretix.</p>
<p><pb/></p>
<p>T 5 Septembre 1774. M. de Saint-foix, l'auteur de l'Oracle , des Graces
&amp; autres Comédies agréables, des EJJais hijîoriques sur Paris , &amp;
kiltoriographe de l'Ordre du Saint-Efpric , est dans un état de fanté
déplorable, qui le fait condamner par la Médecine : on ne croit pas
qu'il paffe l'automne. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Furgot a senti la vérité du premier coup-d'œil le ce parallele , &amp;
provisoirement , afin de se lonner le tems d'examiner la chose plus
mûrenent, il vient de faire arrêter les travaux de 'hôtel de Condé.</p>
<p>&gt;, Que de témoins respectables ce Prince n'a„ t-il pas appelés pour en
faire les dépositaires „ de ses regrets &amp; les hérauts de sa pénitence!</p>
<p>n Que de voix se font entendre aujourd'hui</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tableau fuivanra paru trop fort aux Courtisans.</p>
<p>33 J'étendrai ma main pour ôter l'écume &amp; l'é33 tain qui est en vous ;
je rétablirai vos Juges 33 comme ils étoient auparavant ; vos
Conseillers 3j rentreront dans leurs anciens droits „. 1 Du reste , cet
ouvrage est écrit avec une éloquence noble , vigoureuse &amp; patriotique ;
c'est un des meilleurs , faits sur la mort du Roi.</p>
<p>22 Septembre 1774. Le nouvel ouvrage du Sieur Mercier qui fait bruit par
la rareté &amp; par</p>
<p><pb/></p>
<p>pour Fauteur de l'An Deux Mille Quatre, t Ouarante.</p>
<p>3 Septembre 1774. Il paroît décidé que le Marin n'a plus la Censure de
la Police, qu'on accordée au Sr. de Crebillon. Il faut qu'on réellement
très-mécontent de cet homme , que pour la place de Gazetier, comme pour
2-ci , on lui a refusé la grace qu'il deman.</p>
<p>4. Septembre. On admire au Sallon de Sr.' le portrait de Mlle. Dubois,
exposé depuis ; il est d'un Sr. de Saint-Aubin. Elle est efentee en
Melpomene. La vérité de l'ex[ion, la beauté des étoffes , le précieux
;oloris, des chairs vives &amp; animées , tout l cet ouvrage digne de
figurer ailfeurs qu'au</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Septembre 1774. Un plaisant a fait i accolade des quatre Minières
disgraciés , d; une Epigramme, intitulée le Vinaigre de S qi tre voleurs.</p>
<p>Ami, connoissez-vous l'enseigne ridicule Qu'un peintre de St. Luc fait
pour desparfumen Il met en un flacon, en forme de pillule, Boynes,
Maupeou, Terrai, fous leurs propres couleu Il y joint d'Aiguillon, &amp;
puis il l'intitule : Vinaigre des quatre voleurs.</p>
<p>27 Septembre. Le petit Pamphlet de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>,ntenoit tous ces détails utiles. Le Roi, pbup justifier , ordonne qu'on
aille chercher ce îc, abominable. On l'apporte , on y trouve )
meilleures choses du monde &amp; sur toutes les atieres. Le dénouement est
un regret du Morque d'avoir méconnu si longtems l'excellence un livre
dont les Etrangers ont déja fait quaéditions, qui leur ont valu 1800,000
écus.</p>
<p>est sur ce foible cannevas que le Philosophe puye sa morale exquise.</p>
<p>29 Septembre. Le Caissier de la Comédie ihenne vient de prendre la
fuite, &amp; fait aux teurs une banqueroute d'environ soooo Liïs : un
Receveur particulier a suivi cet exem&gt; &amp; emporte 10,000 Livres.</p>
<p>;o Septembre. On peut se rappeler l'histoire la Poule au Pot. Elle a
occasionné le quatrain vant :</p>
<p>Enfin la poule au pot fera donc bientôt mise ; On doit du moins le
présumer,</p>
<p><pb/></p>
<p>Car depuis deux cent ans qu'on nous l'avoit proml On n'a cesse de la
plumer.</p>
<p>Ami, notre jeune Monarque, En véritable Télémaque, A pris le Bon Sens
pour Mentor, Et pour Conseil l'Expérience, La Probité, la Prévoyance:
L'Economie, est son trésor.</p>
<p>Il a pour Femme la Tendrcffe, Tous ses Sujets pour ses cnfans, Et la
Vérité pour Maîtresse.</p>
<p>Que deviendront les Courtisans?</p>
<p>S'il est possible, honnêtes gens.</p>
<p>Entre toutes les fadeurs débitées sur le noi veau regne , il faut
convenir que celle-ci e sans contredit la meilleure, par la justesse d(
pensées , la vérité de l'allégorie -, &amp; surtout pc une chûte heureuse &amp;
piquante.</p>
<p>6 Otlobre. Les Amans généreux , cette Ce médie que devoient jouer les
François , for rétardés par l'indisposition d'un aéteur. On fai
aujourd'hui que le fond de la piece roule sur u trait de la vie du Roi
de Prusse. Il a fallu qu l'auteur eut en conséquence l'agrément du Ba
ron de Goltz.</p>
<p>8 Oélobre. On parle d'un projet pou empêcher les glaces de venir jusqu'à
Paris, ; causer le ravage des débâcles si dangereux. M SPreot , qui le
connoit &amp; le presume trss j</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Octobre 1774. Le Roi paroît vouloir prendre une infpeétion
particulière sur la Gazette de France , il a ordonné qu'on lui en
envoyât régulièrement les Epreuves.</p>
<p>12 OaObrf. Le projet dont on a parlé &amp; qui devoit paraître beaucoup
plutôt , n'a etc retardé que par les formalités dont on l'a voulu
revêtir pour lui donner plus d'authenticité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"il en résulte aucune monotonie insipide. Les acteres font extrêmement
bien soutenus , &amp; dénouement un des plus heureux, des plus tes &amp; des
plus imprévus qu'il y ait au théâCette Comédie fait beaucoup d'honneur
au ëte, &amp; lui donne droit de prétendre au preer rang parmi nos jeunes
Comiques.</p>
<p>traÍt de la Gazette de Berne, article de Paris , 6 OElobre 1774.</p>
<p>On écrit de Lesbos une nouvelle qui paroît oir beaucoup de fondement :
la Souveraine cette isle [1], qui est , dit- on , cujointe</p>
<p>(1) Mlle. Raucoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Primo. La Souveraineté du Seigneur Cute &amp; Vicwte de Chio cttprendra
toutes les Cllquêtes des Russes dans cette partie de l'Archipel. 4
Secudo. Il n'y aura dans l'isle que le seul culte des Cuformistes.</p>
<p>Cuarto. On cuferera tous les Cures de l'isle ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Cllinto. Ledit Seigneur Cute &amp; Vicute fera Général né de l'Arriere-garde
des Cufédérés &amp; elle fera tenue d'y cllparoître toutes les fois qu'ils
feront cu vaqués &amp; de cucourir en tout au bien caramun.</p>
<p>On peut juger, au surplus, par cette facétie qui amuse beaucoup de
Sociétés, du délire qui a tourné les têtes pour une aussi platte querelle.</p>
<p>C'est une allégorie ingénieuse de l'état où étoit la France &amp; de celui
où elle se trouve. Il y a beaucoup de poésie &amp; d'harmonie dans cet
Duvrage. Les louanges ainsi enveloppées ne font point fades, d'autant
qu'elles ont pour fondement la vérité,</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Oélobre. L'affaire de M. Linguet avec M. le Duc d'Aiguillon ne. fait
pas honneur au premier. Il est constant qu'il avoit reçu mille Louis de
cet illustre accusé pour le défendre , que depuis sa disgrace il l'a
fait assigner comme</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Octobre 1774. On affure que le projet de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais ne te parjureras Comme Maupeou vilainement.</p>
<p>Les Sceaux, de ton mieux garderas, En les appliquant justement.</p>
<p>Le Parlement rétabliras - Pour exister plus longuement, Charges point ne
supprimeras Qu'en rebourfant loyalement.</p>
<p>Toujours la vérité diras, Sans crainte aucune absolument.</p>
<p>Paillard honteux toujours feras, Puisque ne peux-être autrement.</p>
<p>Mais avec ta femme vivras Pour bon exemple feulements Teus ses travers
excuseras, Pour qu'on l'excuse également..</p>
<p>Ainsi glorieux tu feras Dans l'histoire éternellement..</p>
<p>Pour l'intelligence de ceci il faut savoir que-: M. de Miromenil a été
obligé de faire enfermer sa femme pour ses déréglemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>ebleau. C'est le Sr. Cromot &amp; le Sr. de .Fon; ette, l'un Surintendant
des finances , bâtiens , arts &amp; jardins , &amp; l'autre Chancelier , IGarde
des Sceaux, Chef du Conseil de ce Prin..</p>
<p>e , qui passent pour auteurs de cet ouvrage. Il st intitulé : Mes Idées.</p>
<p>z S Octobre 1774. M. de Bernieres, ancien Contrôleur-généra l des ponts
&amp; chauffées, connu par rdiverfes machines qu'il a Imagmees, - s est
proposé de faire un miroir ardent, tel que celui qu'on impute à
Archimede. Il en a fait l'essai , il y a quelques jours, dans le Jardin
de l'Infante , donnant sur la riviere, &amp; il paroît que ses foins n'ont
point été infructueux. Il doit încessamment en réitérer les opérations
en préfence de M. M. de l'Académie des Sciences, auxquels il fera voir
la machine.</p>
<p>26 Octobre. On parle d'une Estampe intitulée : La France sauvée, qui a
été arrêtée par la Police. On y voyoit Louis XV au tombeau , &amp; le
Chancelier en fuite, poursuivi par la Justice , armée de son glaive. Les
Peuples, par leurs acclamations , sembloient témoigner leur joie. On
conçoit qu'on ne pouvoit tolérer une carricature aussi indécente ,
quoique portant de grands caraéteres de vérité.</p>
<p>27 Octore. L'Oraifonfun-ebrede LouisXV, prononcée dans FEglife de
Toulouse, le 7 Septembre dernier , par l'Abbé Vemal, Grand Vicaire de M.
l'Archevêque, est sans contredit urt très-beau discours. On admire
comment, en présence du Parlement même, il a gémi sur les malheurs de la
Magistrature , &amp; formé des.</p>
<p>!» vœux pour le rétablissement de Pancienne.</p>
<p>za Qflobre* Le Sr. Artaud, auteur de la eo*</p>
<p><pb/></p>
<p>niédîe intitulée : La Centenaire, &amp; Bibliothécaire de M. le Duc de Duras
, vient d'être chassé de chez ce Seigneur , pour escroqueries &amp; vols
qu'il a faits. On a découvert qu'il avoit vendu plusieurs livres de la
Bibiiotheque.</p>
<p>Il y parle au nom de sa femme aussi &amp;; du Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>n Memoire que le Sr. d'Arnaud revient, s'y 'étendant injurié, calomnié ,
ainsi que sa feme &amp; son ami.</p>
<p>2 Novembre. M. l'abbé Beaudeau , Ecolomiite , dans les mêmes principes
que JVÎ. Richard des Glacieres, mais qui a plus de tête , olus de
méthode, plus de raifonneflient &amp; plus le style, vient de lui faire une
réponse, dont le prévalent les ennemis du projet, mais qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>au fond, n'en est que la confirmation, plu: fage, plus réfléchie &amp; plus
développée. 3 Novembre 1774. On écrit de Vienne que l'Empereur s'est
piqué d'émulation envers le Che.</p>
<p>valier Gluck; qu'il ne veut pas que ce musicien distingué quitte sa
cour, &amp; que pour l'y atta.</p>
<p>cher il lui fait aussi deux mille écus de pension mais en même tems,
pour ne pas le priver de; avantages qu'il retire en France , il lui
permei d'y venir tous les ans faire exécuter quelqu'un de ses ouvrages.</p>
<p>rayonnant de gloire.</p>
<p>6 Novembre. Le nouvel Opéra du Sr. Lo Monnier, dont la musique est de
Floquet , Î; pour titre : Alozan, ou les femmes indifcrcttes Il doit
avoir lieu le 1 s de ce mois.</p>
<p>bien faites, c'est qu'elles ont été compofces par ordre de M. le Duc
d'Aiguillon, lorsqu'il étoil; Ministre des Affaires Etrangères. Ce
Seigneur voyant toutes les Puissances, &amp; surtout celle de la maison de
Bourbon conjurées contre la: Société, a cru devoir se laver de
l'attachement pour elle dont on l'accusoit, &amp; il a jugé ne: pouvoir
mieux prouver son impartialité qu'en chargeant quelqu'un de tirer au
clair les griefs de cette Société, &amp; les motifs de la nécessité.</p>
<p>de sa deftrudtion.</p>
<p>10 Novembre. Mrs Diderot &amp; Grimm font!</p>
<p>revenus de leurs longues courses, Ils font, ¡¡I</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Novembre. On cite le bon mot suivant 3e M. de Maurepas au Lit de
Justice : ce Ministre s'étant montré dans la grand'chambre , M.
d'Aguesseau, le Doyen du Conreil, a paru mrpris de sa venue , &amp; lui a
déclaré qu'il ne oouvoit avoir aucun rang dans ce cérémonial.</p>
<p>„.e Ministre l'a raÍfuré en lui apprenant qu'il venoit feulement
lanterner. En effet, il s'est tlacé comme incognito dans une lanterne.</p>
<p>sa fable de ce drame Lyrique roule sur un in-</p>
<p><pb/></p>
<p>La musique, du Sr. Martini, est peu analo.</p>
<p><pb/></p>
<p>E au Drame, &amp; sembleroit n'être pas fait jur s'y adapter en beaucoup
d'endroits. Il y a bendant de jolies choses. Le moment de la ille, qui
se donne entre le 2d. &amp; le 3 e.</p>
<p>ie , &amp; dont on entendoit le bruit dans le irain , produit de l'effet.
C'est une invention reuse ; c'est l'endroit le mieux senti de la : du
Musicien, quoiqu'il ne foit pas pouffé point de perfection où il pouvoit
aller.</p>
<p>n a semblé généralement assez content du Clairval, qui jouoit le rôle
d'Henri IV. Cet ur qui n'avoit pas reparu depuis longtems , t pensé être
enlevé au public par une mae très-grave , &amp; a été revu avec un nouveau
il r.</p>
<p>IF cczzc brochure , de plus de 6p pa.</p>
<p><pb/></p>
<p>Clergé n'y est point épargné &amp; y reçoit f coup de patte , relativement
au zele qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>La Seconde est un Commentaire du Bref de sément XIV. Elle embrasse
conséquemment us un coup d'œil plus général cette deftrucfn. Elle
discute tous les griefs énoncés dans Bulle, &amp; prouve que la Société a
justement érité sa suppression totale.</p>
<p>Par la nature &amp; les carafteres de son régime.' sPar fbn ambition
excessive pour tout envahir.</p>
<p>tpar une cupidité effrénée pour amasser des ;hesses.</p>
<p>[Par les troubles qu'ont excité dans l'Eglise 1 nouveautés en matiere de
doétrine.</p>
<p>Par le renversement scandaleux de tous les ëncipes de la Morale.</p>
<p>* Par sa révolte persévérante contre toute au.</p>
<p>rité.</p>
<p>&lt; Enfin par ses intrigues , ses cabales dans ssos les Etats.</p>
<p>tIg ces points font développés ensuite aves</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup d'étendue &amp; soutenus par une multitude de citations historiques
&amp; d'anecdotes recueillies par l'auteur dans les différens Etats d'où les
Jésuites ont été expulsés. Mais son bal essentiel est d'éclairer sur une
assertion que ses membres dispersés affedtent de répandre er France :
savoir , que n'y ayant plus de Jésuite; en ce Royaume , la publication
du Bref etoii inutile. L'auteur prétend, au contraire , qu'i est
essentiel de donner sur ce Bref des Lettre: patentes , qui légalement
enrégistrées afiuren la pleine &amp; entiere exécution de la Conftitutior
Dominus, parce que l'extinction de la Socicct ne peut être secrette,
mais publique ; que le connoissance en doit être légale, pour la ren dre
obligatoire &amp; règle de conduite ; qu'elle ni peut être regle suivant nos
libertés, sans l'avoi rendue notoire, &amp; qu'elle ne peut être notoin sans
Lettres patentes. En un mot, qu'il est in dispensable d'ôter ainsi aux
membres dispersé de l'Ordre , la faculté de corrompre encore pa
l'enseignement public ou la direction secrette 20 Novembre 1774. Pour
entendre l'acroi tiche suivant, il faut savoir que le nom de bap tême de
M. de Maupeou est René, &amp; que 1 12 Novembre, jour où le Parlementa été
renii dans ses fonctions, est celui où l'on célebre 1 fête de ce Saint.</p>
<p>J¡dcqois pour ton bouquet ce grand événement ; trjn ce jour solemnel
renaît le Parlement.</p>
<p>Xoti, , l'on ne pouvoit pas mieux célébrer ta fête tot pour la
completter, il y faudroit ta tête.</p>
<p>On voit par cette petite pièce de vers qui</p>
<p><pb/></p>
<p>les esprits ne font pas encore aussi calmes que e defireroit le
Gouvernement. La suivante en t une nouvelle preuve. 4 Louis vouloit être
Titus ; Mais Maupeou vouloit le contraire, Car il comptoit pour jours
perdus , Tous ceux qu'il passoit sans mal faire , Mais le coq n'en
perdoit gueres.</p>
<p>!: Le fécond ouvrage est un Dialogue entre Vcgafc &amp; M. Clément. L'auteur
avertit que Ton but est de venger M. de Voltaire des attentats de ce
critique ; c'est le prétexte. Mais M.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont la brusque incartade est mal motivée ; il y a quelque défaut de
sens commun dans le plan &amp; la marche de ce petit poème.</p>
<p>A la fuite est une réponse aux Quejlions du tripot , au nombre de 10. Ce
font celles répandues avec l'Arrêté susdit &amp; qui y étoienfe jointes.
Même logique &amp; point de turlupinaîles, ce qui n'est que mieux, 4 8:</p>
<p><pb/></p>
<p>A la tête du pamphlet, on voit en ordre métrique une multitude de
petites têtes figunt l'assemblée du Tripot. Elles font autour un quarré
vuide. Au milieu est celle du Chantier , &amp; autour cette épigraphe :
Oiiid. nobis perefl Jinan JufPiria Maupeou !</p>
<p>28 Novembre. Il paroit qu'on n'a pas été mtent de la nouvelle expédition
de M. de erguelen pour les Terres Australes ; qu'on l'acife de mauvaise
foi, de cupidité , &amp; qu'il a é mis au Conseil de guerre , dont ses amis
aignent le résultat pour lui.</p>
<p>29 Novembre. La Lettre de M. r Archevête cf Utrecht , &amp;c. contient
d'abord une ainte de ce Prélat &amp; de ses confreres au sujet y
l'entreprise de l'Assemblée du Clergé de mnee , dont on démontre
l'irrégularité &amp; l'inIrice. On prouve que les faits historiques énonP
dans le décret font altérés ou controuvés: 1 releve les méprises
groifferes sur les Memes du Concile, les faux reproches sur les arties
de Dodtrine adoptés par le Concile. 011 et voir qu'il n'y a ni omissions
essentielles , ni tiences affectées, ni nouveautés de langage,</p>
<p><pb/></p>
<p>encKjrc moins des erreurs. On refute les vain déclamations , uniquement
fondées sur le d cret de Rome contre ledit Concile , décr manifestement
obreptice &amp; subreptice. On eppofe l'applaudissement universel que c
Actes ont reçu dans toutes les parties del'égli Catholique. On retorque
l'accusation de l t prit de parti qui regne tout entier dan3 la ce fure
de l'assemblée du Clergé de France. C finit par des réflexions sur le
prononcé, où vérité , la justice, la sincérité font si cruel] nient
offensées.</p>
<p>De tous ces discours prononcés devant d aiïemblée très-brillante &amp;
très-nombreuse , &lt; 1</p>
<p><pb/></p>
<p>i Décembre 1774. L'opéra SAzolan , que les mauvais plaisans appellent
désolant , excite une guerre vive entre les partisans de Floquet &amp; ceux
de Gluck. Ces derniers intriguent tellement , que l'orchestre fait de
son mieux pour faire tomber l'ouvrage du compositeur François, par son
éxécution gauche &amp; capable de désorienter les chanteurs &amp; même les
danseurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Décembre 1774. M. Dupré de St. Maur</p>
<p>Suivant quelques passages du livre , tirés ds.</p>
<p>r Anglois , dont on cite le texte, il y auroifc dans cette langue un
écrit de la même nature , mais dont le ïéda&amp;eur ne fçroit ras mieux 41f1</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Décembre 1774. Azolan, malgré la forte abale contraire , &amp; les
mauvaises intentions les adteurs &amp; de l'Orchestre se soutient &amp; cquiert
même des partisans. il paroît nécessaire l'en faire un plus grand détail.</p>
<p>L'épigraphe du poëme composé par le Sr.</p>
<p>Tel est le cadre heureux de ce Ballet héroïue , dont les paroles
malheureusement ne épondent pas au sujet, &amp; font médiocres, prefue
toujours &amp; souvent détestables.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Ariane. Ce Poème pittoresque en quatre Actes , est exécuté
principalement par le Sr.</p>
<p>Vestris &amp; la Dlle. Guimard. Rien de plus majestueux que le premier, rien
de plus séduisant que la féconde, &amp; le développement de cet épisode
s'exécute avec une pompe &amp; une prccifion auxquelles on ne peut rien
ajouter.</p>
<p>S Décembre 1774. Entre toutes les plaisanteries qui éclosent
journellement sur les événemens du moment, on distingue deux chanfuns ;
l'une , du grand faiseur le Sr. Collé , intitulées : Les Revenons, sur
l'air , chansons, chansons.</p>
<p>Il faut savoir, pour l'intelligence de cette facétie, que M. le
Chancelier se feryoit de cette expreiffon en parlant du Parlement exilé
, &amp; qua-,1 il vouloit enrôler quelqu'un dans sa nouvelle milice, il lui
disoit : N'ayez pas peur des Revenons.</p>
<p>9 Décembre. Les partisans du Sr. FIo-</p>
<p><pb/></p>
<p>net se cottlfent pour lui faire faire un voyage Italie, dans l'espoir
que ce jeune musicien se terfeftionnera par la Gomparaifon.</p>
<p>t 10 Décembre 1774. Extrait d'une Lettre d'Aliensdu j Décembre. Vous
voulez un. détail cironstancié du projet du Canal qui se construit in
Picardie, &amp; des avantages qu'il doit procurer Fia Province. Le voici.</p>
<p><pb/></p>
<p>réunion des principaux fleuves du royaume Se de tous les canaux qui s'y
joignent. La Somme placée entre YOiJe &amp; l' Escaut , communique avec ce
premier fleuve par l'ancien canal de Picardie, connu fous le nom de
Canal de la Fere. Sa jonttion avec YEfcaut ne pouvoit se faire que par
un canal de 14 lieues de longueur1, au moins, en prenant la Somme dans
l'endroit où elle est navigable près de Saint Quentin, &amp; en perçant ce
Canal en ligne droite , pour réunir les deux fleuves au-deflfus de Cambrai.</p>
<p>tion heureuse de cet ouvrage confirme la sagesse de ses combinaisons, &amp;
en affure le succès. Í</p>
<p><pb/></p>
<p>tages d'un commerce si général &amp; de leur débouché dans la mer.</p>
<p><pb/></p>
<p>images fQrt poétiques &amp; deux portraits de M.</p>
<p>Est-ce Anacréon, est-ce Horace, Qui chantoit ces vers pleins de grâce,
Dans son printems ?</p>
<p><pb/></p>
<p>boulevards. Elle a traversé au milieu des acclamations d'un peuple
immense. En s'en allant ille a pasle par devant l'hôtel de la Monnoie ,
sâtiment d'un autre genre &amp; qui a des beautés DIUS miles &amp; plus solides.</p>
<p>Pour cuire cette chair maudite, Il faut la grève pour marmite Et l'abbé
Terrai pour fagot.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'uniforme est pour les Dames un Domino de taffetas blanc , garni de
gaze. Les hommes doivent avoir un habit de velours bleu, une veste
blanche , brodée en bleu.</p>
<p>21 Décembre. M. le Chevalier de Chatellux, auteur la Félicité publique ,
de comédies jouées en société , &amp; l'un des coryphées du parti
Encyclopédique , briguoit fortement pour avoir la place vacante à
l'Académie Franqaife par la mort de M. Dupré de St. Maur; mais ayant su
que M. de Malesherbes se mettoit sur les rangs, il s'est désisté de ses
prétentions, &amp; tous les suffrages doivent se réunir sur ce Magistrat,
non moins recommandable par l'éloquence de ses discours que par la
fermeté de sa conduite.</p>
<p><pb/></p>
<p>[Reftent 90,000 Livres, qu'il araaffe ou place.</p>
<p>tll a grande envie que Ferney devienne confia</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour revenir aux détails intérieurs, vous feriez surpris comment le Sr.
Vaniere , qui de poftilion du Philosophe de Ferney est devenu son
Secrétaire &amp; son ami, peut suffire seul aux écritures immenses qu'il a.</p>
<p><pb/></p>
<p>bar son argent. Et 1773 il est forti de C5 Ri 4,000 montres, faisant un
commerce d'enton 400,000 Livres. Il y a 12 maîtres Horigcrs. 11 y a
entr'autres un M. Delfin, beauère du fameux l'Epine, auteur d'une
pendule irieufe qu'il a présentée au feu Roi, comme C lui , &amp; qui est
réellement l'ouvrage de {mtre.</p>
<p>: P. S. JMe Voltaire a reçu ces jours-ci de uifie un mouchoir , sur
lequel est représentée histoire des Jéfuitcs.</p>
<p>24 Décembre 1774. L'Henri IV de M. Du lofoy , joué devant le Roi la
semaine derniere, 'a pas reçu l'approbation de ce Monarque. Il ; ère
scandalisé de la façon peu digne dont l'autur fait figurer ce Prince
enplufieurs endroits,.</p>
<p>l S. M. a déclaré que si les représentations n'en.</p>
<p>toient pas aussi avancées , elleferoit arrêta ce Ira me lyrique.</p>
<p>Ces jours derniers un provincial dans le parhre , émerveillé de la
piece, demandoit quel n étoit l'auteur? Quelqu'un lui répondit: u c'est
„ Henri IV. - Oui, le héros de la piece, mais l'auteur ? — Henri IV ,
vous dis-je :1 ne put en tirer autre chose, &amp; ce bon mot reul indique
combien est nul le mérite du poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I 26 Décembre 1774. M. la Grange de Checieux, Senfeur Royal , vient de
mourir. C'étoit un nomme de Lettres très-obscur , remarquable feulement
par sa bifarrerie de mettre en vers Ecossaise de M. de Voltaire &amp; de la
faire louer aux Italiens.</p>
<p>II 27 Décembre. On a parlé de la chanron des rUevenans de M. Collé. On
parle d'une Reponje oeaucoup mieux faite pour la partie technique, où il
y a plus de causticité.</p>
<p>p 2% Décembre. On vient de faire un Vaudeville sur l'Air : Chansons,
chcinfons , &amp;c. On seroit d'abord tenté de le croire fabriqué par
quelque ifnancier enragé contre M. Turgot &amp; rlui voudroit donner une
opinion défavorable de ses projets pour l'amélioration des revenus de
["Etat &amp; le rétablissement du crédit public, en.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXV.</p>
<p>2 Janvier. M. Imbert, jeune auteur distingué îar le talent d'une poésie
riche , harmonieuse &amp; ;:orrctte, vient de s'essayer dans l'art
dramatique. On doit jouer après-demain une petite Joiece de lui,
intitulée : Monsieur Pétau ou le Roi de lafeve , comédie en un adte &amp; en
vers libres, précédée d'un Prologue.</p>
<p>? 5 Janvier. Me. Joly, Avocat , auteur de la traduétion des Ouvrages de
JJJaTc-Aurele, vient le mourir.</p>
<p>7 Janvier. Voici la chanson dont on a parlé, qu'on croit avoir été faite
au souper de quelque financier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Air : Chanson, chatifbn.</p>
<p>Le digne Ministre de France, Doué d'esprit, d'intelligence Et de
raifoll; En réformant notre Finance, Répandra partout l'abondance.</p>
<p>Chanson, chanson.</p>
<p>Il est affuré de son thème, Et nous vivrons par son fyftême* Chanson,
chanson.</p>
<p>Tout va prendre nouvelle forme; On ne parle que de réforme De mœurs, de
ton : Ce n'est plus le siecle des Belles j On va déserter les ruelles.</p>
<p>Chanson, chanson.</p>
<p>Du luxe on va faire défense, Et l'on va borner la dépense, Nous promet-on.</p>
<p>Partout où rcgnoit la licence Nous verrons regner l'abondance.</p>
<p>Chanson, chanson.</p>
<p>Quand du Sénat de mince allure , On apprit la déconfiture ; Chacun dit
bon !</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Revenans vont, sans épice;" Noblement rendre la jufiice.</p>
<p>Chanson, chanson.</p>
<p>Vous, qui languissez sans paroître, Et qui cherchez auprès du maître Un
bon patron, Nommez feulement qui vous êtes Et l'on va vous payer vos
dettes.</p>
<p>Chanson, chanson.</p>
<p>8 Janvier 177La Secte des EconomifleJ; uvant les circonstances
favorables pour sa topagation fous un Ministre qui fait gloire d'en ire
membre , vient de recommencer son Jourhl, fous le titre de Nouvelles
Ephérémides tzonomiques , ou Bibliothèque raisonnée de Mifioire , de la
Morale &amp; de la Politique. On utnonce que M. l'abbé Beaudeau en fera le
réacteur , &amp; que M. de Saint Leu , Colonel au irvice du Roi &amp; de la
République de Pologne, t charge de traduire ou analyser les Ecrits en
rrngue étrangère.</p>
<p>On donne pour Essai un petit volume extraornaire gratuitement. Il ne
contient rien de en neuf, de bien piquant. Il revient même iir des
choies rebattues , telles que les Maxim ies générales du Gouvernement
économique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il Janvier. L'avanture du Bal de J/er-</p>
<p><pb/></p>
<p>f-ailles, arrivée lundi 2 Janvier, fait toujours beaucoup de bruit, sans
qu'on puisse la tirer au clair. On affure que M. d'Houbtot, officier aux
Gardes,, le fils de la célèbre Madame d'Roub..</p>
<p>tot, la Minerve de M. de St. Lambert, &amp; tenant bureau de bel esprit, est
l'auteur de l'in-.</p>
<p>discrétion, &amp; est rayé de la lifte des Seigneurs; admis aux Bals de S.
M. f 14 Janvier 1775. Hier la Reine est venue à.</p>
<p>l'Opera, comme on l'avoit annoncé. S. M. n'y étoit que dans une espece
d'incognito, puif-.</p>
<p>qu'il n'y a point eu tout l'appareil qu'auroit: exigé sa présence en
grande loge. Elle s'est: rnife dans la loge des bâtimens, en face du!</p>
<p><pb/></p>
<p>action. A la Scene 3 e. du fecond Adle, il y ijun chœur où le Sr. Le
Gros, faisant le rôle Achille , dit: chantez, ccicbrcz votre Reine, x.
Par une présence d'efpric qui lui fait hon!ur, il a envisagé S. M. en ce
moment, &amp; a jt : chantons, célébrons notre Reine, &amp;c.</p>
<p>t sortie, l'allégresse du peuple n'a pas moins Haté, &amp; la foule a suivi
la Princesse autant 'n'elle a pu avec les acclamations ordinaires de
s:ve la Reine, &amp;c..</p>
<p><pb/></p>
<p>Dialogue entre le Roi &amp; M. de Maurepas, LE ROI.</p>
<p>Mon Contrôleur Turgot,dites-moi, qwel homme est-ce: LE COMTE DE MAUREPAS,.</p>
<p>Sire, il a l'esprit juste &amp; le cœur citoyen ; Il rcfpede les loix, les
moeurs.</p>
<p>LE ROI.</p>
<p>C'est fort bien y Mais jamais il n'entend la Meflfe !</p>
<p>LE COMTE DE MAUREPAS.</p>
<p>Sire, je n'en fais rien. On tient tant de difeours f L'Abbé Terrai,
dit-on, Tentendoit tous les jours 17 Janvier I77. Extrait d'une Lettre d!</p>
<p><pb/></p>
<p>[Il a donné aussi beaucoup d'articles pour l'Encyclopédie , entr'autres
cel ui d'Etendue, &amp;c.</p>
<p>Ferney , dont vous me demandez des nouwelles, est un très-beau château ,
très-solidement dbâti. Il a des jardins &amp; des terrasses magnifiques. Il
n'y a pas de jour où M. de Voltaire me mette des enfans en nourrice.
C'est son terBue, pour dire qu'il plante des arbres : il y epréfide
lui-même. Il a une quantité prodigieuse fxle tableaux, deftatues, de
choses rares, qui doivent valoir un argent immense.</p>
<p>17 Janvier. M. le Prince de Tingri, Capitaine fjdes Gardes, Seigneur
austere, ami du feu Roi, javoit été indigné, lors de la représentation
du Gâteau des Rois , des allusions injurieuses &amp; jtfenfibles que
l'auteur s'étoit permises contre la mémoire de Louis XV, pour mieux
faire con-</p>
<p><pb/></p>
<p>trader les louanges prodiguées au nouveau Ko", Il en a instruit
Mesdames, &amp; ces Princesses s'étant plaintes air Roi , S. M. a ordonné
qus fauteur des couplets , l'aétriee qui les avoil chantés, &amp; le censeur
de la police fussent pumis. En conséquence le Sr. Imbert est au Fort.</p>
<p>PEvêque pour trois mois; Mlle. Luzzi, comme la moins coupable , n'y a
été que quelques îieures, pour la forme ; le Censeur [M. Crb billon
s'etant justifié, &amp; ayant fait voir que fauteur n'avoit tenu compte de
ses radiations, n'a été suspendu que pour huit jours, au liea de trois
mois que portoit l'ordre de S. M.</p>
<p>i8 Janvier 177. Lettre de M. Terrai, E.</p>
<p><pb/></p>
<p>) droits, n'est pas soutenable, lorsqu'il s'agit de avouer à
l'exécration publique l'auteur de tant ) d'horreurs &amp; de calamités.</p>
<p>)Ces deux Lettres font, dit-on , un chef - d'œuvre d'adrefife pour
sépier, s'observer , ne pas tfe compromettre. La conduite connue du
poète "odans les circonstances où l'Orateur Magiitrat sfeft couvert de
gloire, étoit trop opposée pour pque son sufFrage foit bien sincere.</p>
<p>21 Janvier. Le Sr. Taconet, auteur de 11"lus de 60 pieces , tant jouées
aux Foires St.</p>
<p>Xïermain &amp; St. Laurent , qu'aux Boulevards, aen Province, non
représentées , imprimées ou ftnanufcrites, vrent de mourir au milieu de
sa xarriere, n'ayant pas 45 ans. Il avoit en outre aie talent de jouer ,
&amp; étoit l'ame du théâtre de /INicolet. Tous les Boulevards font en deuil
de ila perte de ce farceur inépÜirabJe.</p>
<p><pb/></p>
<p>ché son zele, comme déplacé, commeauftere.</p>
<p>puifqu'il avoit fait lui-même aéte d'Avocat , pendant ce qu'il appelle
lefommeil des Loix.</p>
<p><pb/></p>
<p>I 28 Janvier. Toute la cour a été en l'air oour le bal de la Reine,
lundi dernier. S. M.</p>
<p>lyant désiré qu'on y vint en habit du cofthume suivi dans la Partie de
Chasse de Henri IV , jes Seigneurs se font empressés de s'y mettre;
vMonJteur, M. le Comte d'Artois, M. le Duc Be Chartres , ils se font
trouvés 37 en pareils nabillemens. Les femmes étoient en pareil nombre ,
habillées ainsi que Marie de Médicis.</p>
<p>4 28 Janvier. Mole tombé subitement ma..</p>
<p><pb/></p>
<p>ïade , a empêché qu'Albert premier ne fût joué aujourd'hui.</p>
<p>28 Janvier 1779. Tout le Conseil a été pour la cassation du jugement
rendu en faveur du Comte de la Blache contre le Sr. de Beaumar.</p>
<p>chais, fauf M. Bastard , dont ce plaisant dit qu'il e/i accoutumé à
sister les pieces avant que la toile fait levée, pour exprimer la
prévention &amp; la partialité de ce Magistrat. Du reste, le Conseil a
supprimé les expressions injurieuses des Mémoires réciproques des
parties ; &amp; quant au dernier Mémoire de Beaumarchais 1 le Roi s'en est
réservé le jugement. On le represente comme, un libelle , parce qu'il
n'eH: muni de la signature d'aucun Avocat aux Con.</p>
<p>30 Janvier. M. Tmbert est forti de sa prison , &amp; M. de -Crébillon est
relevé de sa fuf.</p>
<p>pension dans les fonétions de Censeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>- i Février r77ç. Les Comédiens François ont la permission de
représenter le Barbier de Se'ville du -Sr. de Beaumarchais. Ils en ont
commencé les répétitions. Cette comédie fera jouée vraiferiblablement
dans le carnaval. L'auteur [l'a étendue de quatre actes en cinq.</p>
<p>- 2 Février. Le Sr. Jacques Droz, jeune homme de 22 ans , du comté de
Neufchâtel )en Suiffe, attire les curieux depuis quelques (jours par
plufieur-s ligures automates, dont une principalement fait le désespoir
de nos artistes..</p>
<p>k 3 Février. La Fausse JJlagie, jouée merocredi par les Italiens,
n'offre rien de mervéilleux, quant au .po,ëme. L'intrigue roule sur,un</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Février 177s. Les difcu fiions entre les Cuba!</p>
<p>ORDONNANCE DE LA BAZOCHE. j</p>
<p>Air : Monjicur le Prévôt des Marchands.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Royaume de la Bazoche, De faire en nos mains le ferment De vivre
Clercs comme de roche, Et fideles au Parlement-.</p>
<p>A tous Clercs il est défendu D'entrer chez les Avocats du : Parce
qu'étant d'expérience, Q!Je tel Maître, tel Compagnon, Ils apprendroient
fous cette engeance A devenir maîtres fripons.</p>
<p>Déclarons ne faire aucun cas De ces trois Classes d'Avocats, Que Quatre
mendians on nomme, Les Vingt-huit &amp; les Promoteurs, L'Avocat devant être
un homme , Bon, pur, fidele '&amp; plein d'honneui.</p>
<p>4 Février 1775. Haute - Messe , célébrée par l'Abbé Perche! , Conseiller
-Clerc du ci-devant ifoi-disant Conseiller Supérieur de Rouen. Tel l'est
le titre d'un Pamphlet, qu'on s'imagine ailé.</p>
<p>ranent devoir être une folie méchante &amp; non anoins platte.</p>
<p>h, Février. Il paroît une nouvelle Brochure nivee de Normandie sur les
circonstances</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette otaifon funebre, qui sembleroit sur l'énoncé du titre être une
facétie , est au contraire un ouvrage très-grave. Il est en forme de
discours. L'Auteur a pris pour texte ces paroles de Y In exitu : Os
habent &amp; non loquentur.,.</p>
<p>Trop d'adulation envers les Parlemens, que l'auteur assimile
mal-à-propos au Sénat de l'ancienne Rome, gâte cet ouvrage , bien écrit
d'aill'eurs ,&amp; où l'on rencontre une forte d'éloquence , mais dont le
sujet n'étoit jamais sur.</p>
<p>ceptible d'être traité que comme une plaisanterie.</p>
<p>Février 177 ç. Le Mémoire pour Me. Gerbier; ancien Avocat au Parlement,
précédé de cette Epigraphe : Quod gemn hoc hominum ?</p>
<p>est fort recherché &amp; fait un bruit du diable. il</p>
<p><pb/></p>
<p>r en a suspendu le débit , &amp; il cherche même a en retirer la petite
quantité d'exemplaires qu'il en a distribuée. On ne fait encore au juste
sur quoi porte cette prudence tardive , car il en restera necessairement
dans le public. On verra , par la comparaison , quels endroits auront
déplù.</p>
<p>7 Février 1 77 Il paroît que Me. Gerbier, en retirant le plus -qu'il a
pu des exemplaires de sa première Edition, a voulu supprimer quantité de
partages trop forts contre son adverfuire.</p>
<p><pb/></p>
<p>tification, &amp; des sept griefs en choisit quatr: pour les développer &amp;
répondre au défi que lu porte son ennemi. Ces quatre font, l'affaire di
Marquis de Brunoy, dont Me. Linguet parle parce qu'elle est publique;
celle des freres Michelin , parce qu'il y a joué un rôle ; celle di
Comte de Guincs, parce que Me. Gerbier l'j compromet: enfin ses
persécutions envers lui , parce qu'elles lui font perfonelles. Il faut con.</p>
<p>venir qu'on ne peut lire les Faétums réciproque; de ces deux adversaires
sàns les mépriser souverainement, tant ils ont bien l'art de s'inculpei
réciproquement, &amp; manquent de celui de con.</p>
<p>6 Février 1775. La nouvelle diatribe de Me, Linguet a pour titre :
Supplément aux Réflexions pour Me. Linguet, Avocat de la Comteffi dt
Bethune. C'est un écrit forcené, où cet Avo.</p>
<p>cat oubliant absolument toute pudeur , se dé.</p>
<p>chaîne avec,une fureur sans égale, non-seulement contre ses ennemis
particuliers ou les représentans de l'Ordre qui ont jugé sa radiation
mais encore contre l'Ordre entier , dont il re.</p>
<p>cure d'avance le jugement, s'il ne lui est favora.</p>
<p>ble. Dans le compte qu'il rend de divers Co.</p>
<p>mités où il a été d'abord jugé, il rapporteurs Lettre de lui au
Bâtonnier &amp; une réponse Ue ce dernier, par laquelle Me. Larnbon lui
expose se griefs. Il cite ensuite ceux qui lui ont été oppo.</p>
<p>fés dans l'assemblée du 26 Janvier, &amp; motifs de sa radiation, qu'il
trouve absolument différens &amp; diftinûs des premiers. Il y joint un diL:</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Février. Albert Premier a été joué avant-hier; toute la seéte des
Economistes s'y ètoit rendue pour soutenir la piece, dont el!e compte
l'auteur parmi ses partisans. Ce Drame a paru très-médiocre, sans
invention, sans réf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le quatrième Adte est un tableau mesquin &amp; croqué de l'audience de S. M.
Impériale. La jeune personne &amp; la mere s'y trouvait-: l'Ent</p>
<p><pb/></p>
<p>ipereur se découvre pour être l'Etranger qui les sa secourus ; &amp; le
Seigneur, leur soutien prétendu , est démasqué comme un vil scélérat,
fil est chassé de la Cour. Cette famille est comblée des bienfaits du
Monarque, qui approuve île mariage de la jeune personne avec son amant.</p>
<p>Telle est l'esquille d'Albert PreinÍer, allez mal accueilli hier ; mais
l'Auteur , accoutumé aux premiers dégoûts du public, n'en est point ffrave.</p>
<p>5 » Monsieur : Poursuivi par l'envie , attaqué par la calomnie, vous
avez laisé vos ennemis par votre constance ; vous les avez vaincus par
votre vertu. Le feu Roi qui , même en cédant ux efforts de la cabale ,
admiroit vos talens , refpecloit vos vertus , regrcttoit vos fer vices , i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fevoient tout faire paffer. Il s'est trompé , car tour faire aller cette
nouveauté, les Comédiens font déja obligés de la placer en fecond &amp; se
la faire précéder de quelque Tragédie où auSe grande piece.</p>
<p>i 8 Février 1779. Théorie du paradoxe. Tel st le titre d'un ouvrage fort
couru , de M.</p>
<p>Mbbé Morellet. Ce Docteur Economiste a rincipalement en vue de tourner
en ridicule nns ce pamphlet Me. Linguet, un des grands dversaires de la
Secte, &amp; l'on ne peut s'em"cher de convenir qu'il y réussit completteI</p>
<p><pb/></p>
<p>20. Discours hiltorique &amp; critique sur la tragédie de Dom Pedre,</p>
<p><pb/></p>
<p>5°. Dom Pedre , tragédie en cinq Actes.</p>
<p>loue même d'avance les Candidats qu'il prétât devoir siéger incessamment
dans le fauuuil , tels que M. le Chevalier de Châtellux, le Marquis de
Condorcet , M. de la Har, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>'q la scene. On fent tout ce qu'a d'amer ce per.</p>
<p>fiflage pour un poëte dont la piece a été si cruel, lement fiffiée. Le
surplus est un bavardage hif.</p>
<p>torique , un mélange de philosophie &amp; de déclamation, dont l'assortiment
disparate déplaît &amp; fatigue..</p>
<p>faitement la main octogénaire qui a composé cel ouvrage..</p>
<p>12 Février 1775. L'ouverture de la foire Sti Germain a donné l'idée
surannée d'une méchant ceté sur les Laïs du siecle , qu'on paiTe en
revin comme animaux Ifues. On fent combien cet:</p>
<p><pb/></p>
<p>Ilaifanterie pourroit être vive &amp; piquante entre es mains d'un homme
d'esprit qui auroit du fel- c de la gaieté.</p>
<p>e Duc de Penthiévre est trop circonspect pour aiffer librement débiter
fous ses yeux une fayre aussi forte du regne précédent.</p>
<p>t 16 Février. M. de Châteaubrun vient de nourir. On peut apprécier son
âge par sa pre.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Février 177s. Supplément ail Rapport fait le 13 Septembre 1769 , dans
rajfcmblce du Clergé , par M. de Brienne , Archevêque de Toulouse ,
contre M. de Beautcville, Bue que.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiaux qu'enlève la maladie épizootique ré..</p>
<p>îdue sur eux.</p>
<p>zi Février 177fi. Me. Linguet ne pouvant en.</p>
<p>Dans la premiere partie il rend compte des éliminaires du Jugement rendu
contre lui le : Février 1774.</p>
<p>La féconde est divisée en deux paragraphes.</p>
<p>c. Irrégularité du jugement du II Février 774.</p>
<p><pb/></p>
<p>2". Injustice de ce jugement.</p>
<p>Il discute dans la troisieme, la Délibération prise contre lui le 22
Décembre 1774, par une âssemblée de 22 Avocats.</p>
<p>&amp; avec beaucoup d'impudence , les faits qu'i; produit pour sa
justification.</p>
<p>22 Fcvrier 1775. Le Couronnement d'un Roi, Essai allégorique en unatie &amp;
en prose ,jitiv' d'un Vaudeville. par lUI Avocat all Parlementde
Bretagne , [M. GoyerJ avec cette Epigra, i phe : Redeunt Saturnia
Regain. Et au bas Au Temple de Mémoire.</p>
<p>Tel est le titre de l'ouvrage deja annoncé, mais qui mérite un plus long
détail, &amp; par son importance , &amp; par la sensation qu'il a faite &amp; par la
rareté dont il est.</p>
<p>L'AvertiiTement est en deux vers que void; Ai-je tort de céder au zele
qui m'entraîne?</p>
<p>Henri IV &amp; Titus ont paru sur la feene !</p>
<p>C'est le samedi 28 Janvier 177 , que et,' Drame Lyrique a été représenté
sur le théâtre dt, Rennes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Adeurs font le Roi, la Reine , Henri h vmd, Princes du Sang,
AliniJlres , Magifits connus, Suite de la Reine, Perfonages négoriques &amp;
pantomimes, le Peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Flatterie , fecond Acteur , se présente; fous la forme d'un perfonage
qui, dans l'attitude.</p>
<p>la plus humble, montre au Prince la place qu'on: lui destine dans l'Olympe.</p>
<p>Le Fantôme sans nom , troisieme perfonage.</p>
<p>La Fausse Gloire , quatrième perfonage fous la forme de la Viétoirc,
tient dans unir main une couronne de laurier , montre dïi</p>
<p><pb/></p>
<p>La scene finit par un coup de tonnerre. Les i:rônes se brifent &amp; les
perfonages difparoif.</p>
<p>fent.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette décoration succede l'entrée du Tew pie de Mémoire. A la porte se
voit le Tenu armé de sa faulx ; on l'en suppose le portier.</p>
<p>Henri lui prédit qu'il surpassera son ayeul il découvre dans le jeune
Monaxoue un cœu: auili bon que le fien , &amp; moins Toible ; ce qui amené
un éloge de la Reine. Henri termine c&lt;, dialogue par présenter au Roi la
couronne qui étoit sur la table. Il l'accepte, en lui deman.</p>
<p>Scene derniere. Le Roi, la Reine, Princesi du Sang , Suite de la Reine,
Ministres &amp; Magistrats connus. Le Peuple.</p>
<p>Le Roi se félicite d'avoir pour Ministres deSs</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'autre , accablé fous les ans &amp; les infirités , S. M. donne une
palme, qu'un homme a peuple lui présente, comme un monument Î son triomphe.</p>
<p>Le peuple crie, Vive le Roi ! le Roi crie , live mon peuple !</p>
<p>Vaudeville qui termine, sur l'air de celui qui finit le Déserteur.</p>
<p>Le premier Magiflrat, au Peuple.</p>
<p>Un Huissier, en robe.</p>
<p>Louis, par sa bienfaisance , Nous offre un fécond Henri,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dans son Conseil, la France Retrouve plus d'un Sulli.</p>
<p>Sous lui regne la justice ; Le Sénat nous est rendu.</p>
<p>Le Peuple.</p>
<p>Oublions, &amp;c.</p>
<p>Un Berger.</p>
<p>De notre Roi, ma Bergere* Sais-tu ce qu'on dit ici_?</p>
<p>La Bergere.</p>
<p>Dans lui nous avons un pere » J'ai pensé dire, un ami !</p>
<p>Ensemble.</p>
<p>Nous reverrons au village 't Les jeux , les ris, les amours,</p>
<p>Life Colin</p>
<p>c'est après l'orage</p>
<p>Qu'on fent le prix des beaux jours.</p>
<p>Le Peuple.</p>
<p>Oublions, &amp;c.</p>
<p>Un Breton.</p>
<p>Chalotais , par sa présence,, Va finir tous nos malheurs : Il paroît, &amp;
l'innocence</p>
<p><pb/></p>
<p>N'a plus de persécuteur: Pour les amis de la gloire Est-il un instant
plus doux ?</p>
<p>Quel heureux jour! sa viaoire Est un triomphe pour tous.</p>
<p>Le fécond Magifirat.</p>
<p>Le Peuple.</p>
<p>Oublions, &amp;c.</p>
<p>Un autre Breton.</p>
<p>Que Penthievre &amp; la Princesse Jouïssent de leurs succès: Citoyens, notre
allégresse Est le fruit de leurs bienfaits.</p>
<p>Mais, trop heureux que nous sommes; Nous comblons allffi leurs vœuxi
Amis, le bonheur des hommes, Doit faire celui des Dieux</p>
<p>Le Peuple.</p>
<p><pb/></p>
<p>imaginées pour produire de la gaieté &amp; qui n'y jettent que de l'ennui.
Le comique de situation est ainsi totalement manqué , &amp; celui du
dialogue n'est qu'un remplissage de trivialités , de turlupinades , de
calembourgs , de jeux de mots bas &amp; même obscenes : en un mot, c'est
..¡me parade fatigante, une farce insipide, indigne du théâtre François.
Le premier acte seul, gJTez bien disposé , a reçu de vrais
applaudiffeincu &amp; les méritoit. Dans tous les autres J</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Février. Le Sr. de Beaumarchais ne se ent pas pour battu. Il a fait
afficher son Bar1er de eeville, pour demain 26 , en quatre stes
feulement. Il prétend que c'est parcomlaifance pour les Comédiens,
enchantés de tte comédie &amp; la trouvant trop courte, qu'il a allongée.</p>
<p>Ce qui fait aujourd'hui Fanecdote des cotr[es, &amp; couvre de ridicule le
Marquis fufdit* ; 7 Févliçr 1775. Des caisses d'orangers jettéss</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Février 1775 M. le Chevalier de Berainville amateur des arts, &amp;
distingué par ses fentimen patriotiques , a imaginé &amp; exécuté lui - mém
Je dessin d'un médaillon allégorique, pour céli brer le retour du
Parlement , dont on a dé: fait l'annonce. La ville de Paris y est
défignt fous l'emblème d'un vaisseau, faisant lesarmt de cette capitale.
Après avoir été longten battu de la tempête , il arrive au port de
Felicite. On voit sur le rivage une multituc de peuple qui , par des
danses , témoigne joie.. Le ciel est éclairé par un soleil de justice
qui semble fixer son cours sur ces lieux dai les douze signes du
zodiaque qui l'y entourer .figurant les douze Parlemens de-France. En
hal est le Roi, avec les attributs de Jupiter : a .gauche est la
Sagesse, représentée par une EaM</p>
<p><pb/></p>
<p>Le retour du Parlementa</p>
<p>Lutece, sur les flots d'une mer orageuf,.</p>
<p>Aborde aint1 au port de la Félicité : Par des jeux innocens, une troupe
joyeufeAnnonce de ces lieux la pure volupté; Le Soleil de justice, en sa
nouvelle Aurorer Fixe sur ce climat ses douze stations Et découvre
uFrançois, près du Dieu qu'il adorer La sagesse &amp; la loi guidant ses
aéHons.</p>
<p>1 Mars 177Ç. Le Barbier de Seville, au moyen de la ressource usitée des
auteurs, a été aux nues les dimanche &amp; mardi-gras. Les Battoirs , comme
les appelle le Sr. Caron luimême dans sa piece, Font parfaitement
bienservi. Il y désigne fous cette qualification burlesque, cette
valetaille desfpeétacles, quigagne ainsi ses billets de parterre par des
applaudissemens mendiés, &amp; des battemens de mains perpétuels. Il a
réduit sa pièce en 4. ades, ce qui la rend' moins longue, moins
ennuyeuse, &amp; ce qui a fait dire qu'il se mettoit en quatre pour plaire
au' public. On a dit encore mieux qu'il auroit plutôt dû mettre ses
quatre Aétes en pièces j jeu de mots qui, en indiquant lé refgeéfc</p>
<p><pb/></p>
<p>tn'il auroit dû avoir pour la décision du publie , aéligne le principal
défaut de son ouvrage , où il n'y a ni fuite ni cohérence entre les
diffétens attes.</p>
<p>Le tems, appuyé sur une urne, en fait couler un fleuve d'or. Au milieu
flotte la France , représentée par un globe fleur-de-lifé, sur lequel
l'Aurore répand des roses.</p>
<p><pb/></p>
<p>II y a trop d'esprit , trop d'emphase &amp; trop l'adulation dans ces
monumens, dont les preSiieres qualités doivent être la vérité &amp; la
fimIjcité. L'auteur a joint aux médaillons deux ieces de vers trop
longues, trop fades, &amp; fousnt trop peu poétiques.</p>
<p>3 Mars. On fait combien Madame Clotilde l' ont le mariage est déclaré
avec le Prince 5 Piémont , est épaisse &amp; volumineuse : on dit encore
combien elle a d'excellentes qualizs , &amp; même d'esprit , cachés fous
cette enteloppe grossiére ; c'est ce qui a donné lieu an ;uatraiA
suivant, où cette Pjancefîe est ençoie-</p>
<p><pb/></p>
<p>ttéfignée fous le titre de Madame , qu'elle portoit avant la mort du Roi.</p>
<p>Le bon Savoyard , qui réclame Le prix de son double présent, En échange
reçoit Madame ; C'est le payer bien grattement.</p>
<p>décrit les symptômes extraordinaires dans un Mémoire qu'il a adressé à
M. de Buffon. Ce.</p>
<p>manuscrit, remarquable par les détails &amp; par une imagination
prodigieuse, est regardé comms: très-authentique pour le récit. Mille
temoim: peuvent déposer de ces faits récens arrivés fous: leurs yeux , &amp;
l'Académicien compte faire ufag, de cet écrit singulier, pour prouver
l'absurdits du vœu de la chasteté &amp;. fès dangers.</p>
<p>6 Mars. Extrait d'une Lettre de Ferncy u 25. févri"er., Ne soyez pas
sûrpris</p>
<p><pb/></p>
<p>Savez-vous comment il en a été récompensé ?</p>
<p>: Peut-être iç jours après le jugement, cet accufé lui a écrit un petit
bout de lettre, où il [ lui demandoit excuse de ne lui avoir pas plur
tôt annoncé le gain de son procès , en rejeti tant cet oubli sur la
multitude de ses affaires, 1 &amp; en remerciant très-légérement M. de
Voltaire 1 de la part qu'il y avoit prise. La sensibilité du [Philofophe
a été fortement émue d'une pareille froideur.</p>
<p>7 Mars. M. le Contrôleur général a chargé, , par ordre du Roi, M. M.
d'Alembert , il'abbé Bossut &amp; le Marquis de Condorcet, tous jtrois
membres de l'Académie des Sciences , bde s'occuper de recherches
théoriques &amp; expérimentales , relatives aux canaux de navigation</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'avantage du commerce ;&amp; ces Meiïieurs prétendent, en se chargeant
de ce travail, avoir mis pour condition qu'ils ne recevroient point
d'appointémens ; ce qui ne s'accorde pas avec les 6,000 livres qu'on
leur attribuoit dans le public.</p>
<p>- 9 Mars. Mémoire adressé au Roi par les Protejians de Guyenne. le 3 du
mois dernier, pour Jupplier S. M. de leur accorder la liberté de
conscience. Tel est le titre d'un imprimé , où ces sujets infortunés
employent tous les moyens que l'humanité leur suggere pour tou.</p>
<p><pb/></p>
<p>):our avoient fourni des coursiers, sur lesquels ils T.voient assîs des
paris considérables. Ils étoient montés par des palfreniers accoutumés à
ces cortes d'exercices. Outre la famille Royale, on Domptoit du nombre
des Princes du Sang, M.</p>
<p>2 Duc de Chartres &amp; M. le Duc de Bourbon.</p>
<p>Ëy avoit une estrade élevée pour placer S. M..</p>
<p>t sa cour. Le cheval de M. le Duc de Lauzim t eu l'avantage,</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Mars 1775. Malgré tous les foins pris dam le Béarn , dans la Baffe
Navarre &amp; autres Pro.</p>
<p>vinces adjacentes , pour arrêter la contagion de la maladie des bêtes à
cornes, les plus habiles gens de l'école vétérinaire y ont échoué Elle
n'a fini que par la dévastation générale de: befiiaux. On y est dans le
plus grand embarra: pour travailler la terre &amp; faire le labourage.</p>
<p>13 Mars. On doit donner , pour la capitaticr desaéteurs, l'Opéra &amp;
Orphée &amp; d'Euridice, di Chevalier Gluck. i; Mars. On reçoit d'Allemagne
de petite: feuilles imprimées , ayant pour titre, : Corrd pondance
littéraire Jecrette. Elles font par Nu.</p>
<p>ses anecdotes peu fúres &amp; son style peu noble, traînant &amp; diffus. On
juge que c'est une invention de cette année, qui pourra se perfeétionnel</p>
<p><pb/></p>
<p>intre les mains d'un Correspondant de goût fit épandu.</p>
<p>14 Mars 1775. M. GreiTet vient d'obtenir des lettres de Noblesse. En
voici le préambule.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Mars 1775 Les Comédiens François se propofoient de faire
l'anniversaire de Moliere, en donnant le 17 du mois dernier une
représensation de la Centenaire : mais des considéra.</p>
<p>tions particulières qui influent beaucoup sur les délibérations du
tripot &amp; en arrêtent les meilleurs effets, ont empêché que la cérémonie
n'ait eu lieu.</p>
<p>16 JIais. L'Ade dont le Sr. Le Gros a refait la musique avec le Sr.
Deformeri , est absolument réprouvé du public. Il faut se rappeler qu'il
est intitulé : Hylas 0? Eglé, qu'il est tiré d'un Ballet de M. Le Franc
de Pompi.</p>
<p>gnan, intitulé : Le triomphe de L'harmonie. Cette musique est maigre ,
froide &amp; sans caradere.</p>
<p>18 Mars. Le Sr. le Kain, quitte de sa Cauchoise , c'est-à.dire de la
maladie honteuse ont l'ayoit fait s'absenter de la scene, a reparu , il y</p>
<p><pb/></p>
<p>jurtivement , une brochure dont le titre eftpij uant. Il porte ,
Remarques hifloriques &amp; Anecdotes sur le Château de la Baflille. On y a
oint un plan. On présume qu'elle a été comj osee par quelqu'un des
malheureux prisonniers; ) étenus sur la fin du regne de Louis XV,
rela:vement aux troubles excités dans l'état par la évolution derniere.</p>
<p>20 Mars. Les comédiens Italiens donnent aujourd'hui la premiere
représentation d'une iiece nouvelle, intitulée : les Femmes vengées, m
prose &amp; en un aéte, mêlée d'ariette. Les raroles font du grand faiseur
Sédaine, la muûuue du Sr. Philidor.</p>
<p>21 Afars. Le Colisée , ce monument mon. v mieux de la folie parisienne ,
est l'objet, demis sa naissance, de diverses contestations entre 2 s
propriétaires &amp; les créanciers , &amp; même enJe les créanciers seuls qui ne
font pas d'accord.</p>
<p>ceux-ci font au nombre de 260. Une partie oudroit qu'on détruisit cet
Edifice : l'autre oudroit le conserver. La premiere fou tient que
produit fera toujours au-dessous de la dépen: la féconde affure qu'il y
a eu du bénéfice, sême en 1771 &amp; 1772, tems auquel les cabales vouloient
faire manquer tout ; qu'en 1775, malgré le trouble &amp; les dissentions
fomentés ans la Compagnie , ce bénéfice a été de plus s 33,000 Livres ,
par les foins du Direéteur ; qu'en 1774, malgré les deux mois perdus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pedit, le meilleur ouvrage de l'Académicien.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui a réuni le plus grand nombre cfe voix, qu'elle m'a chargé de vous
communiquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>leims" on y a mis un quatrain, attribué a M.</p>
<p><pb/></p>
<p>25 Mars. La plaisanterie qui court ] cercles , fous le titre cTAnimaux
rares de foire, porte principalement sur les Dlles. A nous , de Raucoux,
Mi mi, Dubois, du Th Beau oisins, d'Ervieux , &amp;c. la méchance de la
premiere, l'impudicité de la fécondé, bétise de la quatrième font allez
bien carad risées. Du reste , on y trouve des filles peu co: nues &amp; qui
ne méritent pas d'être tirées de foule.</p>
<p><pb/></p>
<p>2^ Jlfars 1 7i). Il paroit depuis plusieurs fenaines trois volumes de
près de 400 pages cha:W1 , ayant pour titre : Journal historique. de.</p>
<p>ijhature dans toutes ses fondions , &amp; rendu 1 l'Etat ses Magistrats ,
objet des vœux de la dation.</p>
<p>26 Mars. Tout confidéré., la pièce des Femmes vangées est la plus jolie
qui ait été lonnée au Théâtre Italien depuis longtems..</p>
<p><pb/></p>
<p>A quelquès endroits près , concernant le Duc d'Aiguillon, &amp; qui par - là
caraéhrifent fpé* i</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Mars. On ne fait pourquoi la brochure s deux Regnes est toujours rare
&amp; chere , lest un poème en six Chants: dont on dit les -rs médiocres. Le
fond roule sur les événeInens des regnes de Louis XV &amp; de Louis XVI.</p>
<p>Se qui pouvoit fournir matière au génie d'un oëte &amp; exciter sa verve. i
27 Mars. M. le Comte de Buffon est toupurs désolé d'une petite
humiliation que lui a onnée involontairement - sans doute, l'Archiuc,
pendant son séjour ici. Ce Prince étant îlié au jardin du Roi, pour en
voir les curiohés; avoit été requ par cet Académicien, qui "ln sa
qualité d'Intendant du jardin &amp; du cabinet, en devoit faire les
honneurs. Celui-ci ivoit profité de la circonstance pour lui préfenser
une Edition de ses Oeuvres. L'Archiduc, I-près l'avoir parcouru un
instant, la lui a re- rnife , en lui disant : je ne veux pas vous en
priver.</p>
<p>ï4 27 Mars. On va consigner ici l'Epitre du</p>
<p><pb/></p>
<p>Conseiller au Parlement de Rouen , telle qu'elle est nianufcrite. i</p>
<p>Sage Miromcnil, que le pouvoir faprêmc, j Voulut combler d'honneur pour
l'honorer lui-même, Ah ! que ton fort est doux, puifqu'il est mérité !</p>
<p>Dans son ambition, en vain nourri de brigues, 1 Un lâche s'aggrandit par
des viles intrigues; ; Cette secrette voix qui tonne au fond du cœur, «j
L'accable fous sa honte &amp; flétrit sa grandeur. j Ton bonheur est plus
pur: dans ta noble carriere Ton œil peut sans effroi retourner en
arriéré : i Au sentier de l'honneur tous tes pas imprimés * Nous
rappellent par-tout des abus réprimés, J L'orphelin défendu , la veuve
protégée, î Et du vice puissant l'innocence vengée. j Reçois donc de ma
main cet encens qui t'est dû : | Quel autre a plus de droit d'admirer ta
vertu ?</p>
<p>Jadis , le compagnon, le témoin de ton zele, * Je te voyois de près,
lorsque ta main fidele | Soutenoit la balance &amp; le glaive des Loix i Ou
lorsque déployant ta séduisante voix, j Maître en l'art de parler, par
ta flatteuse adrefre, Aux esprits égarés tu rendois la sagesse: Je crois
te voir encor, par des discours vainqueurs; Enchanter notre oreille &amp;
subjuguer nos cœurs. i Ce tems dura trop peu ! bientôt d'affreux orages j</p>
<p><pb/></p>
<p>•lit "sur un ciel serein déployé leurs nuages.</p>
<p>ais que dis-je ? Ces jours font ceux de ta grandeur.</p>
<p>°ar le choc des revers un cœur noble s'enflamme.</p>
<p>Cet homme &amp; Foible &amp; vain, sans refîbrt &amp; sans ame, 0 eut-être eût été
grand, fenfihle &amp; généreux, Mais il eut le malheur d'être toujours
heureux !</p>
<p>D'autres pourront te peindre avec plus d'éloquence., rréfidant un Sénat
regretté par la France, ùuiToufflant ton génie, &amp; de ce vaste Corps Vers
le bonheur public dirigeant les ressorts; Mais moi je te peindrai,
grand, même en ta retraite.</p>
<p>Tranquille, heureux , goûtant dans une paix parfaite .les délices .des
arts, les doueeurs du repos ; Et loin des dignités, du bruit &amp; des
complots, Habitant fortuné du château dé tes pères Errant un livre en
main dans tes bois solitaires.</p>
<p>Mais l'Etat te réclame, &amp; du fein de ces bois On t'appelle aujourd'hui
près du trône des Loix.</p>
<p>ce corps-majestueux 1 .si fain &amp; si robuste , Tut languir, accablé par
des coups rigoureux : ITu parois , il s'élèy'e , &amp; bientôt vigoureux,
Que ne devra - t -il pas au médecin habile Qiii tend une-main prointe à
sa grandeur débile !</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Il appelle aux honneurs la vertu, la prudence, Et voit son Roi s'armer
de son expérience; Tout bénit son retour. Tel un fleuve fécond i
Quelquefois englouti dans un gouffre profond, 1 Se perd , &amp; pour un tems
disparoît fous la terre : Mais. bientôt s'échapant du cachot qui
l'enferre, I Il se montre, &amp; grossi par de nouvelles eaux, Il porte
auxfchamps desfucs &amp; des bienfaits nouveaux:,: D'un Ministre chéri,
telle est l'heureuse image. 'i Tel n'est point ton destin, toi l'horreur
de ton âge !</p>
<p><pb/></p>
<p>ans pudeut sur le front, sans pitié dans le cœur, m ris des vains
soupirs d's peuples eii gémissent, un marches aux clameurs des voix qui
te maudissent : je remords s'assoupit dans la prospérité !</p>
<p>L</p>
<p>[ 29 Mars 1775. On a comparé les sept Macchaux de France nouveaux aux
sept pêchésTpitaux, &amp; voici oommerit on les désigne reiiivenrent au
caraétere de chacun : le Duc \Arcourt, la Paresse : le Duc de Noailles,
l'Aixice : le Comte de Nicolai, la Gounnandi[e:.</p>
<p>Dac de Fitz - James, l'Envie : le Comte de \ioailks , l'Orgueil : le
Comte du Mai, la Cote : M. le Duc de Duras, la Luxure.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvent contradictoirement avec eux , &amp; obli- geant ainsi les parties à
les révoquer.</p>
<p>l'on reproche son silence sur les affaires du tems.</p>
<p>anonyme , &amp; fait prudemment.</p>
<p>29 Mars 177 v M. le Comte d'Artois se pro..</p>
<p>Il a ordonné d'y mettre des jalousies , &amp; de lai disposer de façon à
faire foupqonner qu'il n'y viendra pas simplement pour voir le fpedtacle.</p>
<p>30 Mars. La division est toujours grande ati Bordeaux, au point que ú
les honoraires n 'a— voient</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Mars I77. M. le Contrôleur général pertfiftant toujours dans son
systême sur la liberté du commerce des grains, ne s'émeut point de la
cherté qui s'élève de toutes parts. Il affure qu'elle ne fera pas plus
forte qu'elle ne l'étoit du tems Uu monopole : mais que cette calamité
n'aura gu'un tems, &amp; que les acapareurs punis de leur icupidité ,
perdront pour toujours le desir de larder leur bled.</p>
<p>Imme on est embarralTé de trouver fuffifànv</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Mars 1779. Vers du Phiîofophe de sa Souci au Duc de CllOifeuiZ.</p>
<p>Tu es vengé, Choifeuil, &amp; tu vois ta patrie, Par tes deux successeurs
indignement flétrie; Ton front ceint de lauriers rit des vaines clameur
Que lancent contre toi de vils persecuteurs.</p>
<p>Impur amas de fiel , qui ne doivent la vie Qu'au soufle empoisonné de
l'infernale envie, Ils ne peuvent du fein de leur obscurité, Soutenir
les rayons qu'offre la vérité.</p>
<p>.On leur dit, armez-vous, combattez ce grand homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hic Pater Patriæ, qui fut persécuté.</p>
<p>Le monstre audacieux, contre toi déchaîné, N'a pour tout aliment de sa
rage intrépide, Que la haute faveur du Mentor qui le guide; Cet
Anti-Bélisaire , accablé fous les ans, [Ne peut encor longtems dénigrer
tes talens, [Et cette Hydre abattue, on verra rimpofture [Retourner se
cacher dans sa demeure obscure , [Et tes foibles rivaux, dans la fange
plongés, [Rentrer dans le néant dont ils furent tirés.</p>
<p>Méprise d'A ¥H¥¥ &amp; son ame de boue !</p>
<p>fUn Heros généreux abandonne au mépris, [De pareils combattans descendus
dans l'arène.</p>
<p>LMontecuculli seul fut digne de Turenne.</p>
<p>EEh! que n'eus-tu pas fait, pour l'honneur de la France,</p>
<p>SSi Louis profitant de ton intelligence, Teût laissé de l'Etat conduire
le timon, lEt qu'il eût par ses Pairs fait juger d'AH¥¥¥ f ILa France
des Anglois auroit été vengée,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Pologne jamais n'eut été partagée, Et moi, en t'admirant, j'aurois eu
le regret, Que Choifeuil n'aie pas été né mon sujet.</p>
<p>Fin du Septième Volume,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
