<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Marc Girardin (1801-1873)">Saint-Marc Girardin</author>
<title>Éloge de Bossuet, discours... par M. Saint-Marc Girardin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Marc Girardin (1801-1873)</author>, <title>Éloge de Bossuet, discours... par M. Saint-Marc Girardin,...</title>, <date>1827</date>,description :,56 pages
</bibl>
<publisher>impr. de F. Didot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96096679</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1827">1827</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉLOGE</p>
<p>DE BOSSUET.</p>
<p>DISCOURS</p>
<p>QUr A PARTAGÉ LE PRIX D'ÉLOQUENCE, DÉCERNÉ PAR L'ACADÉMIE</p>
<p>FRANÇAISE DANS SA SÉANCE PUBLIQUE DU 25 AOUT 1827.</p>
<p>PAR M. SAINT-MARC GIRARDIN, PROFESSEUR DE SECONDE AU COLLEGE ROTAI, DE
LOUIS-LE-GRAKD.</p>
<p>A PARIS.</p>
<p>DE L'IMPRIMERIE DE FIRMIN DIDOT,</p>
<p>IMPRIMEUR DE L'INSTITUT ET DE LA MARINE,</p>
<p>RUE JACOB, N0 24.</p>
<p>M DCCC XXVII.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INSTITUT ROYAL DE FRANCE.</p>
<p>ÉLOGE</p>
<p>1 DE BOSSUET.</p>
<p>Le caractère d'un tel génie, c'est la richesse et l'ordonnance.</p>
<p>VILLEMAIN, Nouveaux mélanges,</p>
<p>De l'éloquence chrétienne dans le IVe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet et du siècle de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la Fronde le caractère des temps anciens : pieuse métamorphose, qui le
dépouille, pour ain'si dire, de tout ce qu'il a de moderne et de
passager, et lui communique quelque chose de l'immortalité de la sainte
parole.</p>
<p>La Fronde, où rien ne sembla garder son caractère naturel, où la guerre
civile ne fut ni cruelle ni haineuse, où la révolte ne descendit jamais
jusqu'aux passions populaires, où les manifestes furent des chansons, où
les changements de parti ne déshonoraient personne, tant la conscience
paraissait peu intéressée au milieu de ces frivoles débats; la Fronde,
qui, pour le parlement, fut un procès avec la guerre civile en guise
d'incident; pour le coadjuteur, une sorte d'étude et d'esquisse de
conspiration; et pour Condé, une affaire de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fut qu'une émeute qui dura quelques années, sans mériter jamais un autre
nom.</p>
<p>Sous Louis XIII, ce fut un cardinal qui régna; mais le clergé ne sortit
pas de l'Eglise pour entrer dans l'Etat ; et Richelieu, d'évêque devenu
ministre, se servit quelquefois des prêtres comme de serviteurs, mais
jamais comme de collègues : jamais prêtre n'eut moins d'esprit de corps
que Richelieu ; il s'était, pour ainsi dire, sécularisé par son génie et
son ambition.</p>
<p>(1) Voyez Quelques Mazarinades, où la mort de Charles Ier est déplorée.</p>
<p><pb/></p>
<p>lutte contre l'hérésie de la réforme sans jamais cesser d'être une secte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au milieu de ces débats que Bossuet entra dans la carrière; c'est
de lui que semble dater l'ère nouvelle de l'Église : elle rejette les
arguties théologiques et les distinctions des casuistes; et le caractère
de la religion, comine celui de la littérature, sous Louis XIV, est le
bon sens et la netteté : alors la piété est aussi solide que le goût; et
la conscience s'éloigne des subtilités de l'école, comme l'imagination
des raffinements du bel esprit.</p>
<p>Jamais l'incertitude n'a tourmenté l ame de Bossuet comme celle de
Pascal ; jamais il ne s'est élevé entre le ciel et lui un de ces doutes
terribles qui semblent nous dérober un instant la vue de Dieu : aussi sa
conviction est calme et imposante, son éloquence auguste et majestueuse.
Il n'a point cette pénétration inquiète qui caractérisera plus tard l'es-</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt Louis XIV nomma Bossuet précepteur du Dauphin. Dans une
monarchie, l'éducation du prince est une sorte de ministère; c'est un
dépôt sacré dont les peuples quelque jour auront droit de demander
compte. Bossuet s'en chargea avec une sorte d'effroi religieux. Cette
cour brillante, cet appareil de magnificence, cet enfant nourri dans la
grandeur et dont le berceau même n'avait pas manqué de courtisans, que
de périls et de travaux! Je désire servir Dieu, dit-il dans une de ses
lettres; niais le monde, le monde! les mauvais conseils, les mauvais
exemples! sauvez-nous, Seigneur! sauvez-nous! J'espère en votre bonté et
en votre</p>
<p><pb/></p>
<p>grâce : vous avez bien préservé les enfants de la fournaise, mais vous
envoyâtes votre ange ; et moi, hélas, qui suis-je! Ainsi, quand Louis
XIV et la France s'applaudissaient d'un pareil choix, seul Bossuet se
défiait de lui-même : c'est qu'il voyait un devoir où d'autres n'eussent
vu qu'une place.</p>
<p><pb/></p>
<p>délaissées, de l'amour du Seigneur, qui ne trompe jamais; et parfois, du
milieu de cette cour pleine de piété jusque dans ses désordres, se
tournaient vers le ciel quelques âmes délivrées des liens du siècle. 5</p>
<p>A la cour, Bossuet vivait entouré de jeunes ecclésiastiques; c'est là
qu'au sein du luxe et de la magnificence, tantôt sous les lambris dorés
de Versailles, tantôt dans ces bosquets en- chanteurs, au bruit de ces
jets d'eau qui ne se taisent ni jour ni nuit, il s'entretenait avec de
jeunes prêtres de la pauvreté</p>
<p>(1) Lettres, tom. XXXVIII.</p>
<p>(2) Méditations sur l'Évangile.</p>
<p>(3) Lettres.</p>
<p>(4) Sermon pour la prise d'habit de M.mc La Valliere .'</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Lettre au roi, tom. XXXVIII. v</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1682, l'Eglise de France avait témoigné de ses libertés; en 1700,
elle témoigna de sa piété et de sa foi, et défendit la pureté de la
morale contre les casuistes, et l'exactitude du dogme contre les
jansénistes. Bossuet s'était prononcé de bonne heure contre le
relâchement des uns, pleins d'une pitié 7neurtrière, et contre la
rigueur des autres traînant toujours l'enfer après eux; sa raison
s'irritait des subtilités des casuistes, et sa vertu s'indignait de
leurs ordures : c'était au nom dé la religion qu'ils autorisaient le
vice ; et la loi de Dieu devenait moins sévère que les préjugés du
monde. Déplorable égarem-ent! Ainsi, quand de la morale on veut fttire
un art subtil et calculé, quand</p>
<p>( 1) Lettres.</p>
<p>(2) Lettres J</p>
<p><pb/></p>
<p>elle n'est plus une révélation du ciel et de la conscience, elle se
dégrade par le raffinement et la subtilité; ce n'est plus qu'un
labyrinthe de règles et d'exceptions 011 l'ame s'égare et périt
misérablement. Les casuistes firent pour la morale ce que les
scolastiques avaient fait pour la philosophie. A force de définitions et
de divisions, ils corrompirent tout, comme l'école avait tout embrouillé
: ils furent plus dangereux et plus coupables, car ils gâtaient la
conscience.</p>
<p>Aujourd'hui, nous prenons en pitié ces graves discus-</p>
<p><pb/></p>
<p>0 vous qui méprisez si légèrement, creusez au fond de ces discussions
théologiques, écartez les mots qui vous trompent, pénétrez jusqu'aux
choses; Claude et Bossuet débattent ce que vous débattez encore!</p>
<p>^-rprii4oit y avoir un culte commun ; et cette idée fait la force é^Het
et la faiblesse de Claude dans leur controverse. Le ^fcf^pl^ue n'examine
pas, il croit, et l'autorité de l'Église -'V Ëeile f de sa conscience :
la réforme mêle l'examen et</p>
<p>.70 - . V-w</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autorité; elle a besoin de l'un contre Rome, et de l'autre contre les
sectes indépendantes.</p>
<p>La conférence entre Claude et Bossuet n'est pas seulement une discussion
de théologiens; c'est un drame; c'est un combat qui a ses alternatives
de crainte et d'espérance :</p>
<p><pb/></p>
<p>Un théologien ordinaire n'eût fait de l' Histoire des variations qu'un
livre de controverse ; mais le génie de Bossuet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme un signe précurseur des variations de la reforme.</p>
<p>Dans les Variations, luthériens, calvinistes, zuingliens, anglicans,
tous viennent passer tour-à-tour devant le tribunal de Bossuet, et
s'élever en jugement les uns contre les autres, Luther contre Calvin,
Calvin contre Luther, l'Allemagne contre la Suisse : effroyable
confusion que le génie de Bossuet n'a démêlée que pour la faire
ressortir. C'est ainsi qu'il était beau de vaincre la réforme ;
paisibles succès qui n'étaient dus qu'au génie, et dont Louvois ne
pouvait rien revendiquer : douces victoires qui donnaient des joies que la</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Bossuet combat la réforme, il s'agit d'une question qui se débat
depuis plus d'un siècle, et que comprend le monde. Il n'en est pas de
même du quiétisme, sorte d'hérésie née de l'excès de la perfection ;
c'est une doctrine neuve et mystérieuse : alors la polémique de Bossuet
prend un autre caractère; il explique en même temps qu'il discute; mais
il n'a pas, comme son rival, l'art de mettre de la clarté dans les
subtilités de la théologie; il le sent; il s'irrite contre cet ennemi
insaisissable, et, d'un ton de défi, le somme de venir combattre en
plaine et de quitter ses brouillards.</p>
<p><pb/></p>
<p>phin, Bossuet ne s'écarte pas de la méthode ordinaire des études, et ses
leçons d'histoire et de philosophie sont des chefs-d'œuvre sans être des
innovations: Fénélon, bel esprit chimérique, comme disait Louis XIV,
ose, en dépit de la routine, composer pour son élève des fables et un
roman.</p>
<p>-</p>
<p><pb/></p>
<p>a le tact de l'homme de cour; il sait se défendre sans jamais prendre
l'attitude d'un factieux ou d'un sectaire; il garde les bienséances de
la politesse; mais la charité chrétienne exige plus que le monde.</p>
<p>(1) Avertissement s aux protestants.</p>
<p><pb/></p>
<p>est, des garanties contre les séductions de l'autorité souveraine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Politique de l'Écriture-Sainte, Bossuet expose les principes des
gouvernements; c'est le ton d'autorité d'un homme d'état : dans ses
Avertissements aux Protestants, il réfute les sophismes de Jurieu ;
alors c'est la véhémence du dialecticien : il change de manière ; mais
c'est toujours le même esprit d'ordre, le même amour de l'autorité : il
condamne le droit de désobéir comme le droit d'examiner. Dans le doute,
quelque timide qu'il soit, il voit poindre l'incrédulité, et, dans la
résistance, commencer l'anarchie. Il n'y a point de milieu : il faut
croire au nom de l'Eglise ; il faut obéir au nom du roi. La politique de
Fénélon est moins roide et moins impérieuse. Épris de ses idées d'amour,</p>
<p><pb/></p>
<p>é est par l'amour qu'il unit les peuples et' les r rois, et il en fait
'le lien de la politique comme de la religion : ce n'est plus une
autorité sévère. qui du monarque descend sur les sujets avec une force
irrésistible; c'est tin sentiment plus doux qui du peuple s'élève vers
le roi il s'obtient et ne s'exige pas; c'est une sorte de liberté
secrète : ce n'est plus, comme l'obéissance, un devoir que le prince
réclame; c'est un sentiment qu'il risque de ne pas inspirer.</p>
<p>Ainsi, théologie et politique, Bossuet blâme tout ce qui s'écarte des
règles établies ; dans la philosophie, c'est encore le même caractère,
et il veut contenir cet esprit d'indépendance et de recherche' qui en
fait la gloire et le danger. Ici jetons un regard rapide sur l'histoire
parallèle de la religion et de la philosophie. Cette digression est
nécessaire pour apprécier les travaux de Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Connaissance de Dieu et de soi-même, ce n'est plus le même ton
d'inspiration et de hardiesse ; il analyse avec exactitude les éléments
de nos connaissances; il examine avec netteté les facultés de notre
esprit. Ce n'est point une</p>
<p>(i) Oraison funèbre de la reine d'Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'ici nous n'avons point parlé de l'éloquence de Bossuet;
arrêtons-nous un instant avant de l'étudier en détail.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est naturel : le secret de leur supériorité c'est de savoir se servir
mieux que tout le monde de la langue et des sentiments de tout le monde.</p>
<p>Bossuet imite beaucoup les Pères de l'Église : son génie s'est agrandi,
et sa foi s'est fortifiée dans le commerce de ces grands hommes. En
effet quelle source d'éloquence, quelle admirable variété d'esprits !
Dans le christianisme, chaque pays a son orateur, et l'Afrique
elle-même, veuve de gloire depuis Carthage et Annibal, s'enorgueillit de
son Tertullien. Ainsi de cette religion qui ne connaît plus ni Juifs ni
Gentils, qui appelle tous les hommes aux pieds du même Dieu, naît une
littérature qui réunit aussi tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>Examinons tour-à-tour les sermons de Bossuet et ses oraisons funèbres;
ce sont deux parties distinctes de son éloquence, l'une peu connue et
qui mérite notre attention, l'autre trop admirée pour que nous essayons
encore de la louer.</p>
<p>Le sermon depuis Massillon, n'est plus guères, qu'un discours sur la
morale; c'est une dissertation académique qui ressemble aux harangues
des sophistes de la Grèce; Bossuet s'en plaignait déja. On n'enseigne
plus les mystères (i), ditil; on se tient dans les généralités et dans
la morale ; c'est</p>
<p>(i) Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il croyait avec les Pères de l'Église qu'il faut avant tout prêcher
les dogmes : ainsi pensait Fénëlon. Ces deux grands hommes ne faisaient
pas de l'éloquence de la chaire un vain jeu de paroles ; c'était un
ministère sacré. Il ne s'agit pas ici d'une harangue apptêtée
qu'écouteront des oreilles curieuses; c'est une éloquence qui juge les
hommes au lieu d'être jugée par eux y et ils en sortent plus coupables
s'ils n'en sortent pas plus vertueux.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est cette profondeur de doctrines qui, de son temps, fît la</p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité dans les oraisons funèbres n'est pas la vérité de l'histoire;
Bossuet attaque avec force l'orgueil et l'ambition:</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Finissons par un trait qui achève de peindre Bossuet et cette foi
ardente et vive qui fut une partie de son génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>indomptable et éternelle liberté, ne souffre même que pour</p>
<p>un temps le despotisme glorïCT^jdji génie.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
