<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Fuzet, Frédéric (1839-1915)">Frédéric Fuzet</author>
<title>Les jansénistes du XVIIe siècle : leur histoire et leur dernier historien, M. Sainte-Beuve / par M. l'abbé Fuzet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Fuzet, Frédéric (1839-1915)</author>, <title>Les jansénistes du XVIIe siècle : leur histoire et leur dernier historien, M. Sainte-Beuve / par M. l'abbé Fuzet,...</title>, <date>1876</date>,description :,479 pages
</bibl>
<publisher>Bray et Retaux (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k209993w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>JANSENISTES</p>
<p>DU XVir SIÈCLE</p>
<p>LEUR HISTOIRE ET LEUR DERNIER HISTORIEN M. SAINTE-BEUVE</p>
<p>PAR</p>
<p>M. l'abbé FUZET</p>
<p>tecrttaiFee6ntretde)'UnWertH6MUM)tqNedet.m&lt;</p>
<p>( PARIS</p>
<p>BRAY ET RETAUX, LIBRAIRES-ÉDITEURS 8!, RUE BONAPARTE, 8?</p>
<p>1876</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réserves.</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>JANSENISTES</p>
<p>LES.</p>
<p>DU XVIF SIECLE</p>
<p><pb/></p>
<p>Abbeville, imp. et stér. Gustave Retaux.</p>
<p>125</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>t. Jacqueline Pascal, p. 7. 2. Rapport, tt4!. 3. Discours, 1847. 4.
Discours, 1836.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'on célébra « sous les voûtes solennelles (4) a du palais Mazarin,
la vie et les travaux du brillant critique des Lundis, l'occasion fut
belle de louer du même coup les Jansénistes et leur récent historien on
n'y manqua pas. M. Janin i. Réponse, t855. 2. Discours, 1855.</p>
<p>3. Réponse de M. V.Hugo au discours de M. Sainte-Beuve, i845; 4. Jules
Janin, Discours de réception at'Academie française.~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Port-Iloyal, par Sainte-Beuve. (Troisième édit. Paris, Hachette et C"
ii!&lt;7.)T. p. )5-39.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 rives du Jourdain 0 champs aimés des cieux</p>
<p>Sacrés monts, fertiles vallées!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES JANSÉNISTES</p>
<p>1</p>
<p>Le Jansénisme naissant eut l'heureuse fortune de trouver</p>
<p>2. Journalde l'Estoile, février t605.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Jot&lt;rHC~ f/e !'Es&lt;ot&lt;e, t2 juillet t594.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avocat avait affirmé que, tout bien balancé, les Jésuites avaient
plutôt ~Mt que p)'o/Kë aux lettres; que la Sorbonne les avait déjà
condamnés. Le roi disait,:</p>
<p>). Relation de M ~Mt S'~ passé CTt MDCIV au )'&lt;aM:MeM&lt;'M&lt; des Jésuites,
lirée de l'Histoire de N. ~pr~t&lt;/en&lt; de 77to: livre cxxxn.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avocat s'était plaint de ce que les Jésuites choisissaient de bonne
heure et s'attachaient parmi leurs écoliers les esprits eue~/M et H~M~.
Le roi disait</p>
<p>« Ils attirent, dites-vous, les enfants qui ont l'esprit bon, et
choisissent les meilleurs, et c'est de quoi je tes estime ce
faisons-nous pas choix des meitieurs soldats pour ia guerre ?, S'ils
vous fournissent des précepteurs ou des prédicateurs ignares, vous les
méprisez ils ont de beaux esprits, et vous les en reprenez a</p>
<p>« Si l'Espagnol s'en est servi, pourquoi ne s'en servirait le Français?
Sommes-nous de pire condition que les autres? L'Espagne est-elle plus
aimable que la Frauce? et si elle l'est aux siens, pourquoi ne le sera
la France aux siens ? »</p>
<p>2. Quatre sur cinquante.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Touchant Barrière, tant s'en faut qu'un'jésuite l'ait confesse comme
vous dites, que je fus averti par un jésuite de son entreprise, et un
autre lui dit qu'il serait damné s'il osait l'entreprendre. » Puis il
finissait par une petite leçon de charité bien méritée: « JésusChrist
m'enseigne de pardonner les offenses, et je le fais pour son amour
volontiers, voire même que tous les jours je prie Dieu pour nos ennemis.
Tant s'en faut que je veuille m'en ressouvenir, comme vous m'y conviez
de faire peu chrétiennement, et ne vous en sais point gré. »</p>
<p>En entendant Henri IV tenir ce franc et véritable discours, nous ne
sommes pas surpris de lire dans Bayle que la peur prit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vérité et modestie i</p>
<p>Tels furent la vocation et les .commencements de la vie religieuse de la
mère Angélique. Que cette vocation, où l'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Moines d'Occident, par le comte de Montalembert, t. V, p. 392.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa grâce</p>
<p>Ne descend pas toujours avec même efficace ?</p>
<p>Comment le commentaire janséniste aurait-il pu être flatteur ? Le voici</p>
<p>« i) n'y a rien de plus sec et de moins agréable que ce qui est saint
dans cet ouvrage (Polyeucte) (1). »</p>
<p>Quoi! la nécessité des vertus et des vices</p>
<p>D'un astre impérieux doit suivre les caprices, Et Delphes, malgré nous,
conduit nos actions Au plus bizarre effet de ses prédictions?</p>
<p>L'âme est donc toute esclave une loi souveraine. Vers le bien ou le mal
incessamment t'entraîne, Et nous ne recevons ni crainte, ni désir</p>
<p>Vertueux sans mérite, et vicieux sans crime, etc.</p>
<p>Pour rendre aux actions leur peine ou leur salaire, Doit nous offrir son
aide et puis nous laisser faire, etc.</p>
<p>Rotrou n'est pas plus des disciples de saint Augustin, que Corneille.
Néanmoins, par son .SoM~-Ge~e~, M. Sainte-Beuve l'introduit à
Port-Royal, malgré ces vers, et bien d'autres Mais, hélas 1 tous l'ayant,</p>
<p>(Genest parle de la grâce qui l'a illuminé)</p>
<p>tous n'en font pas usage</p>
<p>De tant de conviés bien peu suivent tes pas,</p>
<p>Et, pour être appelés, tous ne répondent pas.</p>
<p>a</p>
<p>1. Traité de la comédie et des spectacles (par le prince de Conti).</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme célèbre dont les relations avec Port-Royal sont très-certaines
est saint François de Sales.</p>
<p>3. Port-Royal, par Sainte-Beuve, t. III, p. 83, tGt.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si j'avais eu un grand désir de le voir, dit la mère Angélique, sa vue
m'en donna un plus grand de lui communiquer ma conscience. Car Dieu
était vraiment et visiblement dans ce grand éyèque et je n'avais point
encore trouvé en personne ce que je trouvai en lui, quoique j'eusse vu
ceux qui avaient la plus grande réputation entre les dévots. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Inattendue, même pour M. Henri Martin. Histoire de France, 4° édition
t. XII, p. 84.</p>
<p>3. Jacqueline Pascal, p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>Impatiente de voir FœMt~e faite, l'abbesse de Port-Royal était immodérée
dans les privations qu'elle s'imposait. François de Sales la reprend ainsi</p>
<p>« Manger peu, travailler beaucoup, avoir beaucoup de tracas d'esprit et
refuser le dormir au corps, c'est vouloir tirer beaucoup de service d'un
cheval qui est efflanqué, et sans le faire repaitre (2). « Ne vous
chargez pas trop de veilles et d'austérités et croyez-moi, ma chère
fille car j'entends bien ce que je dis en ceci mais allez au port royal
de la vie religieuse par le chemin royal de dilection de Dieu et'du
prochain, de l'humUité et de la débonnoireté (3). » L'humilité et la
débonnaireté ne formaient pas précisément le fond du caractère de la
mère Angélique. Les passages suivants des Lettres nous l'indiquent assez.</p>
<p>t. Lettres de saint François de Sales, etc. Paris, MDCCLVIII, t. IV,
lettre CCCCXLIX. 2. Lettre ccccxxxvt. 3. Lettre ccccxxxtv.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vois clairement cette fourmilière d'inclinations que l'amourpropre
nourrit et jette sur votre cœur, ma très-chère fille, et sçai fort bien
que la condition de votre esprit subtil, délicat et fertile, contribue à
cela ()). a « Animez continuellement votre courage d'humilité (2). »</p>
<p>Le saint directeur voyait avec déplaisir que sa très-chëre fille
manquait de cette tranquillité et de cette égalité d'âme, de cette joie
modeste, de cette simplicité enfantine qu'il chérissait tant, et il lui
recommandait avec instance ces aimables vertus.</p>
<p>t. Lettre DCLXXIV. 2. Lettre ccccxxxtv. 3. Lettre DCLxxrv. 4. Lettre
ccccxit. 5. Lettre ccccLXV. 6. Lettre ccccxxxvi. 7. Lettre ccccLxxx.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Lett. ccccxnx. 2. Lett. DCLxxtv. 3. Lett. ccccxxxtv. 4. Lett.
ccccLXv. 5. Lett. ccccxxxiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet l'a dit « Si on considère l'histoire de l'Église, on</p>
<p>Pie V mérite par l'éminence de ses vertus le titre de saint il applique
partout avec sagesse et fermeté les prescriptions du concile de Trente
il arme et bénit don Juan d'Autriche l'Église lui doit saréforme et
l'Europe la victoire de Lépante. Grégoire XII 1. Discours sur l'histoire
universelle, seconde partie, ch. xxvt.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En France, et désormais nous ne quitterons plus son histoire religieuse,
nous devons attendre les premières années du dix-septième siècle pour
voir apparaître l'épanouissement de la vie catholique qui signale
ailleurs la fin du seizième. Mais pour avoir été retardé par les guerres
intestines, cet épanouissement n'éclata qu'avec plus de splendeur.
Servais de Layruels réformait l'ordre de saint Norbert Didier de Lacour,
celui de saint Benoît Fourier, les chanoines réguliers de saint
Augustin. Le zèle de ces trois Lorrains trouvait autour d'eux, et dans
les Pays-Bas, en Allemagne, en Autriche même, de fermes soutiens,
d'éminents approbateurs, des imitateurs nombreux. Le saint curé de
Mataincourt,. « qui avait eu de bonne heure le génie de la vertu autant
qu'il en avait le courage, faisait de son peuple une communauté
chrétienne de la primitive Église, fondait la congrégation enseignante
des sœurs de Notre-Dame, devenait le conseiller et le sauveur de sa
patrie. « Nul homme en son siècle ne jeta d'un lieu plus étroit une plus
éclatante et plus durable lumière (1). A l'opposé de la Lorraine, Michel
t. Lacordaire, Panégyrique du B. Fourier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est lorsque cette aurore d'une grande restauration se levait,
pleine de brillantes promesses, sur l'Église de France c'est lorsque ce
souffle divin courait de l'ancien au nouveau monde, couvrant les ruines
de l'un d'une céleste végétation, poussant sur les fleuves étonnés de
l'autre la pirogue harmonieuse des missionnaires de la Foi et de la
Civilisation chrétiennes (t), qu'on osa proclamer la dégénération de
l'Église catholique 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Apocal., xxfi, 2.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Port-Royal, par Sainte-Beuve; Discours préliminaire.</p>
<p>Lettres de ta mère Agnès Arnauld, publiées par M. P. Feugcre. Introduction.</p>
<p>2. n était fils de Jean Otto; a Louvain il prit le nom do Jansen (fils
de Jean). L'histoire lui a conservé le nom latinisé dejansénius.</p>
<p>3: A)tyt&lt;!ttttM, de Statu nature iapsœ, lib. IV, c. ~xvttf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette œuvre de .destruction et d'.c~i.ncation .arrêtée .en principe,
'les nouveaux réformateurs se s.é.p.aj.ène~t. Janséaius retourna à
Louvain, emmenant deux neveux de son ami, Bar~os et Arguibel, qu'il fit
entrer au coltégc 'Sainte-'Pulchérie dont</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Vergier écrivit le premier, après la séparation. La réponse de
Jansénius est du 19 mai 1617</p>
<p><pb/></p>
<p>Jansénius félicite ce tendre ami des faveurs dont le comble la
reconnaissance de l'évoque de Poitiers</p>
<p>« Je m'cstonne de la Providence de Dieu, qui vous fait si bien tomber
sur vos pâtes, a</p>
<p>Il ajoute avec un accent que l'on comprend</p>
<p>Il lui donne des nouvelles de son neveu, Martin de Barcos, qui aura
l'esprit plus pratique que spéculatif », et l'assure qu'il n'a pas à
s'inquiéter des dépenses de cet enfant « Il n'estoit pas besoin que vous
ou monsieur vostre frère se mist en peine avec tant de soin, car je luy
fourniray tant que vous voudrez tout ce qu'il luy faudra de l'argent du
collége (je le dis tMUMement) que j'ay entre mes mains. »</p>
<p>« Vous vous mettez trop en peine du fournissement de ce qu'il (Barcos)
aura besoin, et il me semble que vous n'apportez en cela</p>
<p>t. FoM-Ïtot/ftt, par Sainte-Beuve, t. 1, p. M9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en attrapent une seule feuilte~afin que tout le volume sort ensemble on
en attend un grand esclandre. Sés plâintes s'adressent t'out'es contre
le Pape, pour avoir retranché la puissance de jurisdiction des'
evcsques, et le resté q'ue vous eh pouvez inférer. S'il y a jamais
eu'sujet qui- requière! bon' jugement,' se'avoir, lecture dès-anciens,
éloquence, c'est celluy-cy vous entendés le reste. »</p>
<p>L'abbé n'avait pas lui-même le talent de la parole, mais il ne laissait
pas de composer assez bien pour se faire admi-</p>
<p><pb/></p>
<p>rer par des Flamands. C'est le P. Rapin qui fait cette remarque(i).</p>
<p>Cependant le printemps était venu. Jansénius attend SaintCyran. Son
cœur, sa mémoire sont pleins de son ami; il « chante souvent ses louanges</p>
<p>« Mais en cette matière, écrit-il, je sens estre véritable ce que vous
avez dit souvent, qu'il ne faut point profaner les bons discours, mais
dire ce que dit le proverbe Sec~~m meum mihi, secretum meum mihi. »</p>
<p>Nous connaissons le secret des deux amis aussi ce que Jansénius ajoute
ne nous surprend pas</p>
<p>2. Lettre du 19 avrit)6t9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il termine cette lettre en priant Saint-Cyran de ne pas songer à
l'argent qu'il faut pour Barcos il saura y pourvoir « sans s'incommoder
il lui recommande encore de ne pas oublier sa harangue quodlibétique,
n'estant pas du métier d'en faire. »</p>
<p>11 avril 1631. « On attend pour le mois de May en ces quartiers, le
frère du roy, le cardinal infante, Si cela arrive, il y a de l'apparence</p>
<p><pb/></p>
<p>que je lui seray député de tout le corps d'icy pour lui congratuler sa
venue ;-je serais bien aise qu'il vous pK'ust de m'envoyer un discours
sur cela. ~i</p>
<p>2. Lettre du mois de- novembre t6i9.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.0c[obrei620.</p>
<p><pb/></p>
<p>Possesseur de ce trésor, Jansénius n'ambitionne pas une chaire de
l'Université de Louvain, car il lui faudrait « ou se taire ou se mettre
en- hasard en parlant, sa conscience ne lui permettant pas de trahir la
vérité connue. » Il termine ainsi ses confidences</p>
<p>i.Lettre d)) 5 mnrstS'3). f.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reprenons l'aride dépouillement de la correspondance de Jansénius. A
défaut d'agréments littéraires, nous y trouverons bien des traits
caractéristiques, très-intéressants pour l'histoire intime des deux amis
et de leurs travaux.</p>
<p>17 novembre 1621. II s'afflige de la maladie de M. d'Andilly. Il prend
parti pour M. de Bérulle contre les docteurs de Louvain qui avaient
censuré une formule de vœux que le fondateur de l'Oratoire avait dressée
pour les Carmélites. Son</p>
<p><pb/></p>
<p>20 janvier</p>
<p><pb/></p>
<p>de vœux pour les Carmélites « Ce sont des gens qui ne s'estonnent que
des coups de tonnerre et des foudres &lt;j~ viennent d.es Muée.; de~ /pc~ B</p>
<p>Les lettres de cette année 1622 nous montrent les deux amis poursuivant
divers buts qui devaient assurer le succès de l'entreprise, dont «
importance est telle que quandUs y emploieroient toute leur vie, sans se
mesler d'autre chose, elle devroit être tenue pour bkn remplie devant
Dieu. »</p>
<p>PREMIER BUT Achever l'~M~tM&lt;MHM.</p>
<p>1. On lit encore dans cette lettre Le traité (de fœna p&lt;H-Mt!ofMm), que
Gemer (Conrius) a envoyé Rome au cardinal de Treio pour le juger,
contient sommairement ce que Séraphi (saint Aug.) a défendu comme
article de foy, qu'ils estoient condamnez aux peines sensibles, voire au
feu, quoyqu'il n'ose pas dire cela ouvertement; et par conséquent qu'ils
sont pélagiens tous ceux qui le nient. Voi)a la substance qui porte avec
soi beaucoup de traits contre Porris (.Jésuites), lesquels il croit
assez adoucir, en y mettant un peu de sucre awf: un /urfc uu un/bt'ta'
Il se trompe grandement ayant a faire a des esprit usscx s.;n?i!~es aux
injures. H</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME BUT Établir les Oratoriens en Hollande pour les opposer aux
Jésuites.</p>
<p>f</p>
<p>CINQUIÈME BUT Se concerter de vive voix avant d'ouvrir la lutte.</p>
<p>« Boëcc vous a escrit par une lettre latine comme il n'avoit~pas perdu
l'espérance de se joindre un jour a Durillon. H ne cessera</p>
<p><pb/></p>
<p>t.yor&lt;-J{CMat,t.I,p.303.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les lettres des années 1624, 1625, nous manquent (1). La première de
1626 nous apprend que les deux ami.s se virent dans les premiers jours
d'avril</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de ses nombreuses occupations, Jansénius trouvait quelques
instants pour aller se promener, ou plutôt pour aller promener son
mulet. Cette sollicitude pour sa monture faillit lui coûter la vie</p>
<p>2. 12 octobre t6ï6.</p>
<p><pb/></p>
<p>pu s'attacher quelques docteurs de la célèbre université! Hélas! il
parla trop inconsidérément de ses projets de réforme, on devina le
sectaire sous le réformateur et on résolut de le dénoncer l'inquisition.
Il en eut avis, et sans délibérer, il prit la poste fort secrètement
pour s'enfuir, car on se serait saisi de lui s'il n'eût été assez habile
pour se sauver. Quelques mois après son retour en Flandre, Jansénius
parlait de son aventure en termes voilés.</p>
<p>« Quant aux jambons qu'il vous plaist de m'envoyer, je ne voy autre
moyen que de les mettre dans un panier bien fermé de toutes parts, et
mettre en haut un ou deux livres qui ne valent rien, ou un exemplaire de
tomes contre le Plagiaire (P. Garasse). » 14 mai 1627.
Saint-Cyrannedevait pas manquerd'exemplaires decestomes; on sait que la
.ScwMMedM/OM&lt;M avait eu peu d'acheteurs. 1. Décembre 16~7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jansénius n'oubliait pas son œuvre principale, l'Augustinus. Au mois de
février 1628, il terminait les huit premiers livres, c'est-à-dire,
l'histoire des pélagiens et des semi-pélagiens, et commençait les autres
traités qui composent l'in-folio. « Il y travaille; dit-il, tous les
jours trois heures devant disner. » Il rencontre de grandes difficultés
c'est un chaos qu'il ne sait comment débrouiller. Il est très-occupé à
résumer les opinions des adversaires il le fait très-minutieusement,
peut-être trop, car l'ouvrage en devient fort long, si long qu'il en a
peur. La 1. Lettre du 6 juin 1630.</p>
<p>2. Lettre du 29 février t6M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dispositions qu'il puisse y avoir de delà, sachant les extravagances
qu'il y a. »</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Lettres des 16 sen~. et )5 déc. i629.</p>
<p>2. A toutes les preuves de cette triste vérité que la correspondance de
Jansénius nous a fournit, il faut ajouter celle-ci. Lorsque son neveu
voulut vendre les livres de l'~vêque, on trouva que la plupart étaient
composés par [es hérétiques modernes. Il y avait les œuvres de Çalvin,
l'~ft'~otyg ~M concile de Trente, par PaoloSarpi, les ~c&lt;M du synode de
Dordrec/tt, le ~t/~re d'tKt~tttt~, par du Plessis-Mornay, l'Histoire de
Sale.iden, grand calviniste d'Angleterre, fJtMa/rte des papistes, par
Théodore Simon, le livre de Marc-Antoine de Dominis de Repu6Kca
ëcc/MMMtca, r/i6rA~ de la &lt;MoÏOj7t'e des protestants de Hollande,
['Histoire de Pomponace, la Théologie des protestants d'Allemagne, te
livre de Vorstius sur la Religion et quantité d'autres du même caractère.</p>
<p>Si l'examen de la composition d'une bibliothèque permet de deviner les
idées et les prédilections de son possesseur, on peut juger de celles de
Jansénius. On sait d'ailleurs qu'il avait toujours un Calvin ouvert
devant lui sur la table où il écrivait l'Augustinus.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Alémoires historiques et chronologiques sur &lt;'aMat/~ de Port-Royal
des Champ!(parGuinebert),premi&amp;repartif,t.ir,p.t'i!).</p>
<p>2. for&lt;o?/a&lt;, par Sainte-Beuve, t.I, p. 273.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>connurent ses contemporains, avant que ses disciples l'eussent offert à
l'admiration de la postérité, posé sur un piédestal magnifique, et paré
de la triple auréole du saint, du martyr et du docteur.</p>
<p>2. Lettre de Saint-yrnn a M. d'Andilly.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le voulez-vous voir (l'homme de bien meurtrier de sa vie) en celui où
la raison semblait habiter comme en un temple matériel, mais plutôt où
elle s'était comme incorporée pour rendre le corps aussi raisonnable que
la raison. »</p>
<p>Il termine par ce compliment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. ~*of&lt;'Ro!/at, par Sainte-Beuve, t. I, p. 281.</p>
<p>3. Revue des Questions historiques, i'* janvier )869.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>s</p>
<p>t. Port-Royal, par Sainte-Beuve, t. I, p. 278.</p>
<p>2. La jeunesse de Richelieu. Revue des Questions.historique~, 1?'
janvier 1869. M. Satnte-tieuve donne ainsi le titre de ce livre Apologie
pour /7eHrt LoM~ C/ta&lt; de la ~ochecoMt, ~-eotte de Poitiers, contre cet~
qui disent qu'il M'MÏ pas pe/'Mm OM/c ecclésiastiques d'avoir recoMM
otM? armes en cas de ?!dcM!t~. C'est très-grave pour un bibliophile
aussi scrupuleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. ~o~-Ro}/a/, par Sainte-Beuve, t. T, p. 279.</p>
<p>2. Réponse de M. ÇuvitUcr-FIcury au discoure de M. Du YergLep~ Hauranne;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne suivons pas plus loin Saint-Cyran répandant ainsi son encre sur plus
de six pages, qu'il termine par ce post-scriptum « Monsieur j'ay
transcrit cette lettre contre ma coustume, avec peine et plaisir, a
condition qu'une autre fois vous prendrez la peine de lire mon caractère
qui est tres-mauvais. »</p>
<p>Au quatrième dialogue de Manière de bien penser dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« N'ayant ny bonne plume, ny bien de l'encre, qui sont deux disettes où
je;me trouve souvent sujet, j'avais alors quelque sorte d'impuissance
d'écrire mieux.</p>
<p>1. ~o~c)/a/, par Sainte-Beuve, t. L p. ''85 t. II, p. t03.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Cyran avait vraiment l'esprit de principauté il fut un docteur
souverain. Dès Poitiers, il en avait prévenu M. Arnauld</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Lancetot, jtMmo!y'M, t. If, p. 101.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. I, p. 133 et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t..)/~):ot;'es,t.U,,p.i65.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lancetot écrit néanmoins dans ses ~mott'M La reconnaissance de M. de
Saint-Cyran était telle qu'il avait accoutumé de dire que le moyen de
l'appauvrir était de lui faire des présents, parce ~ue, disait-il, je Me
&lt;e jamais ce que t'en me donne, et que je me sens o~t.~e ft'e~t faire
toujours plus grands que ceux ~Mej'ot /'eptM. 0 plume véridique 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'~x$M!&lt;tnM, expliqué par M. Sainte-Beuve. Doctrine des Cinq
Propositions. L 'auteur de fori-/fot/a&lt; peint par lui-même.</p>
<p>Écoutons cette leçon. Elle nous promet soleil et lumière, deux choses
qui vont ordinairement ensemble, et que nous ne serons pas fâchés de
trouver dans le livre de Jansénius où tout était pour nous nuit et
obscurité.</p>
<p>2. fo/-&lt;-7toya&lt;, t. [t, p. 2. "i 3. Port-Royal, t. 1I, p. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Po)-o&lt; t. Il, p. 98. 2.JPo7'Ncy~,t.n,p.iOO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec sa méthode historique, qui est bel et bien une méthode dite
théologique, avec sa méthode pyschologique et métaphysique chrétienne, à
quels résultats Jansénius est-il arrivé ? `?</p>
<p><pb/></p>
<p>disciple. Sainte-Beuve s'est lui-même assuré du lieu précis et, d'un
petit geste qui ne manque pas d'une certaine grâce pédantesque, il
montre sur le gros livre », au chapitre 13 du livre III, de la troisième
partie, le paragraphe qui commence ainsi /c igitur onwM.</p>
<p>Si M. Sainte-Beuve avait labouré un peu plus l'/iu~M~MKM, il aurait pu
nous indiquer encore dans le même chapitre, dans leschap. 4, 7, 11, 13,
n, du livre I, dans les chap. 7, 9, du livre IV, des passages irrécusables.</p>
<p>M.. Sainte-Beuve raconte encore qu'Alexandre VII, plus heureux que le
comte de Grammont, affirma un jour au P. Lupus, docteur de Louvain,
qu'il avait lu de ses ~'op~M yeux les propositions dans Jansénius, et
que là-dessus les bons historiens de Port-Royal allaient jusqu'à;
insinuer que, pour convaincre le pontife, les Jésuites avaient fait
imprimer un exemplaire exprès, falsifié. « Conjecture bien naïve dans
son raffinement dit M. Sainte-Beuve. Comme si, avec un peu de</p>
<p><pb/></p>
<p>prédisposition et de certaines lunettes, on ne pouvait pas lire dans le
même livre ce qu'avec des verres seulement changés d'autres n'y lisent
pas (t) » Et joignant l'exemple au précepte, lui qui venait de nous
assurer que les propositions étaient dans Jansénius, nous dit maintenant
qu'elles « peuvent bien y être en un certain sens ».</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PROPOSITION. Dans l'état de la ~a&lt;Mre&lt;C/tUeMt ne résiste ~maM à
la ~fdce M)&lt;eWeu?'e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Confer., Jans., de ~&lt;!&lt;. 'StttMiorM, lib. 2, c. 3, 4, 'J, '14-22, 24,
25. Lib. 3, c.'), 2, 5.L.'4, c.9,'it,2/&lt;0,')8.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PROPOSITION. Pour ~Mt'~gr oit ~e~3)'t&lt;Cr C~/t~ fc&lt;&amp;&lt; f~e ~t
nature ~ec~e, n'est pas nécessaire que fAow~s ait la liberté qui exclut
la nécessité, mais il suffit qu'il ait la liberté qui exclut la contrainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME PROPOSITION. Les semi-pétagiens admettaient la nécessité de la
grâce intérieure prévenante pour chaque acte en ~a)'&lt;:CM/Mr,ne pouf /e
comme~cemeH~ de la foi; et th ë&lt;a!en. hérétiques en ce qu'ils t'ou/encn~
que cette grâce /M&lt; telle que la f0/0n~&lt; lui résister ou lui obéir.</p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIÈME PROPOSITION. C'M&lt; MM eTTCW ~e~t-p~CM/te~e de dire que
Jésus-Christ est mort, ou &lt;~t'~ a ~pe~M son ~7t&lt;y généralement pour tous
les hommes.</p>
<p>Au chapitre xxi du troisième livre (de la grâce du .S'&lt;mueM?'),
Jansénius demande comment on doit entendre ce que dit saint Paul que
Jésus-Christ s'est offert pour la rédemption de tous. Il convient
d'abord que pour pouvoir dire que JésusChrist s'est livré lui-même pour
la rédemption de tous, ce n'est pas assez que le prix de sa mort soit
suffisant pour racheter tous les hommes, qu'il faut de plus que le
Sauveur ait eu la volonté de le leur appliquer. En effet, on ne peut pas
dire que Jésus-Christ soit mort pour les démons, quoique le prix de sa
mort soit suffisant pour les racheter, car Jésus-Christ a eu la volonté
d'appliquer le prix de sa mort aux hommes et non aux démons. Tout cela
est vrai, mais voici où l'erreur commence. Jansénius dit que les élus
étant les seuls qui aient eu la grâce et le pouvoir de faire leur salut,
les seuls a qui le salut ait été rendu possible, Jésus-Christ n'a eu la
volonté d'appliquer t. Conf. Jans., De Grat. C~)'. Salvat., t., 2, c. 5.
De Grat. primi hominis, 1. i, c.l4. De Grai.C/tr.Sa~st., 1. 2, c.
24,12,21,25. Dehœresi Pelag., 1. 8, c. 6, sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit les cinq propositions ne sont pas incognito dans Jansénius.
Bossuet, qui avait étudié l'~M~~&lt;~K~ plus que le chevalier de Grammont
et sans doute autant que M. SainteBeuve, écrivait au maréchal de
Bellefonds (( Je suis bien aise de vous dire, en quelques mots, mes
sentiments sur le fond. Je crois donc que les propositions sont
véritablement dans Jansënius et quelles sont l'âme de son livre. Tout ce
qu'on a dit au contraire me paraît une pure chicane, et une chose
inventée pour éluder le jugement de l'Église (2). D A propos de la
cinquième proposition, M. Sainte-Beuve, qui voit avec quelle peine
Jansénius s'efforce de se. séparer de Calvin, nous engage pour nous
former sans trop de frais une théologie suffisante'et une base de
comparaison, de lira les chapitres xxi xxn et xxm du livre de
l'Institution c/M'etienne, par Calvin, dans lesquels l'auteur traite
spécialement de la prédestination, de l'élection éternelle. La
difficulté, pour y être abordée de front et avec audace, ne l'est pas
moins avec une adresse, avec une précaution inunies. L'autorité de saint
Augustin y revient sans cesse « Si je voulais, écrit l'apôtre de</p>
<p>i. Conf. Jans., De Gral. Chrit. ~a:t)a&lt; 1. 3, c. 20, 2t. 2. OEuvres de
Bossuet, correspondance, lettres diverses, t. 52.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Port.f;oyt/, tome ?, p. H2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle est cette méthode inconnue ou négligée, avec laquelle Jansénius
retrouvera l'enseignement perdu de saint Augustin, de ses disciples, de
l'ancienne Église ? Ici, l'apôtre de la grâce manque de clarté, de
logique et de sincérité. Il décrit tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>maux dont la philosophie est la source dans la théologie~ con.fondant la
philosophie que saint Paul condamne avec le raisonnement que saint Paul
n'a jamais condamnés. Cette confusion lui permet d'affirmer que jamais
par les principes de la philosophie on ne rétablira la paix, ni on ne
trouvera la vérité. Les questions qui regardent le concours de Dieu, la
nature de la volonté libre, de l'indifférence, de la liberté, etc., ne
seront jamais tranchées par la philosophie, suivant la méthode
d'Aristote ou de Zénon. Il faut les traiter par voie d'autorité car
toujours la philosophie employée dans la théologie fut la mère des
hérésies. Jansénius devrait conclure ainsi Il y a deux méthodes
théologiques, la méthode scolastique, la méthode positive la première ne
vaut rien, la seconde est seule bonne. Ce serait trop logique il conclut
ainsi</p>
<p>Nous voici bien loin de la méthode d'autorité Cette méthode de charité
enflammée est-elle plus sûre que la méthode de raisonnement ? La
charité, au milieu de ce redoublement mystique de flamme et de lumière,
errera-t-elle moins que la</p>
<p><pb/></p>
<p>raison guidée par les principes de la philosophie ? On sait où conduit
l'illuminisme. Après avoir confondu le raisonnement et la fausse
philosophie, Jansénius confond la connaissance scientifique et la
connaissance intime et amoureuse des mystères la première s'acquiert par
une méthode scientifique, et la seconde par une méthode mystique.</p>
<p>« Saint Augustin a fondé les quatre dogmes principaux du christianisme
l'unité du chef de FËgtise, l'unité du corps de l'Ëg)ise, l'unité du
sacrement de l'incorporation (Baptême), l'unité de la gràce (1).</p>
<p>i. C. t2.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le premier il a ouvert aux fidèles l'intelligence de la grâce divine
et du Nouveau Testament (t).</p>
<p>« La doctrine de saint Augustin sur la grâce de Dieu est évangétique,
apostolique, catholique, d'une irréfragable autorité, -écrite au nom de
toute l'Église, au milieu du silence de tous les théologiens (2).</p>
<p>« Cette doctrine a été approuvée en termes magnifiques et consacrée par
les Pontifes romains Innocent, Zozime, Célestin, Léon, Hormisdas, Fétix
H, Jean Il (3).</p>
<p>« Augustin a surpassé tous les écrivains latins et grecs par l'abondance
des dons naturels et surnaturels de l'esprit (4).</p>
<p>« Les docteurs qui sont venus après lui, même saint Thomas, ont appris
d'Augustin la grâce et la thëotogie (6).</p>
<p>« Augustin a fixé dans ses ouvrages les limites de la science vraiment
théologique (7).</p>
<p>2. C. 14.</p>
<p>3-C.i5.t7.</p>
<p>4. C. 20-21.</p>
<p>5.C.22.</p>
<p>6.C.23.</p>
<p>7.C.24.</p>
<p><pb/></p>
<p>aigrement en ce siècle, ont été définies comme: de foi catholique par
saint Augustin et par l'Église (1). a</p>
<p>« Je fus épouvanté, je l'avoue, plus qu'il ne peut se dire, écrit-il,
quand je vis bien clairement avec quel manque d'intelligence les plus
graves chefs de sa doctrine avaient été tirés et comme tordus par les
modernes en des sens tout opposés au véritable avec quel aveuglement,
plus d'une fois, ce qu'il combattait avait été pris pour ce qu'il
alléguait, et des erreurs pé)agiennes plus de dix fois proscrites par
lui, avaient paru des vérités augustiniennes; comment, enfin, les
objections qu'on lui avait faites étaient acceptées et avaient cours
comme étant ses propres réponses, ses solutions mêmes.</p>
<p>Qui donc renversera cette Babel ? Qui éclairera ces antres de l'Averne ?
En un mot, qui interprétera infailliblement la i. C. 13.</p>
<p>2. Lib., c. x..</p>
<p><pb/></p>
<p>doctrine infaillible de saint Augustin ? Jansénius répond moi seul:</p>
<p>Cependant Jansénius soumet au jugement du Siège apostolique son
interprétation individuelle de saint Augustin, qu'il appelle quelque
part le cinquième évangéliste. C'est ici qu'éclate toute la sincérité du
saint prélat.</p>
<p>i. C. 25., 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai résolu, dit-il, de prendre, comme je l'ai fait dès mon enfance,
pour guide de mes sentiments l'Église romaine et le successeur du
bienheureux Pierre. Je sais que l'Église est bâtie sur cette pierre.
Quiconque ne ramasse pas avec lui, disperse. C'est chez lui que
l'héritage des Pères est conservé sans corruption. Tout ce que cette
chaire de Pierre, en la communion de laquelle j'ai vécu dès mon jeune
âge et veux vivre et moufir, tout ce que le successeur du Prince des
apôtres, le vicaire de Jésus-Christ, tète, modérateur, pontife de
l'Église chrétienne universelle prescrit, je l'observe tout ce qu'il
désapprouve, je le désapprouve, tout ce qu'il condamne, je le condamne,
tout ce qu'il anathématise, je l'anathématise (1). »</p>
<p>t. C. M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« La réunion fréquente, au pied de cette chaire, de la jeunesse des deux
sexes, avait fini par amener de certaines rencontres, de certaines
familiarités honnêtes, des railleries même comme le sexe le plus faible
ne manque jamais d'en trouver 1. Port-Royal, t. 2, p. 513.</p>
<p>2. Fo?-&lt;R(K/a&lt;, t. i, p. 2.</p>
<p>3. J&amp;t~ p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas trop les comédies ne finissent-elles pas d'ordinaire par le mariage.</p>
<p>1. Port-Royal, t. 1, p. 5i7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les dernières œuvres et les derniers jours de M. de Saiut-Cyran, ses
reliques et son culte.</p>
<p>Jansénius « triomphait parmi les honnêtes gens (1), » mais</p>
<p>3. ~fentOt/'M de M. du Fossé, p. i2.</p>
<p><pb/></p>
<p>.2. Mémoires de /)/.d!n~:7~, au sujet c~M!M!tre./MH f/M t~?'&lt;~)' f&lt;e
NawaKKe, etc.</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>3..fM., p. 167.</p>
<p>4. 3/&lt;imo)')'M sur les petites écoles de Port-Royal, au t. ) des~MOM'Mde
M. Fontaine.</p>
<p>5. ~mot'fMdc Fontaine t 2, p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tels furent les commencements, peu glorieux, il faut l'avouer, des
célèbres petites éeoles de Port-Royal. Nous ne voulons pas faire leur
histoire. Indiquons cependant l'esprit dans lequel elles furent fondées
et continuées. Lancelot, qui connaissait mieux que personne les
principes du maître, a làdessus quelques pages qu'il faut citer</p>
<p>« M. de Saint-Cyran ne pouvait souffrir qu'on fit le capital dans
l'éducation des enfants, des sciences et de l'étude, comme on fait t.
MnMM-es de Fontaine, t. 2, p. 83.</p>
<p>2.Memotfes dëLancetot, t. p. 343.</p>
<p>3. Ibid., p. 85.</p>
<p>4. /Md., t. ), p. t34.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dise mon avis, et après que je l'en eus averti, il conclut sans différer
qu'il ne fallait point du tout le faire étudier, et cela fut absolument
exécuté (1).</p>
<p>2. J)/&lt;!mot)'e de J~f. TVatton suf &lt;M ecotes de .Pot't-Roi/of, où «
acfut e&lt;e ~ox'. Ce mémoire se trouve dans les écoles de au ~Vtic~'to~e
de t'ftt)!)fn/e élevé. Ce mémoire se trouve dans le Supplément au
Nécrologe de l'abbaye de Nore-Dame de Port-Jiût/at des Champs.</p>
<p><pb/></p>
<p>3~moM'M, 1.1, p. 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. jtMmotfM de 3J. d'~tmdttty &lt;m sujet de messire J. du fef.~ de
//ŒUf&lt;t?ttte, etc.</p>
<p>3. Lettres chfeftcMn.ef! et spirituelles de messire J. du Verger de
7/a'()'&lt;MMte, abbé de Saint-Cyran, Seconde partie, lett. 34 et 38.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. J/ts&lt;ot)'e de la vie et des ouvrages de j!7. rinm'd, p. -2?.</p>
<p>3. La V&lt;'r[MsM'igsArnŒutf/, par j)~. Farm, t. l, p. 375.</p>
<p>4. Vie de ntM4'M'e At~Otnc ~trftftuM, t. ), p. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Port-Royal, t. 2, p. 20, 21.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sauval, Antiquités de Paris, t. I, p. 440.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Pot-&lt;o&lt;/(t!, t. 3, p. 469.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Port-Royat, t. 3, p. 380.</p>
<p>3. Racine, seconde petite lettre.</p>
<p>4. Port-Royal, t. ), p. 277.</p>
<p>5. Ibid., t. 1, p. 270.</p>
<p>G. Ihid., t. 1, p. 241.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. 2, p tCG.</p>
<p>3. Ibid., t. 1, p. t36.</p>
<p>1. Ibid., t. 1, p. 273.</p>
<p>5. Ibid., t. i, p. 3t0.</p>
<p>6. Ibid., t. i, p. 316.</p>
<p>7.'Ibid., t. t, p.2i4.</p>
<p><pb/></p>
<p>].jPor&lt;-jfto)/a/,t.),p.3t'). ?. Ibid., t. l, p. 459.</p>
<p>3.Jbid.,t3,p.~63.</p>
<p>4. Ibid., p. 389.</p>
<p>5.Ibid.,t. t. 3, p. 619.</p>
<p>6.)bid.,[.),?.366.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces divers points bien posés, dirons-nous avec M. SainteBeuve, font
mesurer dans l'ensemb!e le caractère et l'esprit du grand personnage.
Cet ensemble est bien celui que les « petitesses dcnigrantes de Rapin
nous laissaient entrevoir, mais le Père était trop mondain, trop
répandu, il dînait trop souvent » en ville pour entendre aussi bien que
notre solitaire et mortifié académicien « le caractère moral et la
trempe d'âme n des Messieurs de Port-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Port-Royal t. 2, p. 539, 540.</p>
<p>2. //&lt;stOM'e du Jansénisme, par le P. Rapin, p. 505.</p>
<p>3. Mémoires de Lancelot, t. t. p. 248.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Port-Royal, t. ), p. 482.'</p>
<p>4. M. Jouvin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Port-Royal, t. 1, p. 97.</p>
<p>2. Voici cette épitaphe</p>
<p>Vous n'aurez point Vous n'aurez point</p>
<p>de Dieu nouveau, de vérité nouvelle.</p>
<p>Cy git M" Jean DU VEKCtER DE IlAURANNE,</p>
<p>abbé de Saint-Cyran,</p>
<p>qui, par une merveille qui a peu d'exemples,</p>
<p>qui ayant toujours eu un zèle très-particulier</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'unité de l'Église, la. tradition des Pères et les vérités</p>
<p>qu'il avait apprises de l'antiquité,</p>
<p>de ce temps pour la défense de l'Église catholique,</p>
<p>est mort, ayant été regretté de tout le clergé de France,</p>
<p>et de tous les gens de bien,</p>
<p>l'onzième d'octobre M. DC. XLIII,</p>
<p>et le LXII de son âge.</p>
<p>Vérité. Charité. Humilité.</p>
<p>t. Histoire du Jansénisme, par le P. Rapin. « Quoique ce soient des
ennemis qui racontent cela, dit M. Sainte-Beuve (t. 2, p. 212), j'ai
peine ici ne pas les croire. »</p>
<p>2.Lancelot, jt~motfM, t. 2, p. ti7.</p>
<p><pb/></p>
<p>La livre de t&lt;t/re&lt;j~ert&lt;f ConmtfMMn. Les ;Vere.! de FEgtiso. Pretnier
combat.</p>
<p>Abandonnant les sommets de la théorie augustinienne de la grâce, se
plaçant au cœur même de la pratique de la vie chrétienne, entre le
confessionnal et le tabernacle, Arnauld</p>
<p>).iU~M)OtrMduP.Rapin,t.),p.2?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. ~moM-M de Rapin, t. l, p, ~2 sq.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Duhamel vit que la discipline de la primitive Église n'était
pas du goût de tous ses paroissiens il voulut faire un exemple d'éclat
et négocia avec le seigneur de SaintMaurice pour qu'il lui permit de
mettre sa fille en pénitence. Ce seigneur, appelé Navineau, était un
homme de bien et de petit esprit sa fille, âgée de dix-huit ans, était
de mœurs fort</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Oraison funèbre de Nicolas Cornet. 2. Panégyrique de saint François
de Sa)cs.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>-2. Cité par Rohrbacber, Histoire de t'Église, t. XXV, p. 455.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Po)'&lt;-Ro)/ t. 2, p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'ardeur quelques mois auparavant. Ce qu'il y a de piquant, c'est que M.
Sainte-Beuve fasse prêcher le P. Nouet contre l'ouvrage d'Arnauld,
revétu des approbation, alors que les sermons du Père commencèrent au
mois de mai, que les approbations, sauf une, sont datées des mois de
~tm, juillet et août, et qu'elles ne parurent avec le livre complet qu'à
la fin d'août ou dans les premiers jours de septembre. Malgré tout, il
reste prouvé pour M. Sainte-Beuve que le Père Nonet en personne avait
rédigé l'approbation de l'archevêque de Tours, datée du 23~'MMt, avant
de commencer ses sermons, au mois de mai. Que voulez-vous ? Lancelot Lc
dit positivement. Et quand c'est un Lancelot qui p~e.Ies dates
ellesmêmes ont tort de le contredire.</p>
<p>2. Histoire du P. Rapin, t. 1, p. M.</p>
<p>2. Mémoires du P. Rapin, t. 1, p. 3J.</p>
<p>3. Lettres, lettre 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>une controverse théologique, il n'est pas nécessaire de parler le
français d'un académicien pour avoir raison.</p>
<p>La dévotion n'était pas le seul mobile de cet engouement des femmes pour
Port-Royal. Les dames qui se piquaient d'esprit étaient charmées de voir
la princesse de Guéméné, la 1. JtKmotrM d'Omer Talon (année 1644).</p>
<p>2. TARTUFE, tirant t~ Mouchât;' de sa poche,</p>
<p>Ah! mon Dieu! je vous prie</p>
<p>Avant que de parler, prenez-moi ce mouchoir. DORINE.</p>
<p>Comment!</p>
<p>TARTUFE.</p>
<p>Couvrez ce sein que je ne saurais voir Par de pareils objets les âmes
sont blessées, etc</p>
<p><pb/></p>
<p>o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-)6t–</p>
<p>Quand vint l'heure de la pe~ecM~ton, madame de Longueville cacha chez
elle, « comme faisait autrefois sainte Mélanie, ceux que l'on chassait
de toutes parts. Elle les cachait encore plus dans son cœur que dans son
hôtel (1). Les Messieurs célèbrent surtout les charités de la duchesse à
l'égard des</p>
<p>t. ;)MmotrM de Fontaine, t. 4, p. 301.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires de Fontaine, t. 4, p. 302.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. TARTUFE, pre?nn&lt; &lt;a main d'B/tMU'e, e&lt; lui serrant les ~otg~</p>
<p>n": Nr~a a. or eo,o". o~, rono</p>
<p>uu),iYiaaame,sansaoute;etmaierveurestteite ELMtRE.</p>
<p>Ouf vous me serrez trop.</p>
<p>TARTUFE.</p>
<p>C'est par excès de zèle.</p>
<p>De vous faire aucun mal je n'eus jamais dessein Et j'aurais bien plutôt.</p>
<p>EMijRE.</p>
<p>TARTUFE,</p>
<p>Je tate votre habit t'étoffe en est moelleuse.</p>
<p>2. ORGON.</p>
<p>It attirait les yeux de t'asscmbtee entière</p>
<p>Par l'ardeur dont au ciel il poussait sa prière</p>
<p>H faisait des soupirs, de grands étancemcnts,</p>
<p>Il me voulait toujours en rendre une partie.</p>
<p>Je vois qu'il reprend tout, et qu'a ma femme mumu Il prend, pour mon
honneur, un intérêt extrême.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'amour qui nous attache aux beautés éternelles</p>
<p>N'étouffe pas en nous l'amour des temporelles, etc. »</p>
<p>). Cité par l'éditeur des Mémoires du P. Rapin, t. i, p. 128.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et encore, en acceptant les libéralités des ses veuves</p>
<p>Mais n'insistons pas M. de Sainte-Beuve, qui ne voit dans</p>
<p>Tartufe que le casuiste de Pascal, et dans Duhamel qu'une innocente
victime des calomnies des jésuites, nous répondrait avec madame Pernelle</p>
<p>Et rien n'est ici-bas qui s'en puisse défendre.</p>
<p>Mon Dieu 1 le plus souvent l'apparence déçoit</p>
<p>Il ne faut pas toujours juger sur ce qu'on voit. »</p>
<p>Faisons encore connaissance avec quelques curés jansénistes de Paris.
Ils sont tous illustres, car on était théologien, prédicateur, directeur
incomparable dès qu'on épousait les intérêts de Port-Royal. C'est
toujours le P. Rapin qui nous introduit, et qui parle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>durèrent trois jours. On sonna le tocsin, on fit des barricades, et on
menaça de piller l'hôtel du chancelier. Une députation de harengères
alla trouver la reine. Elles lui adressèrent un discours pour lui
démontrer que M. Merlin devait être curé de Saint-Eustache parce que
tous les Merlin l'avaient été de père en fils (1). M. Merlin, d'un
caractère timide, ne servit pas avec éclat les Jansénistes dans sa
paroisse, mais il les laissa faire.</p>
<p>i. ~MmotrM de Mademoiselle, cités par ~'éditeur des Mémoires du P. Rapin.</p>
<p>2. L'évëque d'Angers, frère du docteur Arnauld, imitait Monsieur du
Sens. Sa table absorbait les revenus de tnn évéché, et même un peu ptus.
Mais « ce prélat très-sobre, dit un historien, avait néanmoins une assez
bonne table, parce qu'it croyait dans les commencements devoir se</p>
<p><pb/></p>
<p>servir de ce moyen pour connaître et gagner messieurs les Angevins. 0
pureté d'intention</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Vie de messire Antoine Arnauld, t. 1, p. 58.</p>
<p>3. Ilisloire de la vie el des ouvrages de At. Arnauld, p. H9. 4. Vie de
messire Antoine ~LrnaMtd, 1.1, p. 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. A/~fOKes de Fontaine, t. p. 381.</p>
<p>3. ;bemotrM de t''ontiiine, t. i, p. 358.</p>
<p>4. Port-ltoyal, t. u, p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p>les pa,i-ce qu'ils sont i)i-is des lionirnes de toitles sortes</p>
<p>de /&lt;oMtmp~ pa.)-cf ~M' so~t p)'M des /tom?nes de doctrine de de
cond&lt;&lt;Mns. Ainsi c'était bien la pure et exacte doctrine de l'évêque
d'Ypres que l'apologiste défendait. Et cependant, après l'avoir défendue
durant quarante-trois ans, il écrira tout un volume (i) pour prouver que
son jansénisme est un /'M~&lt;d~e. Gardons-nous bien d'accuser la bonne foi
du grand docteur M. Sainte-Beuve aurait pour nous des « mots
peu'élégants. o Disons simplement que M. Arnauld dut lire dans s~t ~nte
et dans ses tM'tere-peHsec.s au lieu de relire ses ouvrages. L'~o/o~tC
acheva de populariser moM.stew./a)Men.n&lt;~ qui avait par lui-même « un
.air trop sombre, trop sec et trop scolastique (2). a Elle acheva aussi
de convaincre les hommes éclairés qui avaient signalé l'hérésie
naissante, qu'ils ne s'étaient point trompés et que le temps était venu
de combattre le jansénisme sans trêve ni merci. Mais avant de nous
engager t..P/«M~nM du jansénisme ou justification des prétendus
Jansénistes. 2. Rapin, Mémoires, t. I, p. 95.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Arnauld d'Andilly dans le monde et dans le Désert. La Clélie chez nos
Messieurs, et nos MeMMMM dans la Clélie. Les Romans et les Jansénistes.
Le plus tendre des amis et le plus dur des pères. Mélibée « dans un
cadre chrétien. » Influence politique des poires et des pavies de M.
d'Andilly. Multiplication des solitaires. Régiment janséniste pendant la
Fronde. L'abbaye de Thélème réalisée a Port-Royal, mais saintement et en
Dieu. Marques de cette école de la Pénitence. Jardiniers et Philosophes.
Contradiction entre les principes et la conduite de nos Messieurs, entre
leur conduite et leurs biographies, entre leur morale spéculative et
leur morale pratique E~M'ctCM.de l'une, Réglements et instruction de
l'autre. Les Jansénistes jugés et classés par un Janséniste.</p>
<p>1. ~motrM de Fontaine, t. il, p. 230.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de suivre ce nouveau Cincinnatus dans la brillante carrière qui
s'ouvre enfin devant lui, entrons dans sa pauvre maison et voyons-le
dans son jne~ c/)6tm~. A coup sûr, c'est ici, ou nulle part, que nous le
trouverons vivant dans une Mtcr&lt;M/a~ s:mp/ct&lt;c et dans M~e grande
Mt~oce~ce. Un de ses fils, l'abbé Arnauld, qui, lui aussi, a'iaissé des
Mémoires, va nous faire les honneurs de Pomponne</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la célèbre Guirlande de Julie, tressée en 1641 par les hôtes de
l'hôtel Rambouillet, on trouve un madrigal d'Arnauld. C'est le lys
qu'irait ainsi parler en l'honneur de la belle princesse</p>
<p>De la reyne de l'air je suis la fleur divine; Ma blancheur de son lait
tire son origine.</p>
<p>Et je veux de ma gloire enrichir la beauté En vain toutes les fleurs,
dans leur pompe suprême, Se vantent de t'orner d'un royal diadème Leur
plus superbe éclat n'a point de majesté. Nul autre que le lys sans
audace n'aspire</p>
<p>M. de Saint-Cyran ne faisait pas plus de cas des belles paroles que des
fleurs du printemps; et, un jour trouvant les élèves de Lancelot qui
étudiaient Virgile, il leur dit « Voyezvous cet auteur là? il s'est
damné, oui, il s'est damné en faisant ces beaux vers, parce qu'il les a
faits par vanité et pour plaire au monde (1). B Les madrigaux de M.
d'Andilly n'étaient-ils pas faits par vanité et pour plaire au monde, et
dès lors, leur auteur ne méritait-il pas la damnation éternelle ? Non.
M. d'Andilly avait pris ses précautions contre les reproches de sa
conscience et la dure sentence de son maître il avait joint ensemble
deux choses presque inalliables, la galanterie et la dévotion. Dans ses
parties galantes, il portait les saintes préi. MMiOt'~de Lancelot, t. I,
p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>occupations de l'apostolat dont M. de Saint-Cyran l'avait revêtu. Il
prêchait les belles personnes, dédaignait les laides, et aimait mieux,
comme disait madame de Sévigné, sauver une &lt;~e qui était dans un &amp;ea~
corps &lt;/M'u~e autre. Ses sermons étaient toujours accompagnés de
quelques embrassades, ou ses embrassades de quelques sermons.</p>
<p>Je puis vous dissiper ces craintes ridicules, Madame, et je sais l'art
de lever les scrupules Selon divers besoins, il est une science
D'étendre les liens de notre conscience, Et de rectifier le mal de l'action</p>
<p>Avec la pureté de notre intention.</p>
<p>Personne n'a mieux pratiqué la pureté d'intention que les Jansénistes en
général, et M. d'Andilly en particulier. Ainsi, en i637, dès la mort de
sa femme, il promet de se retirer du monde toutefois, il ne tînt pas sa
promesse il avait pour rectifier le mal de l'action une intention si
pure Il différait, en effet, sa retraite parce qu'il espérait être nommé
précepteur du Dauphin. Anne d'Autriche y avait d'abord songé. Mais
depuis la mort de Richelieu l'amitié d'Arnauld pour Saint-Cyran et son
1. Question Royalle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï.~Lettre citée dans la Vérité sur les ~m&lt;tuM, t. J, p.</p>
<p>3. Ibid., I, 24.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut au printemps dei646que M. Arnauld, sauvé malgré lui des
agitations de la cour et des emplois pénibles du siècle, arriva au
milieu des solitaires et put e~/Mt ~M/CM'e cette longue soif dont il
brûlait depuis tant de temps (2). Mademoiselle de Scudéry a décrit dans
un de ses romans, la Clélie, cette arrivée du saint vieillard auquel
elle donne le nom de Timante</p>
<p>2. Fontaine, Mémoires, t. H, 234.</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>2. /'0f&lt; ~0!/a&lt; par Sainte-Beuve, t. If, p. 260.</p>
<p>3. J7d))totrM de Fontaine, t. II, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'île du soleil et ses prophéties de l'ermite Pacôme, la lecture même
de la Clélie avec sa description enthousiaste de PortRoyal, son portrait
idéalisé de Timante, et ses beaux passages où les solitaires étaient
traités d'illustres ? En vérité, Racine avait bien tort de reprocher à
nos ~.MteM)'~ de lire certains romans. Élève de Port-Royal, il aurait dû
connaître la casuistique littéraire du souverain docteur, et savoir
qu'avec la grâce de saint Augustin, comme avec le ciel de Molina, on
trouvait des accommodements.</p>
<p>2. Du Fossé, A/~mfWM, p. 74.</p>
<p>3. jMm(M;'M de l'abbé Arnauld p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second monument est un article du testament de M. d'Andilly. Après
avoir disposé de tous ses biens en faveur de ses enfants préférés et de
ses amis, le saint vieillard écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>Insere nunc, Metibœe, piros; pone ordine vites (1). »</p>
<p>M. Sainte-Beuve ne craint pas, quand les révérends Pères ne sont point
en cause, de contredire les plumes tWM~UM et les langues sincères de
Port-Royal, qui prétendent que M. Arnauld mena au Désert une vie peu
agréable aux sens et ne prit aucun divertissement. Ainsi le disciple
chéri de l'austère SaintCyran, ce souverain docteur qui damnait Virgile,
ce grand pénitent, ce saint vieillard, cette colonne de l'Église
renouvelée, ne fut qu'un Mélibée d'églogue. On n'est jamais trahi que
par les siens.</p>
<p>Je vous envoie un panier de fruits pour Mademoiselle, et je serai bien
aise qu'il vous plût de prendre la peine de le faire décacheter et h
Port-Royal, 1.11, p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre fait venir l'eau a la bouche, sensation qu'on n'éprouve
guère en lisant les annales de la vraie pénitence chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pierre MAKGUELin. C'était un chanoine de Bëauvais. Il savait la
philosophie, la chronologie, l'histoire ecclésiastique, la théologie
scolastique et les Pères. Il donna comme docteur son approbation au
livre de la Fréquente communion, il en fut récompensé, car la-lecture
des vérités qui sont proposées dans cet ouvrage le pénétra de
componction et Dieu lui fit la grâce t. D'après Besoigne,Hn&lt;Otre de
l'abbaye de Port-Royal, t. 4, p. 3, sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>de le détacher de tout, meme de son canonicat. M. Singlin l'avait chargé
de confesser les solitaires, bien qu'il eut déclaré qu'il n'avait pas
l'expérience nécessaire pour conduire des pénitents de ce haut rang.</p>
<p>D'Ëpjnojs SAJNT'AMGE. I! était fils d'une bonne amie de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et demanda, quartier d'abord Il était fait de jansénistes,</p>
<p>D'illuminés et d'arnaudihtes,</p>
<p>Qui tous en cette occasion</p>
<p>Requéraient la confession,</p>
<p>Dont ils avaient blàmé l'usage. J'ouis un de ce badaudage</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que du rationalisme) d'illuminisme et d'orgueil. Par exemple, Fontaine
écrit, après avoir raconté l'arrivée aux Champs de M. d'Andilly et de
quelques autres ~eMMMf~</p>
<p>Cette vertu n'était presque plus en usage. Les personnes du clergé
l'ignoraient presque autant que les laïques, et tout le monde se
laissait endormir dans une vie molle. Mais pour réveiller les hommes de
cet assoupissement, vous faites paraître, ô mon Dieu, des personnes de
l'un et de l'autre sexe, qui sonnent tacitement de la trompette et qui,
sans faire du bruit au dehors, ne laissent pas de faire sortir de leur
retraite, par leurs secrets gémissements, une voix plus puissante que
celles des prédicateurs. Aussi, mon Dieu, vous avez ouvert par eux à
beaucoup de personnes les yeux et le cœur et vous avez des ce monde
récompensé leurs travaux, parce qu'ils ont vu le fruit, que, comme des
grains de froment morts dans le sein de la terre, ils produisaient par
les bénédictions de votre grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>?. Fontaine, ~7:o:'rM, t. II, p. 256 sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien aussi s'éleva-t-il de petites contestations dans ce Désert
touchant les sciences humaines de la philosophie, et les nouvelles
opinions de M. Descartes H n'y avait guère de solitaire qui ne partât
d'aM~OMM~. On ne se faisait plus une affaire de battre un chien. On lui
donnait fort indifféremment des coups de bâton, et on se moquait de ceux
qui plaignaient ces bêtes comme si elles eussent senti de la douleur. On
disait que c'étaient des horloges; que les cris qu'elles faisaient quand
on les frappait, n'étaient que le bruit d'un petit ressort qui avait été
remué, mais que tout cela était sans sentiment. On clouait sur des ais
de pauvres animaux, par les quatre pattes, pour les ouvrir tout en vie,
et voir la circulation du sang; ce qui était une grande matière
d'entretien.</p>
<p>Le château de M. le duc de Luynes était la source de toutes ces
curiosités, et cette source était inépuisable.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ces chiens tournaient la broche en marchant dans une roue comme les
écureuils dans leur cage.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Port-Royal, t. II, p. 317.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>I.</p>
<p>La fin principale de cette union sera de remédier aux abus et aux
désordres qui se sont glissés dans l'Église depuis saint Augustin, par
les différents sentiments qu'on a pris de son excellente doctrine de
rétablir les prêtres et les ecclésiastiques dans l'estime des peuples et
dans l'exercice de la conduite des àmes que les moines ont usurpé;
d'ôter aux peuples la trop grande confiance qu'ils ont aux religieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier moyen de se mettre en estime.</p>
<p>5° On se louera fort les uns les autres;</p>
<p>6° Ils feront profession d'être savants; pour en acquérir du moins la
réputation ils parleront souvent dans les chaires et dans les compagnies
de la prédestination et de la grâce.</p>
<p>Second moyen.</p>
<p>1° Ils seront soigneux de recueillir tout ce qui a été écrit contre les
moines, pour s'en servir dans les rencontres, en sorte toutefois qu'il y
paraisse plus de zèle que d'animosité</p>
<p>2" Ils feront connaître aux peuples l'ignorance des religieux et leurs
déréglements.</p>
<p>T~OMtëme moyen.</p>
<p>Ruiner la doctrine des mérites et établir celle de la grâce.
INSTRUCTIONS POUR L'ÉTABLISSEMENT DE LA DOCTRINE DE LA PRÉDESTINATION.</p>
<p>Première instruction.</p>
<p>Comme il faut ,se gouverner avec les suspects.</p>
<p>Us déclareront qu'ils n'en veulent nullement aux bons religieux.</p>
<p>Ils ne feront point de difficulté de désavouer la doctrine de reoe~MC
d'Ypres et dire qu'ils ne sont point jansénistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>H faut bien se garder d'avancer d'abord certaines propositions
choquantes, comme: que Jésus-Christ n'est pas mort pour tous les hommes,
que les commandements de Dieu sont impossibles, qu'il n'y a point de
grâce suffisante, mais, soit qu'on prêche ou qu~on écrive, il ne faut
parler que de la gràce victorieuse on aura le reste quand on pourra
obtenir cela. On dira que la contestation qui est entre les jansénistes
et les molinistes ne vient que de ce qu'ils ne s'entendent pas, que
l'une et l'autre opinion n'est point hérétique.</p>
<p>Ils témoigneront être des gens paisibles, bien fâchés du bruit et du
scandale que cause cette contestation dans ~Eglise, qu'ils ne veulent
que la paix, afin qu'on ne les croie pas les auteurs principaux de tous
ces mouvements.</p>
<p>S'ils veulent dire leur opinion devant des gens suspects, que ce soit au
moins par forme de narration, disant les jansénistes avancent telles ou
telles choses.</p>
<p>Si on leur demande raison de leur doctrine. ils sera bon quelquefois de
ne répondre que par ce mot de saint Paul répété tant de fois dans saint
Augustin aM:&lt;Mdo</p>
<p>Seconde instruction.</p>
<p>Comme il faut se gouverner avec les simples.</p>
<p><pb/></p>
<p>Troisième MM&lt;rMeMo?!.</p>
<p>Pour les indifférents et les neutres.</p>
<p>Les disciples unis pourront traiter avec ceux qu'ils reconnaîtront ni
pour ni contre, comme i) a été dit des suspects, avec discrétion. Ils
pourront faire couler des écrits ou imprimés dans les bonnes maisons, et
en envoyer en forme de lettres aux notables des lieux. Il faut faire
mystère des principaux articles de notre religion pour attirer leur
curiosité.</p>
<p>OMofMëme instruction.</p>
<p>Avec les /'e!'t)eH&lt;s et les dévots.</p>
<p>Ils leur représenteront que la plus solide dévotion est celle de saint
Augustin.</p>
<p>Que la plus grande gloire et la plus grande vertu de l'homme est de
croire que la grâce fait tout en nous et sans nous.</p>
<p>Cinquième instruction.</p>
<p>Pour les indévots et les libertins.</p>
<p>Ils diront. que Dieu a résolu de toute éternité notre salut et notre
damnation, et que nous ne pouvons changer ses arrêts que les pratiques
de mortification des moines ne servent de rien si l'on n'est en grâce
que c'est la grâce et non pas nos œuvres, qui fait notre mérite, si
mérite il y a, et que si nous ne sommes en' grâce ces bonnes œuvres sont
des péchés mortels</p>
<p>Que si le concile de Trente enseigne le contraire, il faut dire qu'il
n'était pas œcuménique et qu'il n'était composé que de moines et
semblables autres</p>
<p>Que tous les savants et bons esprits sont jansénistes.</p>
<p>On leur dira ce qu'on ne dit pas aux autres, que Jésus-Christ n'est pas
mort pour les réprouvés, qu'il ne donne aucune grâce, qu'il n'y a point
de grâce qui ne soit efficace. que quand on a reçu cette grâce, c'est
une grande marque de prédestination et qu'on reconnaît cette grâce par
certains indices.</p>
<p>Sixiéme instruction.</p>
<p>Avec les prélats, prétres et autres ecclésiastiques.</p>
<p>Les disciples de saint Augustin auront grand soin de traiter nos
seigneurs les prélats avec de grandes soumissions, et messieurs les
prêtres avec bien du respect et de la cordialité, pour marquer qu'ils
savent mieux reconnaître la dignité sacerdotale que les religieux. Ils
feront entendre aux prêtres que les moines n'ont que du mépris</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudra encourager les prêtres de se faire paraître dans les chaires
en leur procurant de l'emploi. Ils s'assembleront et s'uniront autant
qu'il sera possible par le lien de la charité, pour faire corps contre
les religieux.</p>
<p>Ils s'efforceront de gagner au parti. ceux qui seront en réputation de
prêcher et d'écrire le mieux.</p>
<p>Sep&lt;eme instruction.</p>
<p>Comme ils doivent se comporter entre eux.</p>
<p>Les derniers s'appelleront disciples secrets, tels qu'en avait le fils
de Dieu.</p>
<p>Ils tâcheront de faire une bourse commune pour fournir aux frais. On
gardera un secret inviolable.</p>
<p>Il n'est pas raisonnable, lui répondit le prélat, que vous rencontriez
plus de franchise parmi les jésuites que parmi nous. Prenez la peine de
m'écouter, et je m'assure que vous ne me trouverez pas moins homme
d'honneur que le révérend père dont vous me parlez. Je vous dirai que
nous avons de fort beaux esprits qui soutiennent le jansénisme par leurs
ouvrages; de vains discoureurs qui, pour se faire honneur d'être
jansénistes, entretiennent une dispute continuelle dans les maisons des
gens sages et habiles qui gouvernent prudemment les uns et les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous trouverez dans les premiers de grandes lumières, assez de bonne
foi, souvent trop de chaleur, quelquefois un peu d'animosité. H y a dans
les seconds beaucoup d'entêtement et de fantaisie. Les moins utiles
fortifient le parti par le nombre et les considérables lui donnent de
l'éclat par leurs qualités.</p>
<p>Cependant nos politiques, tels que je vous les dépeins, servent mieux le
jansénisme même par leur direction, que nos écrivains par tous leurs
livres (1).</p>
<p>1. OEuvres nouvelles de'M. Saint-Evremond. Troisième partie, MKMrMtion
a!e /M. Satn&lt;-Ei)remond aeec d'A" t</p>
<p><pb/></p>
<p>Les docteurs jansénistes. Ils charment la Heur de l'école. Les docteurs</p>
<p>C'était surtout en Sorbonne que la tempête janséniste émou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Gallicanisme et jansénisme furent et sont demeurés les deux faces d'une
même bannière, bannière peu glorieuse dont les plis fanés ont fini par
abriter de nos jours d'ignominieux apostats.</p>
<p>(2) Nécrologe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus fortes du P. Desmares, et on lui appliqua ce verset des psaumes 0~
est tibi, ~fa~e, quod /'M~M&lt;t ?</p>
<p>niére, et il mettait la liaison et l'ordre qu'il fallait. Ainsi quelque
invi-</p>
<p>t.WM&lt;!dt~(tn&lt;M,t.i,p.384. 2. Port-Royal, tom. i, p. 4G9, sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>que réciter. (M. ,Sainte-Beuve traduit qu'il animait d'une nouveauté
d'onction) (1).</p>
<p>Fontaine ajoute qu'il n'y a que les personnes peu instruites des
manières de Port-Royal qui pourraient s'étonner de cet échange de plume
et de langue. C'était effectivement une ma7T.tère de ces Messieurs.
Lorsque le P. Desmares fut interdit, JI prêcha aussi.par la bouche
d'autrui °</p>
<p>2. Fontaine, JMmotrM, t. II, p. 29).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. Les deux propositions retranchées étaient celles-ci:</p>
<p>L'Église a estimé autrefois que la pénitence sacramentelle secrète ne
sufBsait pas pour les péchés secrets.</p>
<p>L'attrition naturelle sunit pour le sacrement de pénitence.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>).Rapin,MmotfM,t.II,p.8).</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Port-Royal, t. ni, p. U.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Supérieur des prêtres de la Mission ne se contentait pas de gémir
dans le secret de son cœur. Avec le P. Dinet, confes1. Rapin, Mémoires,
t. J, p. 317, sq.</p>
<p>2. 7M(/ p. 3i8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Très-Saint Père,</p>
<p><pb/></p>
<p>i.Les cochers du corps conduisaient les carrosses du roi et de la reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Z.JournatdeSaint.Amour, p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Jourrial de Saint-Amour, p. 47. 2. Ibitl., p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voit combien nos Messieurs redoutaient ce jugement clair et décisif
que les évêques demandaient au Saint-Siège on voit aussiavec quel
artilss'abritent derrière saintAugustin, avecquel désintéressement ils
proposent un tempérament qui satisfasse tout le monde, et on admire le
soin qu'ils prennent de la mémoire de Clément Vil!, de Paul V. Quelle
foi dans ces grands serviteurs de Jésus-Christ, et tout ensemble quelle
humilité ils se défient des lumières du Saint-Esprit et lui dictent ses
oracles</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien qu'un peu longue (les Jansénistes ne savent ni parler, ni écrire
avec concision) il nous faut lire cette lettre Très-Saint Père,</p>
<p>2. Rapin, Mémoires, t. i, p. 378.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'abbé de La Lane est aussi prompt que le premier, mais il n'est pas si
fou c'est lui qui a composé le livre de la Grâce efficace par ellemême;
il s'est déclaré contre le Pape et contre les religieux eu toutes
occasions dans la Faculté. Et quoiqu'il soit superbe et emporté, il a
plus de modération que le premier.</p>
<p>Saint-Amour est aussi opposé au Pape que les deux autres, plus caché,
mais aussi plus ignorant.</p>
<p>ment peut purger par cette unique action tous les péchés de sa vie,
quelques grands qu'ils soient. Lancelot, Mémoires, t. 11, p. tM. C'est
le pecca /bri!&lt;er et credej (orlius de Luther.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Rapin, Mémoires, t. pp. 4)5, 425. 2. MM t. i, p. 414</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sainte-Beuve remarque quelque part que Saint-Amour, dans son grand
coffre, avait de l'esprit. En attendant que nous trouvions son esprit,
nous trouvons ici sa morale elle est aussi large que son coffre est grand.</p>
<p>t. Mémoires du P. Rapin, dans &lt;efno&lt;M, t. i, p. 4t6, 4t7.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>Les quatre-vingt-cinq évêques, Cornet et ses amis, approu1. Rapin,
,)7&lt;t&lt;WM, t r, p. 430.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sainte-Beuve, Porl-Royal, t. III, p. t2.</p>
<p>2. Fontaine, Mémoires, t. i. p. 125, i26.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Personne n'a mieux raconté que le P. Rapin l'histoire de la</p>
<p><pb/></p>
<p>2. ~'e/~ce, p. xxiv.</p>
<p>3. ~or&lt;o!/at, t. HI, p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rayons des chaleurs du mois de mai. » Dans cette première audience,
Hallier harangua Innocent X en italien, n'omit rien, et ne /M&lt; pas
e~~Mt/eu~ dit Lagault (1), qui pensait certainement aux flots
intarissables de l'éloquence janséniste. H lui déclara que l'affaire des
cinq propositions n'avait rien de commun avec celle de Auxiliis, agitée
sous Clément VIIf qu'il s'agissait de savoir si le livre de l'évêque
d'Ypres avait été censuré dans les formes, et qu'ils n'étaient venus que
pour lui demander la confirmation de la bulle d'Urbain VIII. Après ce
discours, Hallier remit au Pape la lettre des 86 évêques, dont les
sentiments pleins de respect et de soumission envers le Saint-Siège
firent encore mieux ressortir aux yeux du Souverain-Pontife
l'inconvenance des conseils et des menaces que lui avaient envoyés les
pré)ats de Port-Royal.</p>
<p>2. Lettre du 16 juin.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Saint-Esprit, et un coup d'm/a~M~ d'eM~ou~Mt~e.</p>
<p>Nos renseignements sont moins ettrietix que ceux de M. SainteBeuve, mais
ils sont plus judicieux et plus impartiaux. Écoutons le P. Rapin</p>
<p>i. Rapin, Mémoires. t.I, p. 49t. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. l'abbé de Valcroissant répondit en latin. M. le cardinal Roma dit
encore un mot pour témoigner le désir qu'il avait lui-même que cette
congrégation produisit tous ses bons effets et l'espérance qu'il en
concevait. « Nous lui en fîmes nos trèshumbles remerciements, et il nous
conduisit jusques où il put vers la portede la chambre, avec des excuses
qu'il nous St. de ce que sa lassitude ne lui permettait pas d'aller plus
loin. Ce que je ne rapporte pas, ajoute Saint-Amour, qui s'extasie à
diverses reprises sur la politesse des cardinaux et des prélats romains,
pour aucun avantage ni satisfaction que nous en puissions tirer pour ce
qui nous touche, mais seulement pour rapporter comme les choses se sont
passées et reconnaître en passant la bonté et la courtoisie de ce pieux
cardinal (1). H Messieurs de Port-Royal oublieront bientôt cette
courtoisie et cette piété de leurs juges.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelquefois des années. Bonne espérance pourtant, meilleure que jamais
(1). »</p>
<p>1. Lagault, lettre du 22 juillet 1652.</p>
<p>2. Dep&amp;che du 9 septembre.</p>
<p>3. Rapin, Mémoires, t. I, p. 496</p>
<p><pb/></p>
<p>II nous faut suivre les cardinaux et les consulteurs dans leurs travaux
pour préparer leur jugement doctrinal du Souverain Pontife, et les
Jansénistes de Rome et de Paris dans leurs intrigues pour faire
triompher leur cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais au moment de la lutte, ils n'emploient d'autres armes que la ruse,
la flatterie, l'appel au pouvoir séculier, des articles de gazette, des
factums, des remontrances, des mémoriaux remplis d'injures, de fausse
science et de calomnies. 1. Mgr Plantier, évêque de Mîmes, Lettre
pastorale sur la définition dogHM&lt;!&lt;/ue de t'M/atMt&amp;tJt~ du Souverain
Pontife..</p>
<p>'2.~o&lt;'&lt;-Ro!/at,t. t. II, p. 172.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. ?:'&lt; p. 347.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lettre du docteur Sainte-Beuve.</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lettre du docteur Sainte-Beuve.</p>
<p>3. Rapin, ~MOK'M, t. I, p. 50t.</p>
<p>4. Saint-Amour, Journal, p. ''t9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rapin, Mémoires, t, 2, p. 12.</p>
<p>3. Rapin, Mémoires, t. I, p. 502.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux mensonges, aux injures, Port-Royal joignit la théorie de
l'inopportunité et fit entrevoir les périls qu'amènerait la condamnation
des cinq propositions. C'est le docteur Sainte-Beuve qui les signale
avec un zèle sous lequel se cachent les plus déloyales et les plus
perfides provocations.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne diminuerait point de beaucoup la haute estime qu'on doit avoir pour
ce qui émane d'un trône si vénérable (t). Si ce dont les Molinistes se
vantent est véritable, ce sera une des choses les plus désavantageuses
au Saint-Siége, et qui diminuera dans la plupart des esprits le respect
et la soumission qu'ils ont toujours conservés pour Rome, et qui fera
incliner beaucoup d'autres dans les sentiments des Richéristes.
Souvenez-vous que je vous ai mandé il y a longtemps, que de cette
décision dépendra le renouvellement du Richérisme en France, ce que je
crains très-fort (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>que les Parlements ne la veulent point recevoir, et qu'il arriverait
sans doute qu'on ordonnerait que ce décret ne serait point reçu, ce qui
serait exposer l'Église encore dans de plus grands embarras
qu'auparavant. Il est vrai que c'est un pas assez difficile, mais je
voudrais en prévenir la rudesse ou la difficulté en parlant aux
personnes qui ont accès auprès de Sa Sainteté et auprès de M. le
cardinal Spada. Car enfin, quand vous comparaitriez, ce n'est rien
faire, supposé que l'ordre de la France se maintienne, comme sans doute
il se maintiendra, par la défense de recevoir ce décret, de crainte que
la congrégation du Saint-Office ne soit reçue eu France. Cela représenté
sérieusement, avec la force de M. de Saint-Amour, fera sans doute un
très-bon effet et pourra prévenir beaucoup de difficultés.</p>
<p><pb/></p>
<p>On travaille ici sans cesse pour condamner àuthentiquemen l'un des i.
/.e«)'&lt; de Lagault.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., &lt;e«)'eXXV. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait dans l'activité infatigable de ce vieillard quelque chose de
surnaturel qui frappait d'admiration les députés catholiques</p>
<p>'2. Lagault, lettre XXXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai charge de vous mander que s'il arrivait qu'on fit une bulle qui
condamnât les Propositions sans les distinguer et mettre hautement à
couvert le sens de la grâce efficace, que vous fassiez toutes les
instances et poursuites possibles pour faire que le pape s'explique.
C'est ce que Messeigneurs les prélats m'ont commandé de vous écrire
fortement; et particulièrement de joindre avec vous tant que faire se
pourra tous les disciples de saint Thomas. Car il ne sera point dit
qu'on nous opprime injustement, qu'après avoir malicieusement forgé des
propositions pour nous noircir, on couronne cette malice par une bulle
équivoque, et que nous nous en taisions.</p>
<p>i. Lagault, lettre XXXIII.</p>
<p>2. Ibid..&lt;e«;eXXXtV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne semble pas possible de pousser plus loin la présomption, la
témérité, l'oubli et le mépris de l'assistance divine promise à
l'Église, et cependant écoutez les dernières instructions du secrétaire
de ~Me~~eM~ les p)'e/6~ Albissy ne doit pas dresser la bulle elle doit
être vue et examinée mûrement avant de paraître, tant peu- sa Sainteté
que par les Augustins e&lt; les Jacobins; elle doit contenir les Mémoriaux
des députés et la substance des lettres &lt;c~p)'ë/a~/</p>
<p>t. Lettres rapportées par Saint-Amour, Journal, p. 43'439. 2. Lenre de
Lagault.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. 2, p. t02.</p>
<p>3. 7M&lt;&lt; t. 2, p. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous avons copie de la bulle par le moyen des banquiers. Après l'avoir
bien considérée, nous avons trouvé qu'elle ne contient rien qui ne soit
dans nos sentiments. Nous la recevons avec toute soumission. Il ne se
peut dire qu'elle est la joie des Thomistes. Ce qui les afflige dans
leur joie, c'est ce que nous ne nous plaignons pas de la condamnation
que nous disons que Sa Sainteté n'a fait que ce que nous avions fait il
y a longtemps (2). ))</p>
<p>1. Saint-Amour, Journal, p. 559. ?.??.,p. 5CO.</p>
<p><pb/></p>
<p>sommes, quoique cet état ne nous ait point changés et que nous soyons
aussi intrépides que jamais (t).D »</p>
<p>&lt;f Les disciples de saint Augustin sont plutôt humiliés devant les
ignorants que condamnés devant les capables et désintéressés. «
L'opinion des Jansénistes n'y est point condamnée (dans la bulle). Mais
il y a une forte présomption contre l'opinion des Jésuites et une forte
pour l'approbation de celles des Jansénistes (2). ))</p>
<p>~M.,p.56j.</p>
<p>3. Port-Royal,</p>
<p>4. Saint-Amour, Journal, foc. ciL</p>
<p>5.iMinL-Ataour,JoM?'Ha&lt; p. 525.</p>
<p>G. Rupin, .U~MtOM'M, t. 2, p. 123.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>2. lbid.,</p>
<p>3. lbid.</p>
<p>4. Journaux de M. Des Lions, cité par M. Sainte-Beuve, Po)'&lt;{&lt;K/o&lt;, t.
3, p. 592.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Rapin, Mémoires, t. 2, p. 136.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les évëques et les docteurs catholiques connaissaient l'es-</p>
<p>2..fte~to~ ~M délibérations du clergé, p. 8 (édit. de t66tj. [" 3.
Sainte-Beuve, Po?'&lt; Royal, t. in, p. "5.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Yie de tnessire Antoine Arnauld, t. t, p. i )5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Jansénius, qui ruinent également le dogme chrétien et le pur
enseignement de l'illustre évêque d'Hippone.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec le mortel ennemi de Mazarin, stimulaient le zè)e du premier
ministre contre les Jansénistes. Toutefois pour ne pas s'élever
au-dessus des vues et des intérêts d'une politique tout humaine, le
cardinal n'en était pas moins dans le vrai, lorsque donnant à
l'Assemblée du clergé son avis sur l'affaire des cinq Propositions, il
faisait des observations aussi pleines de justesse que celles-ci</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Fontaine, Mémoires, t. in, p. 130, 133, 135, i36.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Du Fossé, ~mott'M, p. t59.</p>
<p>4. Fontaine, Mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sant leurs oMf'e~ édifient l'Église et les fidèles. Tous les autres
quelque saints que soient ~et~ sujet et leur wc~tèr~ sont livresqui,par
la matière et par le cofp~~e~~en.~ du ~'M~M~e, et, par l'esprit, du
paganisme.</p>
<p>t. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. in, p. 3t5.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore délibérer tant ils étaient persuadés que cela était clair et ne
souffrait pas de doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je te dirai ce que je pense,</p>
<p>0 grand exemple de nos jours</p>
<p>J'admire tes nobles discours,</p>
<p>Mais j'admire plus ton silence.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Messieurs répondirent</p>
<p>Racine répliqua</p>
<p>M. Le Maître, qui n'existait plus quand Racine publiait ses petites
Lettres, aurait reçu ces traits en parfait esprit de pénitence et aurait
béni la main qui les lui lançait, car, après la publication de ses
plaidoyers, ce n'étaient plus les échos sonores du barreau qui se
réveillaient dans son âme un moment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remises.</p>
<p><pb/></p>
<p>). Sainte-Beuve, ro~c;/ay, t. nr, p. "9. P. Fontaine, ;)7emo!'M. t. iv,
p. 23i.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Fontaine, Mémoires, t. iv, p. 264.</p>
<p>3. (EMt~! choisies de ~a!M/-J?t))'e)?:o!tr. etc., par Ch.Gide), p. )43.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Sainte-Beuve, fo?'t-~0)/a&lt;, t. m, p. 29, 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si M. Picoté eût été janséniste, son nom rayonnerait d'un éclat
incomparable et serait prononcé avec admiration dans les histoires et
les étoges de Port-Royal. Certainement, nos Messieurs auraient comparé
M. Picoté comme ils comparent M. de Saint-Cyran, M. Singlin, M. de Sacy,
M. Arnauld, etc., aux saints les plus illustres de l'ancienne et de la
nouvelle loi, et M. SainteBeuve n'aurait pas dit: C'M&lt; un peu rHf&lt;e/</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs de Port-Royal se hâtèrent de prendre la défense de M. de
Liancourt et de démontrer l'injustice du procédé des Sulpiciens. Ils
espéraient ainsi détruire l'effet du bel exemple de vigilance et de
fermeté qu'ils venaient de donner. Ils espéraient en même temps détacher
le duc de M. Picoté et de SaintSulpice (2).</p>
<p>1. Rapin, 3MmotrM, t. n, p. 236-9.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. lbid., p. 138.</p>
<p>3. Pascal aurait-il moins pratiqué, moins labouré l'Augustinus que M.
SainteBeuve, qui l'appelle le gros in-folio ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce même abbé nous apprend que Jansénius enseigne trèsM~deme~t la seconde
Proposition et il nous indique les livres et les chapitres de
l'Augustinus où l'on peut s'en convaincre, le livre 3e et le 2&lt;= ch. du
livre 25 (3). D'ailleurs, M. Arnauld prend la peine de résumer ainsi cet
enseignement du maître Quelque endurci que soit le cceur de ~'AonT-mc,
Me résiste jamaMd grâce intérieure ~e~Mu~-C/~M&lt; (4).</p>
<p>On se rappelle la troisième des Propositions maHcïeMMnien~ forgées par
M. Cornet Pour mériter ou démériter dans l'état de nature déchue, il
n'est pas besoin que l'homme ait la liberté qui p.rc~u&lt; nécessité, mais
il suffit qu'il ait la liberté qui exclut la contrainte.</p>
<p>1. Consiclérations sur l'entreprise de Jf.co~M Cornet, p. 75. 2.
Froposth'OTte.! de Gratia in Sorbona propediem ea!am!KaH&lt; p. 6. 3.
Ibid., p. i4, 15.</p>
<p>4. Première Apologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'abbé de Bourzéis, après avoir posé en principe que tout ce qui est
volontaire est libre, et qu'il est très-clair que la nécessité
~'MC~M6[&lt;MM. ne~tw~e (c'est-à-dire qui ne vient d'aucune violence) ~c
~e~'M!&lt;pom&lt;~ liberté, la louange et le merite, attribue ce sentiment à
Jansénius, lequel prouve, dit-il, par ~'&lt;ïM&lt;or~e de saint Augustin, des
Pères de tous les âges, et des principaux théologiens que la seule
exception de contrainte est nécessaire pour la véritable liberté, et par
conséquent pour le ~e)'~e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Allons aux yeux des hommes</p>
<p>Braver l'idolâtrie et montrer qui nous sommes</p>
<p>C'est l'attente du ciel, il nous la faut remplir.</p>
<p>Je viens de le promettre et je vais l'accomplir.</p>
<p>2; Testament spirituel de M. Arnauld.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Fontaine, tfdtHOt'r&lt;M, t. ni, p. 158.</p>
<p>3 Nicole, 7')-&lt;ttMde la-grâce générale, i'" partie, t. tv.</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>merveille. U suait beaucoup. Il tournait fort sa petite figure. La
paine, la plume, tout fut bien remué. Il ne laissa pas un petit pli. H
s'applaudissait en secret d'avoir l'avantage sur M. Le Maître en
présence d'une. bonne compagnie: mais par malheur pour lui, lorsqu'on
visita son. chef-d'œuvre, il se trouva qu'il n'avait mis qu'un drap et
avait oublié l'autre ce qui nous divertit un peu, et le fit aussi
sourire lui-même, quoiqu'il fut un peu honteux (1).</p>
<p>i. Fontaine, ~MOM'M, t. m, p. t77, t78.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Mémoire de la vie de i)f. Pascal, écrit par JfaefomoMeHe Périer, sa
nièce pubtié par M. Cousin.</p>
<p>3. Henri Martin, n~o:'M de F;'MC?, t. x;t, p. 9t.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Discours sur ta vie et les ouvrages de Pascal, p. 23, t. des &lt;Etwe!
dé Blaise Pascal, édit. de La Haye.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Supplément au Nécrologe, p. 592.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Recueil d'Utrecht, p. 25t.</p>
<p>3. Logique de F&lt;M'&lt;-Ro~, premier discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais passé beaucoup de temps dans l'étude des sciences abstraites;
mais le peu de gens avec qui on peu&lt; communiquer m'en avaient (M~OKt~.
(Le* goût lui en revenait vite.) Quand j'ai commencé l'étude de l'homme,
j'ai vu que ces sciences abstraites ne lui sont pas propres, et que je
m'égarais plus de ma condition en y pénétrant que les autres en tes
ignorant, et je leur ai pardonné de ne s'y point appliquer. Mais j'ai
cru trouver au moins bien des compagnons dans l'étude de l'homme,
puisque c'est celle qui lui est propre. J'ai été trompé. H y en a encore
moins qui l'étudient que la géométrie.</p>
<p>2. Pascal, Entretien avec été Sacy, dans tes Mémoires de Fontaine, t. m,
p. 95.</p>
<p><pb/></p>
<p>Essais, tant il restera sous le charme de l'incomparable auteur de
conférer, charme décevant qui cachait les plus amères inquiétudes.
Pascal ne sentit pas tout de suite la pointe déchirante de cette flèche
empoisonnée du doute qu'il emportait de ses lectures philosophiques. Il
se détournait de plus en plus du chemin de Port-Royal, où l'appelait
l'austëre idéal entrevu dans Jansénius, pour pratiquer dans les plaisirs
du monde cette science de Montaigne naïve, familière, plaisante,
enjouée, et pour ainsi dire folâtre, qui suit ce qui la charme (1).</p>
<p>3. Pascal. Entretien arec de Sacy.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'exécuta qu'avec peine (1). Sœur Sainte-Euphémie écrivait dans une
Relation, que les Jansénistes se gardèrent bien de publier et que M.
Cousin a mise au jour</p>
<p>2. Recueil, d'Utrecht, p. )57, 8.</p>
<p>3. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. n, p. 500.</p>
<p>4. Jacqueline Pascal, p. 244.</p>
<p><pb/></p>
<p>celui de Pascal, que Pascal, pour se découvrir, se lança dans la vie du
grand monde, qu'il resta longtemps sans oser se déclarer, qu'il eut le
bonheur de plaire</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Ibid.</p>
<p>4..HMM~ c!'M?'M/t&lt;, p. 153.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quel temps fut jamais plus fertile en miracles</p>
<p>2. /~MCOM)'~ ~Mr vie et les a~M/'&lt;M &lt;~ Blaise Pascal, p. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mieux que M. Singlin, Pascal consolait la chère M?u~ exilée. On a
conservé une partie de leur correspondance toute religieuse, mais sous
l'austérité de laquelle on sent la tendresse. On remarque dans une
lettre de Pascal cette phrase tristement significative « La paix ne sera
faite que quand le corps sera détruit (2). »</p>
<p>Le Recueil d'Utrecht, avec toute sa réserve, ne laisse aucun doute sur
cette persévérance de mutuelle affection. « Tant que Pascal vécut,
dit-il, il lui fut d'un grand secours pour la conI. Lettres de !a mère
Agnès ~t'TtauM, publiées par M. Fougère t. i, p. 445.</p>
<p>2. Henri Martin, ~ft!&lt;0)'re de France, t. xu, p. 92.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 ne put cependant résister longtemps aux bonnes raisons qu'il eut « de
ne pas laisser périr des mouvements si ~!C&lt;&lt;M et qui ~o/wone~ tant
d'espérances d'une AeweM~e suite. » Pascal voulut aussitôt aller trouver
son directeur, qui était alors aux Champs pour prendre quelques remèdes.
Il pensait d'y aller dans le plus grand mystère, en changeant de nom, en
laissant ses gens dans un village voisin, en prétextant un t. Recueil
d'&lt;/&lt;?'ech&lt;, p. 30t.</p>
<p>?. Fontaine, MtnotrM, t.ii, p. i10.</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Recueit d'P~ecM, p. 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. u, p. 382.</p>
<p>3. Fontaine, ~HMtrM, t. m, p. 90.</p>
<p>4. Ibid., t. IH. p. 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>On m'a fort congratulée par la grande ferveur qui vous élève si fort
au-dessus de toutes les manières communes que vous mettez les balais au
rang des meubles superflus. Il est nécessaire que vous soyez, au moins
durant quelques mois, aussi propre que vous êtes sale, afin qu'on voie
que vous réussissez aussi bien dans l'humble dihgence et vigilance sur
la personne qui vous sert que dans l'humble négligence de ce qui vous
touche, et après cela, il vous sera glorieux et édifiant aux autres de
vous voir dans l'ordure, s'il est vrai toutefois que ce soit le plus
parfait, dont je doute beaucoup, parce que saint Bernard n'était pas de
ce sentiment.</p>
<p>2. H Nous savons CM quel MU il est vrai que Pascal n'était point f/e
Portjfto~/s~ dit M. Sainte-Beuve il n'y ~meurat't pas au ntonMH&lt; où t&lt;
écrivait toutes ses te~rM. Tout de bon, M. Sainte-Beuve, un Père
casuiste n'aurait pas mienx trouvé.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lettre xv.</p>
<p>3. C'est ainsi que de Maistre appelait les teMrM provinciales. 4.
Recuett ~'C~'echt, p. 277.</p>
<p><pb/></p>
<p>alla se loger dans la même auberge comme un homme de province, sans
faire connaître qu'il était beau-frère de M. Pascal, qui y était sous le
nom de M. de Mons (1). M. Arnauld, dans la solitude que des veuves
opulentes lui rendaient douce, écrivait ses Dissertations ~MC~'tpa~t~.
Mais l'éclat de sa jo~tme d'or pâlissait devant le succès des
P/'oumcM~M, qui était prodigieux. H est vrai que les Messieurs et les
M&lt;M de l'Église ne s'y épargnaient pas.</p>
<p>3. Les ruines de Fo~Ot/0~, p. 72.</p>
<p><pb/></p>
<p>t.HecttCt!d'MrMh&lt;,p.278.</p>
<p>2. Cité par M. Sainte-Beuve, t. m, p. 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>voisin où, dès la même nuit, on tira trois cents exemplaires, et le
lendemain douze cents (1). Madame Petit une Judith 1 n'est-ce pas un peu
rude ? Les amis de Pascal ne haïssaient pas autant que lui les mots
(Te~M)~. Nonobstant, M. Sainte-Beuve' les estime fort judicieux.</p>
<p>M. de Saint-Gilles était alors le /o;c&lt;o&lt;MM de Port-Royal. Aidédes
conseils de M.Arnauld,qu'on n'aurait pas cru si pratique il ne gérait
pas trop mal les affaires de Port-Royal il nous l'apprend lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Rapin, j!MMtOt)'M, t. n. p. 367.</p>
<p>Sainte-Beuve. Port-Poyn~, t. m, p. 598. 3. Par le P. Daniel.</p>
<p>4. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. vt, p. 39. 5. Lettre du t7 septembre 1656..</p>
<p><pb/></p>
<p>Arnauld pouvait quitter ce souci )e succès des Provinciales était
universel.</p>
<p>2. Sainte-Beuve, Por&lt;}o&lt;/a&lt;, t. m, p. f5.</p>
<p>3. lbid., t. nr, p. '?e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j'en pourrais ajouter d'autres dans le même sens, n'était la peur de
paraître tomber dans le dossier (d). »</p>
<p>Voltaire, qui connaissait le dossier des jésuites et celui de Pascal, a
rendu ce jugement</p>
<p>1. Sainte-Beuve, For~-Jtoyftt, t. m, p. 127.</p>
<p>2. Voltaire, Siècle de Louis XIV, chapitre 37.</p>
<p>3. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. ni, p. 390.</p>
<p>4. Havet, FftfdM :)' les pe/M~d! de Pascal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sainte-Beuve, on le pense bien, ne se désole pas des conséquences
morales des Provinciales il s'en réjouit au contraire. Sans doute elles
ont ruiné la vraie morale chrétienne, mais elles ont hâté l'éclosion de
la wKM'a~e des /!0?M!~M gens elles ont ébranlé la religion de Bossuet,
mais elles ont créé ce qu'on appelle la religion de Fénelon. Il est
intéressant d'entendre là-dessus l'historien de Port-Royal.</p>
<p>Qu'est-ce que la morale des honnêtes gens ?</p>
<p>« Vous connaissez tous Érasme. C'était, en ce temps-là, le premier
académicien du monde. A la veille de tempêtes qui devaient ébranler
l'Europe et l'Église, il faisait de la prose avec l'élasticité la plus
consommée. On se disputait 1. E&lt;o&lt;ye du comte B&lt;'u.~no&lt;,journa[ officiel
du tt novembre &lt;873. 2. Sainte-Beuve, Po;-&lt;}oj/ai, t. m, p. 361, 362.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. ni, p. 290.</p>
<p><pb/></p>
<p>« En général, un trop grand nombre d'hommes, en France, ont l'habitude
de faire, de certains personnages célèbres, une sorte d'apothéose après
laquelle ils ne savent plus entendre raison sur ces divinités de leur
façon. Pascal en est un bel exemple (t). »</p>
<p>2l</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont mèiés d'en faire? Vous avez assez d'ennemis. Pourquoi en chercher
de nouveaux? Oh! que le Provincial était bien plus sage que vous! Voyez
comme il flatte l'Académie dans le temps même qu'il persécute la
Sorbonne H n'a pas voulu se mettre tout le monde sur les bras. I) a
ménage les faiseurs de romans. H s'est fait violence pour les. louer.
Car, Dieu merci, vous ne louez jamais que ce que vous faites. Et,
croyez-moi, ce sont peut-être les seules gens qui vous étaient
favorables. Mais, si vous n'étiez pas content d'eux, il ne fallait pas
tout d'un coup les injurier. Vous pouviez employer des termes plus doux
que ces mots « d'empoisonneurs publics et de gens horribles parmi les
chrétiens, »</p>
<p>Notre siècle, qui ne croit pas ètre obligé de suivre votre jugement en
toutes choses, nous donne tous les jours les marques de l'estime qu'il
fait de ces sortes d'ouvrages dont vous parlez avec tant de mépris et
malgré toutes ces maximes sévères que toujours quelque passion vous
inspire, il ose prendre la liberté de considérer toutes les personnes en
qui l'on voit luire quelques étincelles du feu qui échauffa autrefois
ces grands génies de l'antiquité (Sophocle, Euripide, Térence, Homère et
Virgile).</p>
<p><pb/></p>
<p>Le crime du poète vous a irrité contre la poésie. Vous avez même oublié
que mademoiselle de Scudéry avait fait une peinture avantageuse du
Port-Royal dans sa Clélie. Cependant j'avais ouï dire que vous aviez
souffert patiemment qu'on vous eût loués dans ce livre horrible. L'on
fit venir au Désert le volume qui parlait de vous. Il y courut de main
en main, et tous les solitaires voulurent voir l'endroit où ils étaient
traités d'illustres. Ne lui a-t-on pas même rendu ses louanges dans
l'une des Provinciales, et n'est-ce pas elle que l'auteur entend
lorsqu'il parle d'une personne qu'il admire sans la connaître ?. Tout de
bon, Monsieur, ne vous semble-t-il pas qu'on pourrait faire sur ce
procédé les mêmes réflexions que vous faites tant de fois sur le procédé
des jésuites ? Vous les accusez de n'envisager dans les personnes que la
haine ou l'amour qu'on avait pour leur compagnie. Vous deviez éviter de
leur ressembler. Cependant on vous a vus de tout temps louer ou blâmer
le même homme, selon que vous étiez content ou mat satisfait de lui. Sur
quoi je vous ferai souvenir d'une petite histoire que m'a contée
autrefois un de vos amis. Elle marque assez bien votre caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nicole avoue () ) que la lettre de Racine « courut fort dans le monde. »
H en donne cette raison « Elle avait un CË7'&lt;aM~ éclat qui la rendait
assez proportionnée aux petits esprits dont le monde est plein. » Il
oublie que ces petits esprits admiraient les Provinciales et que par là
ils devenaient grands aux yeux de ses amis. Il oublie encore les
procédés de Pascal, lorsqu'il se plaint que « le jeune poète contait des
histoires /Md. plaisir, enveloppait tout le Port-Royal dans son
différend, déchirait M. Le Maître, la mère Angélique, M. de Sacy, la
traduction de Térence. » Mais lorsqu'il affirme que « tout était t faux
dans cette lettre, et contre le bon sens, depuis le commencement jusqu'à
la fin, a il est permis de supposer qu'il ne dit pas ce qu'il pense.
Nicole connaissait aussi bien que Racine « le dedans de la place. »
Aussi bien il n'essaya pas de répondre. Barbier d'Aucourt et Du Bois le
firent pour lui chacun de leur côté, et se répandirent en plates
railleries. Racine se défendit par cette seconde lettre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pensez-vous même que je fasse une grande injustice a ce dernier de lui
attribuer une Chamillarde? Savez-vous qu'il y a d'assez bonnes choses
dans ces Chamittardes? Cet homme ne manque point de hardiesse, il
possède assez bien le caractère de Port-Royal. II traite le pape
familièrement, il parle aux docteurs avec autorité. Mais cela serait
plaisant que je prisse contre vous le parti de tous vos auteurs, c'est
bien assez d'avoir défendu M. Pascal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les réponses qu'on m'avait faites n'avaient pas assez persuadé le
monde que je n'avais point de bons sens. On n'avait point encore honte
d'avoir ri en lisant ma lettre. Mais aussi ne fallait-il pas qu'un homme
d'autorité, comme l'auteur des Imaginaires, se donnât la peine de
prouver ce qui en était. C'était bien assez pour lui de prononcer, il
n'importe que ce soit dans ma propre cause. L'intérêt n'est pas capable
de séduire de si grands hommes. Ils sont les seuls infaillibles.</p>
<p>Mais tout ce qu'on fait pour ces Messieurs a toujours un caractère de
bonté que tout le monde ne connait pas. il suffit qu'un écrit soit
contre monsieur l'Archevêque, ils le placeront tôt ou tard dans leurs
recueils ces impiétiésont toujours quelque chose d'utile a l'Église.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Racine, Œ'MM'M dans les grands A;n'MW)~ de la France, t. IV, p. 272.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux prédictions célèbres. L'horrible persécution. Ménagements de )a
Cour h l'égard des solitaires. La mère Angélique nous fait ptcurer. M.
de Pontchateau nous fait rire. Le prêtre laboureur, le chanoine
vigneron. Facilités admirables pour le commerce du monde pratiquées à
Port-Royal. Dieu essuie les larmes de ~MMrut~tfr.) et de se;
~c/'tjaM~cx, le miracle de la sainte Épine. Fausse interprétation qu'en
donnent les Messieurs. Petile plaisanterie de M. Le Maître encore les
facilités aa!M!'rat/M pratiquées par les amis de Pascal. Impartialité de
Rome condamnation de t'Apo/o~Mpot~/MCMMM~ Port-Royat conspire. Le
Formulaire: la signature en est rendue obligatoire. Pascal dresse !e
Mandement des'Vicaires-généraux de Paris. La sœur Sainte-Euphémie
première victime du Formulaire. Sa lettre contre la séparation du fit &lt;
et du droit. Pascal adopte les idées de sa sœur il se sépare de ses
amis. Ses derniers sentiments dévoilés dans ses dernières P~ Pascal vit
et meurt en combattant t'Ugfise catholique. Mort de la mère Angélique.
Son inuuence, sa haine contre Rome, culte qu'on lui rend. Projet
d'accommodement. Les valets de pied des princes de &lt;'arn~e d'~C/M)&amp;. M.
Lancelot chez l'archevêque de Paris Convocation a un grand et rare
spectacle.</p>
<p>XII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tence ce qu'il ne put lui refuser. » Mademoiselle Périer assure (dans
son ~en;OM'e sur M: Singlin) que « depuis le jour de la prophétie, ne
vit plus la dévote et ~'t/ pensa plus. o M. Le Maître assure, au
contraire, que M. Singlin vit sa dévote et une Relation affirme qu'il y
pensait souvent. Chaque fois qu'il arrivait quelque événement fâcheux,
il s'écriait &lt;t Ma dévote me l'avait bien dit. » M. Sainte-Beuve a
négligé de mettre d'accord toutes ces plumes véridiques.</p>
<p>« L'autre prédiction est que M. de Razas nous a dit étant ici à
Port-Royal, qu'un 'grand homme de Dieu lui avait dit qu'il s'élèverait
une violente persécution dans l'Église. Je ne sais, ajoute M. le Maître,
si ce n'était pas M. Gault, évoque de Marseille, mort en odeur de
sainteté, son ami intime (1). ·</p>
<p>Arrivé au moment où ces sinistres prophéties vont s'accomplir, M.
Fontaine s'écrie</p>
<p><pb/></p>
<p>vendues elles-mêmes, et plus foulées aux pieds par les démons, qu'ils ne
foulaient les saints sous leurs pieds (1)</p>
<p>Nos ermites ne sont pas encore dispersés, mais nous n'attendons que
l'heure, Notre Saint Pdre l'ayant demandée au Roi.</p>
<p>Les préparatifs de notre persécution s'avancent tous les jours on attend
du Tibre l'eau et tordre poMr'MOMs submerger.</p>
<p>Enfin tous nos ermites sont sortis d'ici il n'y reste plus que mon frère
d'Andilly il faut qu'il sorte aussi. Notre vallée a été vraiment une
vallée de larmes. »</p>
<p>Mon frère d'Andilly, qui était demeuré le dernier et qui semblait ètre
exempt d'une obéissance si rude, part aujourd'hui. Nous verrous un jour
en l'autre monde, et peut-être encore en cetui-ci, une partie des causes
que Dieu a eues de laisser opprimer ses serviteurs et en apparence la
vérité même. (3).</p>
<p>(2) Sainte-Beuve, PtM'~foy~, t. Ilf, p. t66.</p>
<p>(2) J:ecuet&lt; ~'P&lt;n-ch/, p. 23?.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) SaitUe-Beuve, Po~-Jt9! t. [H, p. i30. Supplément au Nécrologe, p. 538.</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Expressions de M. Sainte-Beuve.</p>
<p>(3) Provinciales, lettre ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette guérison miraculeuse fit bientôt grand bruit. Des médecins et des
chirurgiens la constatèrent les vicaires généraux de Paris la
déclarèrent authentique après information. Je me garderais bien de dire,
comme Gui Patin, qu'il n'est pas difficile de découvrir les ficelles de
ces approbateurs de miracles, qu'il était loin d'estimer, ainsi que le
faisaient nos Messieurs, les plus grands hommes dM siècle (2). M.
Sainte1. Recueil d'Utrecht, p. 28t.</p>
<p>2. Je m'étonne comment ils (les jésuites) n'ont rien dit contre ces
approbations de miracles, qui non carent suis nervis. Le bonhomme
BouYard est si vieux, que parum abest a f'e~no Mnttt. Hamon est le
médecin ordinaire et domestique de Port-Royal des Champs, ideoque recu.M&lt;m</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sainte-Beuve, J'or/-7;0!/o7, t. l[, p. &lt;83.</p>
<p>2. Fontaine, MniOM'.M, t. ut, p. 195, 196.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Fontaine, Mémoires, t. ni, p. i08, sq. 2. Fontaine, Mémoires, t. ni,
p. 20i. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>gence des textes ? Je crois que Port-Royal ne serait pas pressé ~de
réfuter cette réplique, qui ne souffre point de réponse dans ses
principes (1). »</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. iv, p. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. dpolo,gie pour les religieuses deFo/'&lt;?0!/ai, partie, ch. 2. 3. Du
Fossé, Mémoires, p. 233.</p>
<p>4. Recueil d'P&lt;rM/t&lt;, p. 312.</p>
<p>5. Cousin, Jacqueline Pascal, p. 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois que vous savez assez qu'il ne s'agit pas ici seulement de la
condamnation d'un saint évèque, mais que sa condamnation enferme
formellement celle de &lt;a ~ee de Jésus-Christ, et qu'ainsi, si notre
siècle est assez malheureux qu'il ne se trouve personne qui ose mourir
pour un juste, c'est le comble du malheur que de ne trouver personne qui
le veuille pour la justice même.</p>
<p>La sœur Sainte-Euphémie savait quelle plume délicate avait écrit le
mandement des vicaires-généraux, et voici comme elle l'apprécie</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous abbesse, etc., considérant que dans l'ignorance où nous sommes de
toutes les choses qui sont au-dessus de notre profession et de notre
sexe, tout ce que nous pouvons est de rendre témoignage de la pureté</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la vérité des choses, il n'y a point de différence entre condamner
la doctrine de Jansénius sur les cinq propositions, et condamner la
gràce efficace. La manière dont on s'y est pris pour se défendre contre
les décisions des papes et des évoques qui ont condamné cette doctrine
et ce sens de Jansénius, a é~é tellement subtile, qu'encore qu'elle soit
véritable dans le fond, elle a été si peu nette et si timide, qu'elle ne
parait pas digne de vrais défenseurs de i'éghse.</p>
<p>Le fondement de cette manière de se défendre a été de dire qu'il y a
dans les expressions un fait et un droit, et qu'on promet la créance
pour l'un et le respect pour l'autre. Toute la dispute est de savoir s'i
y a un fait et un droit séparés, ou s'il n'y a qu'un droit: c'est-àdire
si le sens de Jansénius qui y est exprimé, ne fait autre chose que
marquer le droit.</p>
<p>Le Pape et'les évèques sont d'un côté et prétendent que c'est un point
de droit et de foi, de dire que les cinq propositions sont hérétiques au
sens de Jansénius et Alexandre VII a déclaré dans sa constitution que,
pour ~&lt;re dans la véritable foi, il faut dire que les mots de sens de
Jansénius He font ~M'ea:pr:mM' le sens hérétique des propositions, et
qu'ainsi c'est un fait qui emporte un droit et qui fait une</p>
<p><pb/></p>
<p>portion essentielle de la profession de foi, comme qui dirait Le sens de
Calvin sur l'Eucharistie est hérétique; ce qui certainement est un point
de foi.</p>
<p>D'où je conclus que ceux qui signent purement le formulaire, sans
restriction, signent la condamnation de Jansénius, de saint Augustin, de
la grâce efficace.</p>
<p>Je conclus en second lieu que qui excepte la doctrine de Jansénius en
termes formels, sauve de condamnation et Jansénius et la grâce efËcace.</p>
<p><pb/></p>
<p>et les jésuites de passion, de malignité, de fourberie et de violence
contre les jansénistes (1). »</p>
<p>2. Lettre d'un McM.!MM&lt;t~Me a un de ses amis, p. SU.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Sainte-Beuve, Fo~-7t0!/s&lt;, t. ni, p. 356.</p>
<p>3. Recueil d'Utrecht. p. 348.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les fois, écrit-il, que les jésuites surprendront le pape, on
rendra toute la chrétienté parjure.</p>
<p>Ad tuum, Domine Jesu, tribunal appello.</p>
<p>J'ai craint que je n'eusse mal écrit, me voyant condamné mais l'exemple
de tant de pieux écrits me fait croire au contraire. Il n'es plus permis
de bien écrire.</p>
<p>Je ne crains pas vos censures.</p>
<p>Suontëmcnt au Nécrologe, p. 281.</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hermant, chanoine de Beauvais,que Dom Clemencet appelle, pour cela sans
doute, un des y~iM grands hommes ~M xvii° ~Mc~e, déclarait que « la
très-chère et très sainte mère avait été la fille des saints cvéques et
des saints abbés, la ~c des vierges et des aMe~M, le modèle et la
consolation des docteurs. »</p>
<p>1. Fontaine, /&lt;'M)0!M, t. 11~, p. 291.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un culte. public, dont la sainteté n'est pas établie sur des preuves
aussi certaines et aussi frappantes que l'est celle de la sainte mère
Angélique (1) ?</p>
<p>Le culte de la mère Angélique se répandit bientôt avec ses reliques dans
toute l'Église janséniste. On conserva son cœur dans un cœur de cuivre
doré et on le porta en procession tous les ans, le jour anniversaire de
la mort de la grande servante de Dieu (2).</p>
<p>3. Lettres de la mère Agnès Arnauld, t. u, leu~ cccLxvj.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. iY, p. t66.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh reprit l'Archevêque, cela se doit plutôt appeler entêtement qu'une
tendresse de conscience. Des filles ne doivent jamais en venir
jusque-là, quand le Pape et les évoques leur commandent quelque chose.</p>
<p>M. Lancelot ne se laissa pas convaincre. En sortant, il parla avec
l'aumônier de M. de Pérénxe de ia conversation qu'il venait d'avoir avec
le prélat et lui dit</p>
<p><pb/></p>
<p>). Rapin, .Ilémoires, t. ni, p. 248.</p>
<p>2. Abrégé de l'histoire eM~to~t~ avec des réflexions, t. ii, p. i65.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les religieuses de Port-Royal étaient préparées de longue</p>
<p>xn).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut point craindre toutes les menaces qu'on vous pourra faire de
brefs et de bulles, ét tous ces commandements qu'on fera soit par
l'autorité du Pape, soit par celle dè M. l'Archevèque.</p>
<p><pb/></p>
<p>devez craindre au contraire que Dieu ne vous abandonnât si vous lui
étiez inCdètes en ce point.</p>
<p>Remerciez Dieu de ce qu'il vous a choisies pour être comme les prémices
du salut en ce temps-ci et les premières victimes de la persécution (t).</p>
<p>Comme le bon Pasteur a donné sa vie pour ses brebis, il faut que ses
véritables brebis souffrent pour lui être (idètes que ceux qui sont des
larrons et non des pasteurs les égorgent (3).</p>
<p>Le démon rugit sans cesse contre la vérité et contre ceux qui sont a
ctte. H a rugi au dehors de votre maison depuis près de trente années,
mais vous n'entendiez pas ses rugissements. Il vous les fait entendre
maintenant dans une autre manière au dedans de votre maison. Il ne fera
du mal &lt;/M'&lt;t ceux qui en auront peur. C'est une pensée de saint Bernard
(4).</p>
<p>C'est le temps de faire paraitre que notre maison est fondée sur la
pierre, que les vents et les tempêtes ne peuvent ébranler et cette f.
/.e«re de ;U. de 6'aM~e aux religieuses de P.-R.</p>
<p>2. Lettre de N. fet~eaM aux religieuses de P.-R.</p>
<p>3. Lettre de ;)/. d'Alet MKe religieuse de F.t.</p>
<p>4 de M. Rebours a ta mère. prieure de P.-R.</p>
<p><pb/></p>
<p>immobilité dépend, comme je crois, de ne rien écouter pour y avoir égard
(1).</p>
<p>2. Première conférence f/H la mère Angélique de Saint-Jean (sur la
nécessité de défendre f'Ëgtisc chacun a sa manière).</p>
<p>3. Lettre xxx aux religieuses de P.-Royal.</p>
<p><pb/></p>
<p>La mère Du Fargis, de la meilleure école de Port-Royal (2}, racontait à
ses sœurs des songes comme ceux-ci</p>
<p>2. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. iv, p. 224.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Vies édifiantes, second songe mystérieux de la mère du Fargis, t. i
p. 391.</p>
<p><pb/></p>
<p>se mita genoux devant lui les deux mains jointes, recueillant avec
avidité toutes les paroles qui tombaient de cette.bouche infaillible. A
la fin, M. d'Ypres lui dit Je prierai Dieu pour vous et croyez qu'il ne
vous a&amp;e~onne?'&lt;ï point, et que si la vérité de Dieu demeure dans votre
cœM)', Dieu vous tiendra ~nn~ ses mains. En disant cela, il lui mit la
main sur la tête et elle ne le vit plus. A son réveil l'heureuse mère se
trouva remplie de joie, de confiance et de courage ~).</p>
<p>p.394.</p>
<p>5. Lettres de la mère /)an~ /ffMt&lt;M, t. n, p. )'70.</p>
<p>3. Sainte-Beuve, furf-Jtoya;, t. iv, p. i7H, )80.</p>
<p>4. Sainte-Beuve, ~o)'JtO!/a/, t. iv, p. i80.</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Sainte-Beuve, fo.&lt;HM/ t. &lt;v, p. 182.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>était leur archevèque et leur supérieur il les assura qu'il avait
éprouvé une grande peine, lorsque voyant leur opiniâtreté, il les avait
privées des sacrements enfin il leur rappela qu'il leur avait promis, si
elles n'obéissaient pas, de revenir dans peu pour ôter celles qu'il
jugerait convenable.</p>
<p>Puis élevant la voix, il leur dit</p>
<p>C'est aujourd'hui, mes chères sœurs, que je viens exécuter ce dessein
voici celles que je prétends ôter, qu'elles écoutent s'il leur plaît
attentivement La mère Madeleine de Sainte-Agnès, la mère Catherine Agnès
de Saint-Paul, la sœur Angélique-Thérèse, qui ira avec sa tante, la mère
Agnès étant infirme, et sachant qu'elle a grand besoin de la sœur
Angélique-Thérèse, je lui veux' donner cette consolation la mère
Marie-Dorothée de l'Incarnation la sœur Marguerite-Gertrude la sœur
Marie de Sainte-Claire; la sœur Angélique de SaintJean la sœur Agnès de
la Mère de Dieu la sœur Madeleine de SainteCandide la sœur Anne de
Sainte-Eugénie et la sœur Hélène de SainteAgnès, auxquelles j'ordonne de
se retirer et de demeurer dans les maisons où on les conduira jusqu'à
nouvel ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t la princesse, mettant, avec un geste bien composé, l'hommage de son
tendre et }'es~ec~&lt;eK.r a~ac/is~e)~ 6n&lt;.r pieds de Notre'Dame de
~m~e-Cfa~e~ ?</p>
<p>Ces appelantes et opposantes étaient menées par les sœurs Eustoquie de
Brégy et Christine Briquet, deux héroïnes dont</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Sainte-Beuve, Port Royal, t. !V, p. 266, sq.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;f Je me rappelle que lorsque j'avais l'honneur de causer avec M.
Royer-Collard de ces caractères et personnages de Port-Royal, dès qu'il
lui arrivait de prononcer le nom de la sœur Briquet et la sœur Christine
Briquet, Monsieur! » Il éclatait de rire, de ce rire mordant et bruyant
qui lui était naturel. Elle faisait sa joie et sa jubilation, chaque
fois qu'il y ressongeait. La différence de ton de cette nièce des Bignon
d'avec la fille des Brégy, filleule de la reine, se fait vivement sentir
la précédente était de race de précieuse, celle-ci est de souche
gallicane et doctrinaire elle part d'un principe; elle porte dans la
dévotion le procédé parlementaire, au lieu du genre Rambouillet. Elle
avait réponse atout et tenait tout ce monde en échec. Cette dangereuse
petite fille justiSait de plus en plus ce que lui avait dit l'archevêque
« Je souhaiterais de tout mon cœur que vous eussiez quatre mille fois
moins d'esprit que vous n'en avez. Il est certain que votre esprit vous
perd. Vous êtes une dogmatiseuse, une théologienne et une philosophe.
Vous vous mêlez d'enseigner une science. dites-moi un peu comment elle
s'appelle? est-ce la théologie ou la philosophie dont vous faites
profession ? o La sœur Christine ne le savait pas bien elle-même par des
appels continuels aux paroles de l'Écriture elle allait a tout moment
jusqu'aux limites du protestantisme. Un siècle plus tard, au lieu de
Saint-Cyran et de M. Arnauld faites-lui lire JeanJacques ou engouez-la
pour M. Necker, et vous verrez où elle ira. »</p>
<p>Des religieuses qui portaient dans la dévotion le procédé parlementaire
ou le genre Rambouillet, et qui auraient été capables de comprendre et
d'aimer Héloïse ou Corinne, ne pouvaient avoir que des dédains, des
sarcasmes pour la mère Eugénie, le procédé de saint François de Sales et
le genre de sainte Jeanne de Chantal. C'était tout naturel. La mère
Eugénie et ses filles, disent ces esprits raffinés et libres, confondaient</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Vies intéressantes et édifiantes des )'~Hg~M de Port-Royal, t. n,
p.402,sq.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque temps après cette dispute sur la montée, la mère Angélique
retrouvait toute sa science. Elle eut avec madame de Rantzau, qui la
pressait toujours de se soumettre aux jugements infaillibles du Pape, de
nombreuses conversations qu'elle émailla des plus belles fleurs de
Jansénius et de SaintCyran. Lorsqu'on la menaça de l'excommunication
elle répondit</p>
<p>Aux grandes fêtes de la Toussaint, de Noël, de Pâques, elle demeura
privée des sacrements. Mais la foi lui per~M~dait assez que Dieu pouvait
~en'p~M' ce vide et lui donner autant de force par la communication des
~OM~r~Mce~ de JésusChrist que par la participation du divin sacrement
qui en est le ~~orM~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les songes prophétiques venaient visiter la pauvre captive et la
consolaient. Car c'était presque toujours l'image de sa chère Sion
sortant de ses ruines qui lui apparaissait sur le bord de ces fleuves de
Babylone où elle gémissait.</p>
<p><pb/></p>
<p>ici la maison de Dieu qui est solidement bâtie elle est fort bien fondée
parce qu'elle est appuyée sur la pierre, et qu'elle ne met sa confiance
qu'en la seule grâce de son Sauveur. o</p>
<p><pb/></p>
<p>nous font admirer davantage la charité du prédicateur perché sur un
arbre et l'avidité de son auditoire blotti au pied d'un mur.</p>
<p>Au milieu de cette sanglante persécution qui ruinait de fond en comble
un des plus saints Mo~as~'es de /'A'se, les religieuses trouvèrent dans
leur médecin, l'honorable M. Hamon, qui avait la libre entrée de leur
maison, un guide spirituel et un consolateur. M. Fontaine écrit en
lettres d'or dans ses mémoires le nom de cet ami de Port-Royal. Dans le
bienheureux Désert il n'y eut certainement que de grands hommes, que des
hommes fameux, s6n;an&lt;s, pict~ scm~s, ce'/e~'es., illustres, et
cependant M. HamonŒc(Jtf~desp&lt;us~)'fmd.ï</p>
<p><pb/></p>
<p>1° La privation de la confession efface les plus grands crimes elle est
beaucoup plus méritoire que la confession elle-méme; elle est une
excellente pénitence.</p>
<p>2° La privation de l'Eucharistie est plus précieuse devant Dieu que le
martyre: elle est une grande marque d'amour; elle est beaucoup plus
précieuse que l'Eucharistie même il suffit d'avoir communié une fois
dans la vie.</p>
<p>D'ailleurs on peut communier sans recevoir l'Eucharistie OK communie
toujours en vivant si nous avons une véritable charité, nous devons
croire que nous communions en effet, quand nous en voyons qui
communient, ou même quand nous le savons.</p>
<p>1. Fontaine, ~&lt;!mo)')'M, t. iv, p. 395, S().</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les fois que nous crot/ons comme il faut avoir reçu le corps de
J.-C., nous le recevons, etc.</p>
<p>3" H y a un viatique meilleur que l'Eucharistie</p>
<p>C'est la croix je ne sais même pas si le démon ne fuit pas davantage la
croix que l'Eucharistie. La Vierge ne communia point le jour de la Cène
du Seigneur, et Judas y communia Jtfctt's est-ce que Judas gagna
beaucoup, e&lt; que la sainte Vierge perdit quelque chose ?</p>
<p>4" Comment perdrions-nous quelque chose en Ke recevant point
&lt;a:&lt;?'~me-0?!c&lt;tOH i'</p>
<p>~&lt;-ce que, pouvant bien recevoir J.-C. sans l'Eucharistie, nous ne
pourrons recevoir le Saint-Esprit sans l'huile ? Le refus de
fl:a'&lt;remeOnction est poM)' nous une véritable Onction.</p>
<p>Malheureusement il fut goûté par les religieuses des Champs il les
endoctrina si bien et les soutint si bien que l'approche des jugements
de Dieu ne fut pas capable de les faire revenir. Cinq d'entre elles
moururent sans sacrements, dans leur désobéissance. Une telle ~&lt;M'&lt; rien
que ~'a:ms6/e, a osé écrire M. Hamon, en racontant les derniers jours
d'une de ces pauvres égarées (2). Avant de les enterrer, les sœurs
chargeaient ces I. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. ;v, p. 288.</p>
<p>2. Le saint éveque d'A)et)) teur écrivait 0 qu'une teMe mort est
précieuse devant Dieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pendant la prétendue persécution dont ils faisaient alors de si
sanglantes descriptions. »</p>
<p>La Déclaration, Sire, suppose qu'il y a dans votre royaume une hérésie
jansénienne qui fait de grands progrès, qui est capable de corrompre la
foi et la religion de vos sujets et de causer des troubles dans vos
États. Néanmoins il n'y a rien de si vrai que c'est une pure
supposition. » Cette lettre fut déférée au Parlement. L'avocat-général,
M. Talon, blâma vivement M. d'Aleth.</p>
<p>Les Messieurs se hâtèrent de mettre leur éloquence au service de M.
Pavillon. Un M. Varet, homme d'MM. grand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois satellites de l'évêque d'Aleth, Henri Arnauld, Buzanval,
Caulet, publièrent des mandements analogues l'arche sainte de la grâce
était sauvée. Mais le roi fit casser, par un arrêt du Conseil, ces
ordonnances qui ne permettaient la signature que moyennant raisonnement
et distinction du fait et du droit, et le pape nomma une commission de
neuf prélats pour juger les quatre évêques rebelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Abrégé de l'Histoire ecclésiastique,t.Xf, p. ?07.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres de s'appeler hérétiques et d'écrire sur les matières contestées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hanc negat invictam hic, doctior ille probat. Arnaldi in sermone lepos,
et gratia multa Gratia in Annato nulla, leposve fuit.</p>
<p>Tandem composuit Rex, Papa judice, litem, ~rTtoMtÇMS ra&lt;at?t sandit esse
fidem.</p>
<p>Tum victus secum Annatus Non gratia Christi Me vicit, gratia regis, aït.</p>
<p>L'npi~ramme suivante est, dit le Recueil manuscrit où nous la trouvons,
du célèbre père Bertaut, prêtre de l'Oratoire.</p>
<p>Invenit finem longos agitata per annos</p>
<p>Quasstio pax pulsis virginibusque data est</p>
<p>Juri sola Cdes, factis reverentia sicque</p>
<p>Quod numquam fuerat desiit esse malum.</p>
<p>La traduction janséniste qui accompagne cette pièce confirme ce que nous
disons de la fourberie et de la mauvaise foi des sectaires Enfin le
grand procès de la grâce divine.</p>
<p>Malgré ta bande notre en nos jours se termine.</p>
<p>La célèbre distinction</p>
<p>Fait ceMer la division.</p>
<p>Le respect pour les faits, pour te droit la créance,</p>
<p>Termes si longtemps contestés,</p>
<p>Sujet de tant d'exits et de captivités,</p>
<p>Finissent les débats qui d'eux prirent naissance</p>
<p>Et cette heureuse paix</p>
<p>Nous purge d'un venin que nul ne vit jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Rapin, jMmoM'M, t. !!i, p. 4S).</p>
<p>Fontaines, ~emotfM.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Rapin, ;U~OtrM, t. ni, p. 498.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Nécrologe, préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>rabondamment leur revanche de l'Almanach illustré et de la Déroute de
~'c~ue d'Fp~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires chronologiques, tom. m, p. t22.</p>
<p>2. Lettres d'Eusèbe PMtat~e ~ampoM ~for&lt;'n&lt;M, p. 305.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mieux encore que l'évêque d'Angers, le P. Quesnel nous fait connaître
quels sentiments de soumission envers Rome animaient les jansénistes à
cette époque.</p>
<p>1. N~mot~s ch!'ono!o~&lt;~MM, p. ne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au lieu de courir après les chaînes que M. de Sacy avait illustrées, se
contenta de baiser avec résignation la main divine qui le frappait et à
jouir de son opulente et sainte retraite.</p>
<p>). Vie de /t/M!tre Antoine Arnauld, t. [(, p. 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>*?. Troisième ;7~)M'S'eMMti ft'tMM ~t)t~, p. 25.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.t. Sainte-Beuve, Por&lt;-Ro!/o/, tom.v, p. i64.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quarante jours après, on mit une autre requête dans la fosse en forme de
relief d'appel</p>
<p>Avant de partir, M. Arnauld avait averti la mère Angélique t. Troisième
gémissement, p. 25.</p>
<p>2. Fontaine, Mémoires, tom. iv, p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>portaient dans les mains, le reçurent en pleurant, et on le posa au
milieu d'une chapelle ardente. »</p>
<p>M. Sainte-Beuve trouve que cette cérémonie funèbre offrit un grand et
profond c&lt;M'~c&lt;è~e pour les cœurs restés fidèles,</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Fontaine, lIlé»loires, t. iv, p. 361.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous savons depuis longtemps que les poids du sanctuaire de Port-Royal
sont faux.</p>
<p>Sire, votre bonne ville</p>
<p>Demandait un grand prélat; Votre Majesté facile</p>
<p>Ne nous donne qu'un bêta. Tout Noailles est imbécile. 'Leur visage
d'Evangile</p>
<p>Sert aussi mal votre Etat Dans l'Église qu'au combat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. Vies ~d~sn&lt;M, t. l, p. 385.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premièrement il nous fit l'éloge de Port-Royal en cent manières
différentes il nous dit qu'on n'y pouvait pas faire un pas sans marcher
sur un saint.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>intentions et l'esprit de soumission qui les anime, pour femplir toute
justice et défendre la charité aussi bien 7ue la vérité, il témoigne
juste indignation contre les adversaires des jansénistes et il flétrit
leurs libelles pleins d'aigreuret d'amertume, comme injurieux,
scandaleux, calomnieux. Malheureusement pour la.mémoire de Bossuet, nous
devons reconnaître que c'est lui qui parle ici par la bouche de M. de
Noailles. Le Journal de Ledieu nous apprend en effet que l'Ordonnance
fut concertée avec l'évoque deMeaux. Depuis l'oraison funèbre du docteur
Cornet où il souffle aussi le froid et le chaud, Bossuet, par une fausse
prudence, voulut garder le milieu entre les défenseur~ de Jansénius et
leurs adversaires. Après les décisions du Saint-Siège, cette position
n'était plus celle du dernier Père de l'Église (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>de ces esprits inquiets qui veulent agiter éternellement des questions
dangereuses sur une condamnation justement prononcée, rompent ainsi le
silence dans le temps même qu'ils protestent de le garder, et troublent
la paix de l'Eglise, sous prétexte de l'affermir. » Ce fut dans ces
circonstances que Fénelon publia sa belle instruction pastorale sur le
Jansénisme, où il démontre victorieusement que l'Église est infaillible
dans le jugement ~M/iM~o~/no~uM. C'est avec joie qu'on entend cette voix
harmonieuse trouver des accents vigoureux pour affirmer la croyance
catholique alors que Bossuet, évitant de se prononcer, humilie son génie
devant les disciples de saint Augustin.</p>
<p>_En .dépit d'un Arrêt du conseil qui demandait le silence aux deux
partis, comme en 1668, les disputes se poursuivirent avec une vivacité
qui rappela les beaux jours de la censure de M. Arnauld. Aussi les
auteurs de l'AM&lt;o&lt;re~MCtM de conscience trouvèrent assez de matériaux
pour composer huit volumes. Nous nous garderons bien de les imiter et
même d'analyser leur ouvrage. Arrivons aux résultats.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. t", p. 184.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t. De M:ustre, de fEsh'K gallicane, liv. chap. v.</p>
<p><pb/></p>
<p>28</p>
<p><pb/></p>
<p>La haine des Jansénistes contre la royauté ne devait pas être assouvie
par les malheurs qui frappaient la famille du roi et la France. Elle ne
sera satisfaite que lorsqu'elle aura brisé le trône de Louis XIV et
livré aux vents les cendres royales de Saint-Denis. C'est un ami qui
nous l'affirme. «Patience dit-il, tout se paiera avec usure le
janséniste Camus sera moins royaliste que Dumouriez l'abbé Grégoire, en
hardiesse de renversement, ira plus loin que Mirabeau (3). On le lui 1.
Second gémissement sur la dM&lt;fuc&lt;tOK de Port-Royal.</p>
<p>2. 2VoM&lt;eme gémissement.</p>
<p>3. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. t, p. t9 t. v), p. 239.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>racontent sérieusement que d'éclatants miracles confondirent alors les
ennemis de Port-Royal et ils s'écrient « Seigneur, les d?KM, dont on
profanait la sacrée dépouille, ont jeté des cris de dessous votre autel,
vous les avez écoutées votre puissance a paru. H Non; ce ne fut pas la
puissance de Dieu qui parut en ces journées pleines d'horreur ce fut sa
vengeance.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se rappelle le moment que choisit Arnauld pour fuir à</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Mallet avait donc raison de dénoncer les traductions jan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donnés les font valoir; que comme ce sont pour la plupart des personnes
de qualité, cela donne tout d'un coup une grande réputation àun livre. ))</p>
<p>Dès l'apparition de l'ouvrage, les modérés, les timides, les délicats du
parti se réunirent dans une commune et bruyante admiration. Ce qu'ils
auraient pu surtout admirer, c'est la modestie de l'auteur. Comme
toujours, Arnauld met toutes les gloires de son côté et toutes les
hontes du côté de son adversaire écoutez ce passage final</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Arnauld, dit un de ses historiens, trouvait que Rome avait grand tort
de se plaindre de la Déclaration, et encore plus de t. Lettre CCXII.</p>
<p>2. Lettre CCXXIV.</p>
<p>3.Le&lt;ireCC~</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Vie de MMWc Att~otne~rManM. t. 2, p. t92.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'opposer aux prétentions ultramontaines les principes de l'antiquité et
les maximes de l'Église gallicane, si peu respectées dans ces bulles qui
étaient l'unique prétexte de toutes les vexations dont on se plaignait
(1). H</p>
<p>1. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. 5, p. 318. 2. M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout cela (~a co~sm?M&lt;MK de eer~t'K~ /'ac~MM ./&lt;UM~!M&lt;M) me confirme
de plus en plus dans ia résolution que j'ai prise il y a long.</p>
<p>confirme de plus en plus dans la résolution que j'ai prise il y a long-</p>
<p>i. ~M&lt;0!fe de la vie et des ouoys~M de~. Arnauld, p. 232, 6q. 2. Lettre
du )'. Quesuel au Père Du Breuil.</p>
<p>3. Lettre CCXXXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>En publiant ses Réflexions philosophiques et théologiques, il plaidait
pour les Filles de l'enfance de Toulouse, supprimées par. arrêt du
Conseil, le 12 mai 1686. En vain Arnauld en appela d'Assuérus (Louis
XIV) conseillé par Aman (le père de La Chaise) au même Assuérus éclairé
par ~a~~oc/~ee (Arnauld) l'arrêt fut exécuté. La maison des Filles de
l'enfance était le Port-Royal du Midi. On y enseignait et on y
pratiquait la pure doctrine de Jansénius et de Saint-Cyran. On pouvait
dire aussi de cette communauté qu'elle possédait l'orgueil des démons
mais peut-être n'aurait-on pu ajouter qu'elle avait la pureté des anges.
La supérieure, ou plutôt la reine de cet institut, madame de
Mondonville, était une veuve jeune, spirituelle et bien faite (1). Le
souverain directeur était l'abbé de Ciron. Or, 1. Rapin, AMtTtOM'M, t.
m, p. i70.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Sainte-Beuve, Port-Royal, t. v, p. Gt7.</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand ces professeurs eurent livré leur signature, leurs</p>
<p>t. Dictionnaire de Bayle. 'Besoigne,t.6,p.U4.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Port-Royal, i. 5, p. 464-5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma révérende Mère, lui dit-il, je vous apporte le cceur de messire
Antoine Arnauld, docteur de la maison et société de Sorbonne. Il a
ordonné par son testament qu'il vous serait porté, et j'exécute avec
plaisir et fidélité cette dernière volonté, sans avoir été détourné par
les peines et les fatigues d'un long voyage qu'il a fallu faire.
Donnezlui la sépulture que votre pieté et la prudence vous suggèrent.
C'est le cœur de votre Père c'est le cœur de votre défenseur, dans
lequel vous avez été toutes, ou presque toutes, enfantées en
Jésus-Christ. C'est lo cœur qui vous a tant aimée?, et où vous avez
toujours été, pour ainsi dire, si magnifiquement logées. a</p>
<p>L'abbesse, madame Racine, répondit</p>
<p>« Nous connaissons le prix du dépôt que vous nous mettez entre les</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Jansénistes louèrent magnifiquement le grand homme. Ils composèrent
ou firent composer une foule d'épitaphes pour son tombeau et
d'épigrammes pour son portrait. Quelques épitaphes, celles faites par
Racine,Boileau-et surtout Santeuil, sont restées célèbres. Racine, qui
avait oublié ses Petites lettres, chante ainsi</p>
<p>Sublime en ses écrits, doux e&lt; humble de cœur, Puisant la vérité
jusqu'en son origine,</p>
<p>De tous ses longs combats Arnauld sortit vainqueur, Et soutint de la foi
l'antiquité divine.</p>
<p>De la g?'&lt;tce il perça les mystères obscurs,</p>
<p>Aux humbles pénitents &lt;faça des chemins SMrs, Rappela le pécheur au joug
de l'Évangile.</p>
<p>Dieu fut l'unique objet de ses désirs constants L'Église n'eut jamais,
même en ses premiers temps, De plus zélé vengeur, ni d'enfant plus docile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au pied de cet autel de structure grossière Git sans pompe, enfermé dans
une vile bière, Le plus savant mortel qui jamais ait écrit Arnauld, qui
sur la grâce instruit par Jésus-Christ, Combattant pour l'Église, a,
dans l'Église méme, Souffert plus d'un outrage et plus d'un anathéme.
Plein.du feu qu'en son cœur souffla l'esprit divin, I) terrassa Pélage,
il foudroya Calvin,</p>
<p>De tous les faux docteurs confondit la morale: Mais pour fruit de son
zèle, on l'a vu rebuté, En cent lieux opprimé par leur noire cabale,
Errant, pauvre, banni, p!'OMW&lt;, persécuté; Et même par sa mort leur
fureur mal éteinte N'aurait jamais laissé ses cendres en repos, Si Dieu
lui-même, ici, de son ouaille sainte A ces loups dévorants n'avait caché
les os.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ad sanctas rediit sedes, ejectus et exul Hoste triumphato, tot
tempestatibus actus Hoc portu in placido, hac sacra tellure quiescit
Arnaldus, veri defensor, et arbiter xqui.</p>
<p>Illius ossa memor sibi vindicet extera tellus Huc celestis amor rapidis
cor transtulit alis, Cor numquam avulsum nec amatis sedibus absens.</p>
<p>Ces vers étaient trop beaux pour rester ignorés dans l'ombre d'un
cloître. Un ami des religieuses les répandit dans Paris en ajoutant
l'épithète sanctus au nom d'Arnauld et en les accompagnant de cette
traduction</p>
<p>Enfin après un long orage</p>
<p>Arnauld revient en ces saints lieux, H est au port malgré les envieux
Qui croyaient qu'il ferait naufrage. Ce martyr de la vérité</p>
<p>Fut banni, fut persécuté</p>
<p>Et mourut en terre étrangère</p>
<p>Heureuse de son corps d'être dépositaire,</p>
<p>Mais son cœur toujours ferme et toujours innocent</p>
<p>Dans cette retraite paisible,</p>
<p>Dont jamais il ne fut absent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Santeuil, ce renommé poëte,</p>
<p>Avait plus haut qu'une trompette Crié partout je suis l'auteur</p>
<p>Des.vers sur Arnauld le docteur. Un jour donc qu'au milieu des rues Il
les prônait jusqu'aux nues,</p>
<p>Déclamant des mains et des yeux Comme un Tabarin glorieux,</p>
<p>Pour en relever le mérite</p>
<p>Qu'entends-je ? lui dit un Jésuite. Quoi Santeuil notre bon ami</p>
<p>Vante si fort notre ennemi,</p>
<p>Et loue Arnauld t'héresiarquc</p>
<p>Que notre invincible monarque Et le Saint-Père tant de fois</p>
<p>Ont proscrit par leurs justes lois 1 La paille entre nous est rompue.
Lors Santeuil plus sot qu'une grue, « Père, un fou, dit-il, est l'auteur
De ces vers. » (Point ne fut menteur S'il voulut parler de lui-mème,</p>
<p>Car il l'est au degré suprême.)</p>
<p>« Je ne voudrais de bonne foi</p>
<p>Choquer jésuites ni )e Roi,</p>
<p>Et je suis prêt sur cette affaire</p>
<p>De jurer comme au formulaire Même pour n'être pas suspect</p>
<p>De manquer pour eux de respect, Si Jouvency, Bours et Commire Me
commandent de me dédire</p>
<p>Des hymnes que j'ai fait jadis</p>
<p>Sur les grands saints du Paradis, J'enverrai mes vers aux diables, Et
traitant les actes de fables,</p>
<p>Les raierai du calendrier,</p>
<p>Hors saint Ignace et saint Xavier. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette seconde épître était intitulée</p>
<p>Santolinus Victorinus</p>
<p>Ad eumdem Josephum Juvencium S. J.</p>
<p>De suo ~p~ramma~,</p>
<p>Fr~tM' auctoris spem ac mentem,</p>
<p>Divulgato et intcrpretato.</p>
<p>Le poète accablait d'éloges le P. Rapin, le P. Commire, le</p>
<p>Ictus illo fulmine,</p>
<p>Trabate Doctor, jam mihi non amplius,</p>
<p>Arnalde, saperes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dive Arnalde, tibi devotum respice vatem, Docte senex, veri defensor et
arbiter aequi, Qui portu in placido, tot tempestatibus actus, Hoste
triumphato, et sacra tellu requiescis, Ejectum ad sanctas venientem
suscipe sedes; Molinista, heu, vixi at Jansenista peribo.</p>
<p>Le bon et Janséniste Rollin est l'auteur de la seconde pièce, Santolius
pœ~&lt;e~. Santeuil accablé de remords voit l'ombre d'Arnauld lui
apparaître. Le docteur reproche son ingratitude au poète qui se
prosterne et demande pardon. Voici quelques vers traduits, sur commande,
par Boivin le jeune 0 ciel où m'a réduit une jalouse rage</p>
<p>Des vers dignes de moi, nobles, harmonieux, Ornaient du grand Arnauld le
tombeau glorieux; J'ai rougi d'avouer ma gloire et mon ouvrage i Lâche,
j'ai rétracté le pieux témoignage</p>
<p>Que la religion, la foi, la vérité</p>
<p>M'avaient dans un lieu saint elles-mêmes dicté 1 M</p>
<p><pb/></p>
<p>Honteux, chargé de fers, je viens, triste victime M'offrir au châtiment
que mérite mon crime.</p>
<p>A l'hôtel de Condé, chez Thierry, chez Regnier (1),</p>
<p>Tout ce que j'aperçois me reproche mon crime</p>
<p>Et d'Augustin me nomme enfant illégitime.</p>
<p>Santeuil était chez un de ses amis composant des vers pour la sœur de M.
Pelletier qui allait épouser M. Turgot. 11 entend sonner huit heures du
soir: Il faut que je rentre, dit-il, car les moines, quand je reviens
tard, ne font que crier. Loin de retourner au couvent, Santeuil va chez
Thiery, son imprimeur. Madame Thierry lui dit qu'il est heure indue;
Santeuil envoie</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai beau cabrioler, contrefaire Arlequin (t),</p>
<p>Sauter, danser et rire, et boire de bon vin (2)</p>
<p>chercher des biscuits, des oranges, du bon vin, anime les ouvriers, les
fait travailler toute la nuit. Le matin sa pièce était imprimée.</p>
<p>2. M. de Sully, Santeuil et deux de leurs amis se promenaient aux
Tuileries. On parla de l'excellence des vins, les uns tenaient pour le
champagne, les autres pour le bourgogne. Pour moi, dit Santeuil, je suis
pour l'un et pour l'autre, Quand le vin de Champagne me manque, je
trouve l'autre meilleur, et quand j'ai du champagne, j'oublie facilement
que je n'ai pas de bourgogne la vie est pleine de misères, il faut bien
s'y accommoder.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chagrin avec moi se mêle dans la danse,</p>
<p>Se cache en mon aumusse, et vient sans que j'y pense.</p>
<p>Par mes contorsions aux enfants je fais peur (1),</p>
<p>Ce qui faisait jadis mes plus douces détices</p>
<p>Me chagrine, m'ennuie et me sert de supplice.</p>
<p>Mes aimables oiseaux autrefois mes plaisirs (2)</p>
<p>Ont changé leur ramage en de tristes soupirs</p>
<p>Leur chant est languissant, leur voix me parait dure,</p>
<p>Toujours sur le même air de parjure, parjure.</p>
<p>Le fantôme d'Arnauld sans cesse me poursuit.</p>
<p>Dans mon lit étendu je le vis l'autre nuit;</p>
<p>Illustre et saint vieillard, pardon, je vous conjure,</p>
<p>Pardon, la corde au cou, de mon lâche parjure.</p>
<p>Voici la torche au poing un pauvre pénitent</p>
<p>Reconnaissant sa faute et vraiment repentant.</p>
<p>Si grande qu'elle soit elle est bien pardonnable.</p>
<p>Hé qui n'aurait tremblé de l'ordre redoutable</p>
<p>De me congédier hors du pays latin</p>
<p>H est vrai que l'exil, ferme, comme vous êtes</p>
<p>Ne vous toucha jamais mais nous craintifs poètes,</p>
<p>En repos, sans courir les terres et les mers.</p>
<p>1. On connaît ces vers de Boileau</p>
<p>A voir de quel air effroyabte</p>
<p>Roulant les yeux, tordant les mains,</p>
<p>Santeuil nous lit ses hymnes vains,</p>
<p>Dirait-on pas que c'est le diable</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. Les dernières couvres et les derniers jours de M. de Saint-Cyran, ses
reliques et son culte.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII.</p>
<p>VI. Le livre de la Fréquente Communion. Les mères de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X II.</p>
<p>temple. Seconde conversion de Pascal. Mademoiselle de Roannez à
Port-Royal. Elle en sort. Pasca 1 dirige la chère sosMr exilée. 11 est
reçu au bienheureux Désert. Comment les solitaires ne s'entretenaient
que des nouvelles de l'autre monde. La vérité et les balais mis par
Pascal au rang des meubles superflus. Les Pt'ODMciales. Leur origine,
leur composition, leur impression, leur publication et leur vogue.
Réponse des Jésuites. Morale reiâchée de Pascal en fait de citations, de
sincérité,</p>
<p>XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XV. Nicole se sépare d'Arnauld fugitif.–But schismatiques des
traductions jansénistes de la sainte Écriture.–Arnau)d d</p>
<p>les défend.– Il trouve des /)'eres et des soeurs en Hollande.</p>
<p>Anciens catholiques romains et vieux catholiques.</p>
<p>l'opportunité de la condamnation de la Déclaration. Il</p>
<p>Jansénistes et Protestants. Description de la demeure</p>
<p>du docteur exilé, son genre de vie. La maison des filles</p>
<p>de ~~K/'ance. Le péché philosophique. La fameuse</p>
<p>/'0!&lt;?'6e?'te de Douai. Mort d'Arnaul. Son testament</p>
<p>spirituel. Son épitaphe. 'Quereile de Santeuil avec</p>
<p>les Jésuites et les Jansénistes. L'oeuvre-d'Arnau)d jugée</p>
<p>j~</p>
<p>_ABCEYIU.E, TYP. ET STËH. GUSTAVE.RFtAtfX.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
