<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 10 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 10 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,342 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65373666</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEFUIS MDCCLXII Jl'SQ.C'À. NOS JOURS; o u</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>CONTENANT les Analyfcs des Pieces de Th'.ître qui f&gt;.t paru durant cet
intervalle ; les Editions Jei Ajfcmblics Littéraires ; les notii r r des
Livres nou1 veaux, cl&gt;v;de/H&gt;is, prohibés; les Pièces fugitives , rares
ou jnanuJ'crites, en prose eu et; fers ; les tiiii- deviilcs sur Ici
Cour ; les Anecdotes &amp; Bous Alots i les Air.ges des Savcms, des Avlijles
, des Hommes de Lettres tuorts, fslc. fife. Yc.</p>
<p>TOME D I X I E M E.</p>
<p>hue provins me, vos ordine adite , Hor. L. II. Sat. 3. vs. 81 &amp; 82.</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JOHN ADAMSON.</p>
<p>M. DCC. LXXX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MEMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DZ LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII, JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXVII.</p>
<p>7</p>
<p>Anvier. Le même Chevalier de Rutlidge; se disant l'Auteur du Bureau
d'Esprit,</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Janvier. Le Sr. de Beaumarchais profitant de son ascendant sur
l'esprit du Comte de Maus'.:p2S, pour obtenir la permission d'entretenir
de nouveau le public , donne un Mémoire dont on parle beaucoup, &amp; qui
roulant toupurs sur son affaire n'en peut être qu'une répétition
fafiidieufe. Malgré les réglemens il l'a mis en vente , espérant en
faire de l'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>aventure qui fait l'objet des converlations du jour.</p>
<p>3 Janvier 1777. On écrit de Gcneve que M.</p>
<p>de Voltaire travaille avec plus d'ardeur que jamais ; qu'il est dans un
accouchement laborieux , sans qu'on dise ce que c'eit. On préfume que
c'est la tragédie qu'on a annoncée.</p>
<p>4 Janvier. La nouvelle produdion du Sr.</p>
<p>de Beaumarchais a pour titre : Suite de la.</p>
<p>5 Janvier. Le Sr. le Breton , Imprimeur de X Almanach Roy il , s'efl
attiré une alfaire trèsfâcheuse pour une innovation qu'il a voulu y
faire. Au rang des Premiers Prtiideas du Parlement de Paris, il a
Etienne François d'Abgre, 1763, rétabli !e il Novembre 1774; &amp; puis
Louis Jean Bertier de Sauvigny , le 11 Avril 1771 , jusqu'au ia Novembre
1774.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 6 Janvier 1777. Il y a environ 177 ans, depuis que M. Péricard, Evêque
(TAvranchet arrêta dans les Statuts Synodaux qu'il ne feroit plus permis
d'inhumer dans les églises de son Diocese. Douze Pasteurs du premier
ordre , le siecle dernier, quelques autres au commencement de celui-ci &amp;
un grand nombre dans ces derniers tems, aiafi qu'on le voit dans le
curieux Requisitoire du Promoteur du Diocese de Rhodès, du 11 Juin 1774,
sur les (epultures , ont arrêté de semblables défenses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 Janvier 1777. L'affaire du Sr. Le Breton paroît assoupie, au moyen de
cartons qu'il a mis aux nouveaux exemplaires de l'Almanacb Royal qu'il
distribue.</p>
<p>11 Janvier 1777. On voit depuis peu ici deux volumes imprimés en pays
étranger, qui ne fo nt c;uc les premiers d'un ouvrage très-étendu. On en
va juger par le titre fort détaillé : Mémoires fetrets pour Jervir à
l'histoire de la République des Lettres en France, depuis 176'1.</p>
<p>ju/qu'a nos jours, ou journal d'un Obftrvateur.</p>
<p>contenant les Analyses des pieces de Théâtre qui ont paru durant cet
intervalle; les relations des Assemblèes littéraires; les notices des
Livres nou4Jleaur 1 clandeflins , prohibés ; les pièces fugitilies,
rares ou manuscrites en prose ou en vers ; les Vaudevilles sur la Cour ;
les Eloges des Sa..</p>
<p>11 Janvier. Les Administrateurs aôuels de l'Opéra ont fait exécuter une
nouveauté.</p>
<p>ç'est un petit aéle intitulé ; Alain &amp; Rosette,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pendant au LonlCll, oc 11 paroit un Mémoire mftruéhf &amp; curieux pour les
Dignités, Perfonnats &amp; Chanoines de l'Eglise de Rhodes , I! est de Me.
Drou , &amp; l'on fait combien cet Orateur véhément jette d'intérêt dans ce
qu'il compose, surtout lorsque la matiere en est aussi susceptible.</p>
<p>On raconte que le Roi lui ayant fait reproche qu'elle n'invitât point un
Seig neur qu'il aime, elle lui avoit repondu qu'il danfoit trop mal :
ais personne ne danse plus mal que moi, a répliqué le Monarque, il faut
donc que je m'abstienne aussi d'y aller.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14 Janyier 1777. M. de Lille étoit trop gravement inculpé par le Mémoire
de M. l'Abbé Chrétien , dont on a rendu compte , pour n'être pas dans le
cas d'une réponse ; ce qu'il vient de faire par un premier Mémoire
trèsintéressant pour les gens de Letttes.</p>
<p>16 Janvier. Malgré la proscription qu'a fait le Parlement de la brochure
intitulée, les inconvéniens des droits féodaux, on en a multiplié les
éditions, &amp; il en paroît une nouvelle, augmentée de Fragment sur
l'origine des Droits féodaux &amp; de Vexamen de la réglé : Nul!e terre tant
Seigneur a gar M. Francaleu j qui y a joint</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avoit écrit au Semainier pour l'avertir qu'il ne pourroit jouer de la
femaiae * or la semaine suivant l'arrangement du Calendrier Comique , ne
commence que le mardi, ce qu'avoit oublie l'Acteur ; ensorte qu'à
l'heure indiquée ne p*-</p>
<p><pb/></p>
<p>roifTant pas, le Service a été suspendu., malgré la présence de Madame
la Duchesse de Bourbon.</p>
<p>19 Janvier 1777. Le Grand - Conseil , fort ; maltraité du Sr. de
Beaumarchais dans son nou- j veau Factum, s'cft assemblé pour aviser aux
moyens de punir l'insolence de cet audacieux, ; Il avoit un moyen prompt
dans la puissance qu'a</p>
<p><pb/></p>
<p>discours non prononce, mais lans aucune quilificition.</p>
<p>19 Janvier. Les Directeurs de l'Opéra , pour satisfaire aux plaintes du
public a l'occasion de la briéveté du fpedacle d'Orphée qui finissoit à
sept heures &amp; demie au plus tard , y avoient joint l'At'1e de la Bergere
ingénue. Comme ils ne l'ont osé faire jouer qu'une fois , il y vont
fubftituerle Ballet des Horaces du Sr. Noverre.</p>
<p>La premiere représentation doit avoir lieu mardi 11.</p>
<p>La partie des Arts est ce qu'il y a de plus approfondi. Le procès du Sr.
de Beaumarchais &amp; ses tracasseries avec le Parlement Maupeou , font le
seul morceau historique sur lequel TE-</p>
<p><pb/></p>
<p>le Baron de Saint-Maurice , Gentilhomme de</p>
<p>Franche - Comté.</p>
<p>SI Janvier Le Ballet des Horaces fr Curiaces , est annoncé avec le plus
grand faste.</p>
<p>Il efi divisé en cinq parties eu aaes, C'efi la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces étourdis ont fait schisme avec ces Messieurs.</p>
<p>le Comte de Chemeau , le Major ancien , n'a pas voulu avoir la doulent
d'aller leur figniJies</p>
<p><pb/></p>
<p>les ordres du Koi ; il a préféré de donner la démission. S. M. l'a
acceptée , en lui accordant un brevet de Colonel pour retraire, avec
promeise d'être mis en aélivité dès que l'occasion le permettra.</p>
<p>zz Janvier. Le Ballet des Horaces &amp; des Curiaces, si admiré en Allemagne
, ne l'a pas autant été ici : on a trouvé cette pantomime trop longue ,
trop confuse , trop énigmatique , &amp; présentant quelquefois des
contresens; d'ailleurs péchant contre son objet même , puifqu'il y a
très- peu de Danse, Du reste, un beau</p>
<p><pb/></p>
<p>Spectacle, quelques momens du plus gran4 effet. Mlle. Heine' y brille de
la façon. la plus pÏttoresque. Elle fait le rôle de Camille, la lueur
des Horaccs, &amp; a rendu très- énergiquement la scene de l'imprécation. On
reproche auiTi au Décorateur d'avoir mis des anachronismes dans sa
partie , en représentant Rorm avec des monumens beaucoup trop modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Í, de la plaidoyerie de la cause, auroient dù ,, lui faire comprendre
qu'il étoit également ,y dans l'intention de la Cour qu'il ne fût point
,, rendu public par la voie de l'impression , J' &amp;c. ,, En conléquence ,
Arrêt de suppression , sans aucune qualification , rendu le 18,
Grand'Chambre &amp; Tournelle assemblées.</p>
<p>On affure que le Grand Conseil, enfin aiguillonné par ce mépris
insultant , cette réticence affectée, ou plutôt cette approbation tacite
des injures que lui dit le Sr. de Beaumarchais dans son discours , a
pris le parti de le faire décréter , mais que celui-ci a eu recours
auparlement , qui a rendu Arrêt pour le, prendre fous sa protetlion.</p>
<p>2. 3 Janvier 1777. Zuma a été joué hier en effet. La décoration
imposante a d'abord prévenu favorablement le Public , &amp; le premier A été
a été très-applaudi. Quelque chose de choquant dès le fecond a eicité
des huées. Le troineme &amp; le quatrième, pleins d'absurdités 8c de choses
révoltantes, sembloient menacer l'auteur d'une chute inévitable,
lorsqu'au cinquième ade une fécondé reconnoissance a ranimé le Parterre
languissant , l'a enthousiasmé &amp; a causé ces transports véritables de
Tarne émue &amp; hors d'elle-même. Il falloit que le public fit fortement
électrisé pour avoir supporté la gau.</p>
<p><pb/></p>
<p>plan &amp; des carséleres, lhemphale &amp; la bouttinure du fiyle,
l'incohérence, les contradicî tions &amp; le faux des pensées &amp; du dialogue.</p>
<p>Ces jours derniers elle a rêvé q':e pour être heureuse il falloit
qu'elle fît choisir ses numéros par un fol. En conséquence elle va aux
Petites-mai font &amp; prie les Chefs de cet Hô-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parle de lui &amp; conséquemment des affaires du (Palais Le Clergé se recrie
contre un histoire d'Abbé qu'on y a inferée. Un Officier aux Gardes , M.
de la Roiiie , a jette feu &amp; flamme pour son anecdote qu'on y a
rapportée. Enfin c'est une rumeur considérable.</p>
<p>16 Janvier 1777. Il y avoit très-peu de monde au Dallet des Horaces le
jour où il a été exécuté pour la feconde fois. On peut regarder cette
Pantomime comme sans succès.</p>
<p>17 Janvier 1777. Depuis quelque tems le Sr. Audinot donne sur son
Théâtre un fpeélacle ancien , intitulé : La belle au bois dormant.</p>
<p><pb/></p>
<p>les décorations font lervies &amp; pour l'illulion qu'elles produisent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sérénissime Monleigneur le rrince de Conti.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Comte de la Billarderie d'Angivillcr , Directeur &amp; Ordonnateur
général des Bâtimens, Arts , Académies &amp; Manufactures Royales.</p>
<p>Ce fera une époque fameuse fous son administration.</p>
<p>19 fanv. 1777. Le premier Mémoire pour VAu* t teur de la Philosophie de
la Nature , en réponse</p>
<p><pb/></p>
<p>t 30 Janvier 1777. Le Journal Je Paris est ref! fufeité le 19, mais
absolument éthique : on n'a point fourni les six feuillets
intermédiaires de1 puis la suppression du 113 ; le Rédatleur de I
l'ouvrage n'en a fait aucune excuse au public, ! n'en a donné aucune
raison. On croit feule- ; ment que le Gouvernement a exigé le sacrifice
: du Sr. de la Place chargé de cette direction, par : un Nota, où l'on
avertit que ce n'est plus lui, sans nommer celui qui le remplace.</p>
<p>31 Janvier 1777. Il Daroît Que la guerre est</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre plusieurs morceaux qu'il a présentés, on a surtout diftinguéune
Estampe, dans le genre de l'histoire, d'après Rubens , qui est d'un
trèsbeau burin &amp; lui a mérité les suffrages de l'af- femblée.</p>
<p>On s'y concilie d'abord la bienveillance de</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin , les Magistrats, fous ks auspices desquels se font commises tant
de vexations fourdes, doivent se faire justice eux-mêmes des moyens
qu'on a pris pour surprendre leur vigilance ou pour abuter de leur
confiance.</p>
<p>Tout cet exorde adroit est précédé du corps de délit établi, consistant
en ce qu'un ouvrage vendu &amp; payé d'avance aSo livres , a cependant coûté
aux Souscripteurs une somme de 984 livres qu'ils ont été forcés de payer.</p>
<p>2. Février 1777. Quoique le Cabinet de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroît que les étrangers ont enlevé beaucoup de ces richesses
pittoresques.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Février 1777. Le Dodeur Franklin , arrivé depuis peu des Colonies
Angloises dans ce pays , est très-couru , tres-fêté des Savans. Il a une
belle phyfionoiric , peu de cheveux 8c un bonnet de peau qu'il porte
conflamment sur sa tête. Il ell fort rtfervé en public sur les nouvelles
de son pays qu'il vante beaucoup : il dit que le ciel jaloux de sa
beauté, lui a envoyé le fléau de la guerre. Nos esprits-forts l'ont
adroitement fondé sur sa religion , &amp; ils ont cru entrevoir qu'il étoit
de la leur, c'essà-dire qu'il n'en avoir poinr.</p>
<p>4 Février. M, de Montblin , jeune Confeit.</p>
<p><pb/></p>
<p>charge de Conleiller au Parlement &amp; dense fort qu'il prenne cet état.</p>
<p>Du reste, M. de Lisle , qui ne laisse pas d'avoir des amis &amp; des
proteEteurs , suspendu depuis longtems de son décret de prise de corps,
a obtenu une Lettre de M. le Garde des Sceaux au Châtelet pour hâter &amp;
terminer enfin ce procès.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus elatte impartlalIte, telles font les prometses qu'il fait au Public
, suivant fonufage , dans fonIdée d'un Journal des Dames servant de
Prnf- pecius. 11 se propose de donner une attention particulière aux
Spectacles. On publiera encore dans cet écrit périodique des Contes ,
des Romans , des poëmes entiers &amp; quelquefois des Eloges historiques des
femmes les plus célébres. Le premier cahier paroîtra le 15 Mars: il y en
aura deux par mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Février. Madame de Senneville, femwrae d'un Officier aux Gardes,
vient de mourir d'une fievre maligne. Elle étoit née en Amérique. Elle
se nommoit Grandpré en son nom.</p>
<p>Elle avoit par sa beauté enflammé l'Amiral</p>
<p><pb/></p>
<p>Knowlu, Anglais, qui l'avait voulu époufer, &amp; ayant été rctuféen conçut
tant de défefpoic &amp; de rage , qu'il engagea en 1754 les pre- mieres
hafiilirés, qu'on peut regaider comme le germe de la derniere guerre.
Elle vivoit depuis long-rems avec le Prince Camille , dont elle étoit
devenue la maîtresse : elle avoit des talens &amp; jouoit fort bien la
comédie.Tout cela fait anecdote , &amp; rend cette perte intéressante &amp; la
matière des conversations.</p>
<p>Il Février 1777. Les Comédiens Italiensfortent enfin de leur inaction :
ils n'avaient donné aucune nouveauté absolument depuis le retour de
Fontainebleau. Ils annoncent peur demain le Mort marié, Opéra - comique
en deux aétes &amp; en prose, mêlé d'ariettes de M. Sedaine , musique de
Bianochi. On affure que le sujet de cette piece est fondé sur une
historiette quia couru, il y a quelques années , concernant un Magistrat
de province, qui, forcé de se battre contre un Officier, son rival
auprès d'une Demoiselle, contrefit le mort, obligea le militaire de
s'écarter &amp; profita de cette absence pour avancer ses affaires &amp;
terminer son mariîgc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier est celui de Mr. de Parcieux, vérifié &amp; perfectionné par M.
Perronet. Son objet est d'amener par des aqueducs les eaux de l'Yvette ,
de Bievre &amp; du ruisseau de Bures.</p>
<p>Le troisième est la Machine du Sr. Capron, que l'Académie a reconnue, Ct
utile, possible ,} dans son exécution, capable enfin de fourjJ nir une
eau plus pure par son emplacementa</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Février 1777. Voici les principaux articles sur lefqucls la
Jurisprudence du Grand Conseil est, suivant l'expression énergique de M.
Goezmann , solitaire.</p>
<p>1. Cette Jurisprudence reconnoît l'Inquilition comme un Tribunal de
Justice en France.</p>
<p>tre du Petitoire &amp;: du. Possessoire des matieres Ecclésiastiques.</p>
<p>3. Elle favorise les clauses proprio molu &amp; f.ApoJlulicæ Potestatis
pleniwdine, &amp; par coniéquent l'jnfaillibilité du Pape.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. Dans la connoissance qu'il s'attribue des délits Ecclésiastiques, il
ne reconnoît point le privilege de Cléricarure que le Parlement a
toujours défendu &amp; protégé.</p>
<p><pb/></p>
<p>La machine de M. Capron , suivant lui , n'a aucun de ces inconvéniens ,
&amp; a beaucoup d'avantages que n'ont pas les deux autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Fev.1777.Dom Japhet d'Arménie, comédie en cinq actes &amp; en vers de
Scan on, est une farce fort bonne pour le tems où elle a été composée &amp;
qu'on reftufeite ordinairement les jours gras pour amu fer les bourgeois
&amp; le peuple, qui vont par extraordinaire au Spectacle ces jours-là.
Cette piece a fait une fortune extraordinaire cette année, &amp; elle a fort
réjoui la Reine &amp; la famille Royale. On y a joint le Divertissement
qu'on appelle la Cavalcade : on l'a enrichi de tableaux pittoresques
analogues aux Courses , qui font aujourd'hui la fureur des Princes &amp; de
nos jeunes Seigneurs , ce qui fait fpedacle &amp; ell réellement fort
amusant; ensorte que Dom Japhet dure encore durant le Carême.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Février 1777. Mémoires de Louis XV, Roi de France &amp; de Navarre, dans
lesquels on donne une defeription impartiale de son caraaal, de ses
t'lares, de la politique de sa cour, du génie &amp; de l'habileté de ses
Minijîres , Généraux &amp; Favoris. Par un ancien Secrétaire d'Ambafade de
la Cour de France : traduits de VAnglois. J</p>
<p>,&lt;*■</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Confession Poétique , par un Académicien des Arcades.</p>
<p>De petits vers pour Iris, pour Climene , Dans les boudoirs m'avoient
fait quelque llom : Desir me prit de briller sur la scene , Mais j'y
parus sans l'aveu d'Apollon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mieux eût valu , ma foi, qu'on m'eût berne.</p>
<p>De mes succès où font les avantages S Un seul encore , &amp; je fuis ruiné !</p>
<p><pb/></p>
<p>position actuelle des conduites, chateaux d'eail &amp; fontaines dans
l'intérieur de la ville ; ce qui procure une allez grande épargne , que
ne forme pas le projet de-la riviere d'Yvette.</p>
<p><pb/></p>
<p>peu efficace, car il n'en a pas moins perdu beaucoup. Cette passion est
devenue une fureur encore plus épidémique &amp; plus extrême durant ce
carnaval.</p>
<p>ai Février 1777. Ce qui fâche le plus les Libraires dans le Mémoire des
Souscripteurs de l'Encyclopédie, c'est le calcul de leurs gains qu'an y
ré vele , &amp; qui, suivant le resultat qu'on en fournit, après en avoir
articulé en détail toutes les parties , se montent au capital énorme de
3,240,798 Livres 15 Sols 6 Deniers.</p>
<p>Alors il reste toujours près d'un million de lucre illégitime ,
c'est-à-dire au-dela de la convention primitive.</p>
<p>Deux tableaux par Ollivier, Vues de jardins , ornés de figures, 725
Livres. Deux paysages par Robert, 900 Livres. Un petit tableau de
Paysage avec figures par Bounieu , 65° Li* vres.</p>
<p>21 Février.; Rien de plus plaisant que l'appareil imposant avec lequel
M. de Lille nous donne une Edition des Mélanges de Madame la Comtesse de
Vidampierre. Le tout a 64 pages, la préface feule 14 , &amp; dans le fqrplus
 se trouvent encore plusieurs piecas étran-</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, si l'on est forcé de n'employer que les moyens les plus
économiques, l'Architede</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHANSON ; Sur l'Air: Palfembleu Mr. le- Çur&amp; -</p>
<p>Tout le inonde est convaincu Que le Ballet des Horaces, Eu même tems est
le Ballet des Cil.. » •. «</p>
<p>Le Ballet des Curiaces.</p>
<p>Q.uel fpeûateur n'est point ému, En voyant l'aîné des Horacee Erendre
courage &amp; pourfendre trois Ça, • » ; Pourfendre trois Curiaces.</p>
<p>Ah , juste ciel! tout est perdu , Dit Camille au fier Horace : Je fuis
ta fceur &amp; tu perces mon Ca. Tu perces mon Curiace !</p>
<p>A clacjuer les Curiaces.</p>
<p>3.3 Février 1777. Mlle. Arnoux avoit émeuté une forte cabale en sa
faveur le jour où elle a joué le rele d'Iphigenie ensorte que ses
partisans ont contrebalancé les huées de ses adversaires. Les gens
impartiaux 3 en convenant de U</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Février. Par le nouveau plan du Palais qui s'exécute, on y arrivera
par la place Daaphine, que l'on dégagera en face de Henri IV ,</p>
<p><pb/></p>
<p>en jettant des maisons bas, ainsi que devant la perte d'entrée qui donne
dans, la rue du Rarlay. On élargira la cour de Lamoignon &amp; l'on y
construira une aîle du côté de la Premiere Prélidence, qui fera
rebâtie'dans une forme différente. On conservera par les Salles une
communication avec la Sainte Chapelle , mais elle fera isolée à
l'avenir. Le Roi n'arrivera plus par les petites vilaines rues, par où
l'on etoit obligé de prendre, mais par le Pont-neuf.</p>
<p>En un mot, cela fera plus noble &amp; plus magnifique , h le plan s'exécute
ainsi qu'il.en présenté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut pas en dire autant du fecond , dont la cômposition pleine
d'agrément n'approche pas de son exécution. Il n'y en a pas d'exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus sensible. Et ce qui étonne même les mùsiciens , c'est qu'il a le
talent de faire entendre d'eux fons très-difiinélifs sur un instrument
qui semble n'en comporter qu'un.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Eglise en pleure &amp; le Diable est ravi.</p>
<p>Mais en ce jour , d'une indulgence telle , Qnd feroit donc le motif
important Qui de Beaumout a perverti le zele ?</p>
<p>C'est que Necker, le fait est très-confiant, N'est lanféuifte, il u'est
que Protcftant.</p>
<p>17 Février 1777. Les Gluckistes l'ont emporté; ils ont obtenu qu'on
donnerait Alcefle pour la Capitation des Adeurs. On y joindra un Ballet
champêtre de la composition du Sr.</p>
<p>Noverre. C'est lundi 3 Mars que la premiere représentation aura lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>grande diitanee du Nord &amp; surtout de les voit absolument séparées de la
lumiere , qui vient ordinairement du Nord-Ouest.</p>
<p>1 Mars. La masse de l'Edifice proposé par les Srs. Cellerier &amp; Poyet ,
pour une nouvelle Salle de Comédie Françoise élevée sur le terrein des
Capucins de la rue St. Honoré , feroit de 24 toises de face sur le
devant 8c de 36 de profondeur sur les rues latérales. Elle feroit
décorée extérieurement d'une Colonnade Dorique, pertée par un
soubassement ouvert en arcade , formant galerie au pourtour.</p>
<p>Les gens de l'art s'accordent généralement sur la beauté de cette Salle.
dont la fotrne exté-</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin les architeaes, pour ne point choquer les dévots &amp; se ménager
l'agrément de Mr.</p>
<p>l'Archevêque , au cas où l'on adopteroit le flan en quefiion, ont eu
foin de respecter le fol de l'église &amp; d'en éloigner la Salle du peflacle.</p>
<p>Mars. Il est décidé que le Régime actuel de l'Opéra va changer encore.
C'est le Sr.</p>
<p>3 Mrs. On étoit dans l'impatience de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>II y maltraite non - feulement ce Minière mais tous ceux auxquels il a
eu affaire fl qui n'ont pas fait ce qu'il desiroit. Il n'épargne ni
l'Académie , ni le Conseil , ni le Parlement : c'est l'écrit d'un
forcené qui ne ménage que le Monarque. A travers ses fureurs convulsives
, on allure qu'on découvre beaucoup d'élu.</p>
<p>Tous nos Ministres font outrés, &amp; l'on craint que cet Aretin n'éprouve
une fin sinistre.</p>
<p>3 Mars 1777. Les Comédiens ou le Foyer, comédie en un acte &amp; en prose
par M* * *. Suivant l'avertissement de l'Editeur , cette facétie ferait
de l'Auteur du Bureau d'esprit. Il faut avouer qu'elle lui est aussi
inférieure que le fujer. Il y a quelque gaieté cependant, quelque trait
caractéristique ; mais , en général, lesportraits font vagues, les
anecdotes futiles : nulle intrigue , nulle finesse , nulle méchanceté ,
comme il en faudroit pour aiguiser ce fond trivial. Malgré cela , il en
a encore alTez pour exciter le courroux des histrions , les.</p>
<p>ameuter contre le poëte &amp; lui attirer l'animadversion des Gentilshommes
de la Chambre y s'il eil connu.</p>
<p>Entre les Aflrices, Mefdem. Bellecour f * VeifaU v, Fanier , Hus, sont
feule*</p>
<p><pb/></p>
<p>tnifes en scene. Mlle. Doligny y ell aussi i mais pour contraÍler: sa
décence, sa modeilie ,sa douceur J font, sans ses reproches, la satyre
des autres. Quant aux hommes , Préville &amp; Monvel font les plus maltraités.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Mars 1777. Me. Mollet, l'Avocat qui a figné la premiere Consultation à
la fuite du Mémoire du tailleur, a été rayé hier du Tableau , par
délibération de l'Ordre. Il y étoit inscrit depuis 44 ans.</p>
<p>6 Mars. Le Concert de Bénéfice pour le -Sr. Jarnowick , eu lieu hier ,
mais non dans 4a e du Couvert des Amateurs, parce que</p>
<p><pb/></p>
<p>le Prince de Guemenée , demeurant dans le même palais, qui a prêté sa
salle de (petlacle extrêmement jolie , mais trop petite. Le Sr.</p>
<p>sensible aux huées dont le parti adverse poursuivoit Mlle. Arnoux , a
cru les faire celferen se déclarant &amp; en applaudiffart beaucoup cette
Aélrice ; mais ce suffrage n'a pu contenir les mécontens, qui ont
continué leur manœuvre indécente.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec lui. Le Magiltrat poulie au pied du mur; n'a pu éluder cette
alternative , &amp; l'on assure qu'il a reçu en grace cet objet qui lui
étoit odieux.</p>
<p>8 Mars 1777. On vient d'imprimer une petite relation de ce qui s'est
paslé au Parlement concernant les mouvemens des ci-devant Jésuites, ou
plutôt les inquiétudes des Magistrats &amp; les motifs sur lesquels elles
font appuyées.</p>
<p>C'efi le vendredia.8 Février que les Chambres furent assemblées sur la
demande de Mrs. de sa troisieme des Enquêtes. Le Président Augran, le
plus ancien de cette Chambre fit sa dénonciation par un discours , où
après s'être arrêté un moment sur le dangereux projet de fonder à
l'Ecole- Militaire un Seminaire d'Aumôniers eompofé d'Ex-Jésuites , &amp;
conséquemment dte leur donner l'ascendant le plus décidé sur les troupes
, &amp; de mettre par la fuite dans leurs mains une partie de l'éducation
nationale , il félicita le Premier Président de l'avoir éventé, &amp; par
son entremise d'avoir détourné le Gouvernement même d'y songer.</p>
<p>Mais il ne put s'empêcher de déposer dans le fein de la Compagnie les
allarmes que prenoient ses ccnfreres de certains faits, les uns publics
, énoncés dans les gazettes , les autres particuliers ; mais méritant
quelque confiance.</p>
<p>Il oblerva d'abord que les Ex-Jésuites, sans être réunis en Corps dans
cette Capitale , y af - fluoient de toutes parts ; qu'ils étoient
répandus dans presque toutes les paroisses; qu'ifs font employés dans le
Ministere ; qu'ils remplirent les Çiwùes, &amp;c, Il ajouta que la même
chose. f&lt;~</p>
<p><pb/></p>
<p>passoit a Lyon, &amp; qu'ils y arrivoient même des pays étrangers.</p>
<p>Il a cité un fait concernant l'Archevêque de Paris, suivant lequel ce
Prélat adoptant la même façon de penser, trahoit toujours les supprimés
en véritables Jésuites.</p>
<p>Il a parlé d'un écrit, espece de Commentaire sur l'Apocalypse , d'où
l'on infere le rétablissement prochain de l'Inftitut comme prédit.</p>
<p>Un des Meiïieurs ajouta d'autres renfeignemens concernant ce dernier
fait, par lesquels il établit que les Capitaux de ladite Société
formoient un rapport de 900,000 Livres.</p>
<p>C'est sur cette dénonciation circonstanciée qu'on a remis le tout aux
gens du Roi pour faire l'information.</p>
<p>9 Marir 1777. Le Sr. Dangé, Fermier génétal, mort ces jours-ci, avoit
soixante deux ans &amp; a toujours joui &amp; usé de sa bonae &amp; excel-</p>
<p><pb/></p>
<p>lente tante. La veille de la mort il recevoit en.</p>
<p>Il a institué son Légataire universel , le Sr.</p>
<p>Dangé d'Orçay , son neveu chéri, outre cinq millions de legs
particuliers qu'il donne ; ce qui n'empêchera pas le successeur d'avoir
encoie une fortune de huit millions.</p>
<p>10 Mars. On parloit depuis plus d'un mois de la production
extraordinaire de Madame 4e Barentina la femme du Premier Piéfident</p>
<p><pb/></p>
<p>II lviar". Quoique M. Turgot ne foit ttplus au Conseil , il paroît que
son systême sur l'usure y est absolument adopté, &amp; qu'il çU 'LuefiiQQ;
de- ip {lf¡et- pv une nou*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- 14 Mars. Il paroît un Supplément au Mémoire dec Souscripteurs
intervenans contre le Sr. Le Breton, Imprimeur de l'Encyclopédie , dont
l'affuire efl au rapport &amp; va se juger avant</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Mars 1777. Le poëme des Incas de M.</p>
<p>Marmontel, contenant des principes aussi erron.</p>
<p>i nés en théologie que ceux de Belisaire, cet , auteur étoit dans des
transes ccnfidérablcs.</p>
<p>Le Syndic Riballier se proposoit bien de le i faire censurer par sa
Faculté , mais il paroît cependant que l'orage n'aura pas lieu , &amp;
l'Académicien se prévaut aujourd'hui de ce silence &amp; prétend que les
Dotleurs n'ont pas osé l'attaquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>ordinaire. Ensorte que sur la fin &amp; mtne pour la clôture , on n'a eu que
des Doubles ; &amp; des Triples.</p>
<p>17 Mars 1777. Une Compagnie a acheté le ter.</p>
<p>x.</p>
<p>Pour amuser notre loisir, Sans bleflcr la décence, Il est naturel de
choisir .- Ce que L'on aimâ en France ;</p>
<p><pb/></p>
<p>11 faut donc sur un nouveau ton t Comme notre musique, Ne parler ici que
du Con.</p>
<p>Tinent de l'Amérique, t.</p>
<p>Qu'a donc fait certain Général 1 Dans cette injuste guerre ?</p>
<p>3.</p>
<p>4.</p>
<p>Fit-on jamais en pareil cas Plus brillante retraite ?</p>
<p>Aussi ne le cache-t-on pas, Dans certaine gazette : Chacun parlant de
"Washiigtwi j Et de sa politique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Trouve qu'il est digne du CoilTinent de l'Amérique.</p>
<p>S.</p>
<p>Pourquoi voudroit-on abolir Le droit de la nature ?</p>
<p>A Londres on fait bien jouir Et même avec usure : La Liberté n'est pas
un don , Qu'aisément on trafique ; LaiiTons-en donc jouir le CouTinfent
de l'Amérique.</p>
<p>17 Mars 1777. Mrs. du Concert des Amateurs font célébrer famcdi az Mars
, dans l'église des Feuillans, pour feu M. Le Duc , Violon fameux, leur
Associé &amp; Direfteur du Concert Spirituel , la messe de Requiem de M.
Gaffee.</p>
<p>Ce chef-d'oeuvre d'harmonie funéraire a été composé &amp; exécuté la
premiere fois en faveur du Sr. Trial, Diredeur de l'Académie Royale de
Musique.</p>
<p>18 Mars. Les nombreux paillards de l'Opéra étoient fort empresses de
savoir qui toucheroit le coeur novice de Mlle. Cécile, cette jeune
Danseuse qui enchante déja tous les amateurs. Enfin c'est le Sr. Gardel,
son maître, qui paffe pour cet heureux mortel. Le Sr. Le Gros, qui avoit
des prétentions , en est furieux, &amp; les riches luxurieux qui
marchandoient ce pucelage, ne l'auront que de la feconde main au plus.</p>
<p>IB. Mars, On annonce avec beaucoup de</p>
<p><pb/></p>
<p>Contre Nip, Cheval Alezan, âgé de cinq ans, du Marquis deConflans,
portant 8 Stones 2 Livres: trois milles, pour 200 Louis sans dédit.</p>
<p>1. Pyrois , Cheval Alezan, âgé de huit ans, de M. le Duc de Chartres,
portant 8 Stones.</p>
<p>Contre Ebrir, Cheval Alezan, gé de 7 ans, du Prince de Guémené, portant
8 Stones: trois milles, pour ioo Louis , 15 de dédit.</p>
<p>3. Narcissus, Cheval Alezan , âgé de cinq ans , du Marquis de Conflans,
portant 8 Stones 8 Livres.</p>
<p>Contre Gargasheit Cheval gris, âgé de quatre ans, appartenant au Duc de
Lau{un, portant 7 Stones II Livres : trois milles pour 100 Louis, moitié
de dédit.</p>
<p>4. Jonquille , Cheval bai, âgé de sept ans, du Comte d-Artois, portant 8
S:ones.</p>
<p>Contre Nulem, Cht val bai-brun, âgé de qmatre ans, du Duc de Chartres,
portant 8 Stones : un mille , pour 100 Louis, sans dédit.</p>
<p>J. Barbary, Cheval gris, âgé de cinq ans, du Comte d'Artois, portant 8
Stores.</p>
<p>Contre Jvlarfhal, Cheval bai-brun, âgé de six ans, du Marquis de
Conflans t portant 8 Stones 3 Livres : trois miiles J pour 15 0 Louis,
sans dédit.</p>
<p><pb/></p>
<p>On annonce même la couleur des Jockeia oupalfreniers coureurs, de chacun
des concurtens.</p>
<p>C'est au Palais-royal qu'a été conçu ce projet, &amp; l'on ne désespere pas
de voir la Reine y entrer. Il n'y a encore eu que des aiTemblées
préparatoires, entr'autres une où Madame de Genlis a prononcé un trèsbeau
 discours.</p>
<p>de Boisset. au moment qu'on y avoit exposé le bulle de Mlle. Clairon , a
doublé la premiere cnchere. Perfonnene lui ayant contesté cette
acquifuion ,</p>
<p><pb/></p>
<p>acquuition, cela a donné lieu au Quatrain fui vant qu'on lui a adressé :
Lorsqu'en t'applaudissant, Déesse d: la Scelle t Tout Paris t'a cédé le
buste de Clairon, Il a connu les droits d'une Sœur d'Appollon Sur un
portrait de Melpomene.</p>
<p>il Mars 1777. Entre les tableaux de prix vendus derniérement chez M. de
Boisset, les plus chers font une Marchande Epiciere, par Gerard Dow.</p>
<p>vendue 15, Joo Livres ; r Adoration des Rois , par Gerard Lairesse ,
13,000 Livres; &amp; ua Paysage par Adrien Van de Velde, 10,000 Liv.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Mars 1777. Un jugement rendu vendredi par le Cbâtelet dans le procès
dont on a parlé ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce don a été motivé sur une plaisanterie de cette Dame , se plaignant
qu'après la mort de cet excellent Amphytrion elle ne pourroit plus boire
d'aussi bon vin.</p>
<p>Il supplie aussi S. A. Monseigneur le Prince de Conti de lui permettre
de lui léguer 1,000 bouteilles de vin. On ajoute qu'il y a un ode rayé.</p>
<p>Enfin M. de Bievre a fait un calembour Se a dit que ce n'étoit que
depuis peu qu'on pouvoit paffer la plase de Vendôme sans danger : 1 (
Dangé) ; tk. ce quolibet a d'autant plus de sens que le financier défunt
étoit un grand cou-' ri peur de bourses, par son bonheur inouï au jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>nonciation concernant les Jéfuitcs, mais qui sembleroit en avoir été la
bafe. On prétend y dévoiler leurs démarches, motiver les craintes de
leur retour &amp; indiquer le remede. Ce petit écrit, afiez lumineux , n'est
point marque au coin du fanatisme , comme tant d'autres. Il est fage &amp;
plus patriotique que théologique.</p>
<p>15 Mars. La vente des Tableaux de M. ,</p>
<p>a6 Mars. M. Bridan , Sculpteur, vient 4'cnier la cathédrale de Chartres
de la Statue</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La politique en trouve deux moyens : i, procurer l'enrégistrement du
Bref. i faire exécuter les Arrêts rendus relativement aux Jésuites.</p>
<p>26 Mars 1777. On écrit de Rennes que M.</p>
<p>de la Chalotais, ce Magistrat tant persécuté &amp; si glorieux , venoit de
recevoir du GrandJMaître de Malthe la Croix de l'Ordre avec permission
de la porter, ainsi que celle de se marier &amp; sans être aftremt au
bréviaire.</p>
<p>On ajoute qu'on a enrégistré au Parlement de Rennes des Lettres patentes
portant érection en Marquisat d'une terre de ce Procureur général , dont
le préambule est remar- quable par les éloges que le Roi lui donne. 16
Mars. On vient d'afficher un Arrêt du 13 Mars, rendu les Chambres
assèmblées, par lequel le Parlement supprime l'imprimé portant la
dénonciation du Président Angrand.</p>
<p>17 Mars, L'infotence de M. Dorât depuis quelque tems envers ses
confreres &amp; le public</p>
<p><pb/></p>
<p>lui a attiré plusieurs brocards. Voici une épigramme qui court depuis
peu: Un bel Esprit sur le Pinde embusqué , Surprit Thalie en un coin
solitaire : »» q i qu'on m'embrasse — Ah, si ! pédant tnufqué; ,, Va ,
reste ici , tu n'es plus Mousquetaire</p>
<p>2.8 Murs 1777. On vient d'imprimerldeux Irt très de Mad. de Bellegarde à
Monseigneur le Maréchal Duc de Biron , sur le Conseil de guerre tenu aux
invalides en 1773 ; t'une datée du 13 Décembre 1776, &amp; l'autre du 14
Janvier 1777.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Mars 1777. Depuis que le Sr. Le Gros est Directeur du Concert
Spirituel , il a encore amélioré ce Speftacle , le seul qu'il y ait
actuellement. C'est tous les jours quelque nouveauté. On y a admiré
sur-tout le mardi 2.5 une jeune fille de huit ans , qui a exécuté avec
la plus grande justesse &amp; une précision extraordinaire deux pieces de
clavecin. Elle s'appelle Caroline Elleart: elle est fille de M.</p>
<p>2.9 Mars. Le Monialifme , hifloire galânte , écrite par une
Ex-Religieuse de l'Abbaye où se font pasle les aventures. Tel est le
titre d'un euvrage nouveau, qu'on peut regarder comme le pendant du
Portier des Chartreux, mais très-inférieur. C'est une fuite de tableaux
dégoûtans, plus que lubriques , sans chaleur &amp; sans vie , n'ayant pas
même d'attrait pour les amateurs d'obscénités. Rien de neuf dans la
texture des historierres. La partie romanesque en un mot, est aussi
triviale que le resse.</p>
<p>C'est un livre , mauvais dans tous les sens , &amp; qui ne peut plaire à
aucune espece de lecteurs : il ne mérite aucun détail. Il est divisé en
deux parties &amp; fort long , contenant 314 pages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>troupe de Comédiens pour le Marais , fous le nom de Nouveaux
Troubadours. Comme Nicolet se retire , on profite de cette circonstance
pour remettre le projet sur le tapis. Ils joueroient les pieces refusées
aux autres théâtres.</p>
<p>Toute la Littérature , &amp; surtout le parti Phi- iofophique, ainsi qlle le
Ccllege dps Cenfcur#.,</p>
<p><pb/></p>
<p>font dans l'attente de la tournure que prendra cette affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>» en Morquifat de Caradeuc &amp;c. »</p>
<p>Après le Réquifiroire des Gens du Roi, la Cour, Chambres assemblées le
13 Décembre, ordonne, par d'importantes considérations &amp; sans tirer à
conséquence pour l'avenir , que ses Lettres patentes dont il est
question, feront enrégifirées.</p>
<p>On avoit choisi les morceaux &amp; les Virtuoses qui avouent produit le plus
d'effet dans let</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu lui pardonné [es pèches!</p>
<p>4 Avril, La Faculté de Médecine est de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 Avril 1777. Les Proneurs ou le Tartuffe Lit.</p>
<p>téraire , Comédie en trois ades &amp; en vers de M.</p>
<p>Dorât, imprimée feulement , est , ainsi que le titre l'annonce assez,
une vengeance qu'il a voulu prendre de la Cabale Encyclopédique qui le
dénigre depuis quelque tems : il n'a pas sans doute ose la donner au
théâtre , de crainte qu'on n'en permît pas la représentation. Il y a
cependant peu de portraits afiez ressemblans pour être remarqués; à
l'exception de ceux de Mrs. Palissot , Clement , la Harpe &amp; d'Alembert,
tout le reste est vague.</p>
<p>On voit que l'auteur a la velléité d'être méchant &amp; ne le peut. Son
ouvrage est très médiocre , calqué sur les Philufophes &amp; le Bureau
d'esprit , avec moins d'énergie que la première piece &amp; de gaîté que la
feconde. Il n'est pas fan pour produire de sensation.</p>
<p><pb/></p>
<p>ancien ordre miniiténei, détendant généralement aux officiers
d'Artillerie de rien faire imprimer sur le service de ce corps * il
accuse en conséquence l'auteur d'avoir publié celui.</p>
<p>6 Avril 1777. Le Sr. le Breton ayant pro- sité du retard de son
adversaire de l'Encyclopédie pour faire signer un Avis souscrit de
quatorze de ses Confrères, qui dit en substance qu'ils pensent en leur
ame &amp; confiance que l'Encyclopé-</p>
<p><pb/></p>
<p>die n'a pas dû être imprimee comme la. feuille jointe an Prospectus , M.
Luneau n'est pas demeuré en reste ; il répand un Précis, où il se
félicite de ce qu'après huit ans de débats son adversaire est convenu de
tous les faits avancés, de ce qu'un jour pur en éclaire enfin toutes les
opérations, &amp; de ce qu'il a été obligé d'abandonner la plus grande
partie de ses moyens de défenses, parce qu'ils ctoient tous appuyés sur
des impostures, que la production de ses livres a dissipées.</p>
<p>Il regarde comme démontré qu'on a dû imprimer l'Encyclopédie dans le
nombre de volumes promis ; qu'on a dû la livrer au prix auquel elle
avoit été proposée ; qu'on a dû observer les loix établies pour les
ouvrages offerts par souscription ; qu'on a multiplié les volumes de ce
Dictionnaire par un méchanisme frauduleux qu'elles ont prévu, proferit &amp;
défendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>tems si précieux pendant lequel il auroit pus acquérir quelqv en
continuant les ouvrai litteraires qu'il avoit commencés.</p>
<p>r'_üe cause, qui est celle de tous les auteurs, les affecte vivement &amp;
ils en attendent l'issue avec impatience.</p>
<p>6 Avril 1777. Le Fot Pourri, ou Etrennes aux Gens de Lettres , étoit un
cadre sflez heureux , mais très mal rempli : c'est une satyre sans
vérité, sans r :trcrnblancc, platte &amp; dégoûtante.</p>
<p>7 Avril. On parle du premier N°. du Journal de Me. Linguet publié à
Londres; on dit qu'il a pour titre Annales Littéraires. On assure qu'il
est fort méchant, c'et f tout ce qu'on en dit.</p>
<p>7 Avril. Le premier Mémoire de Madame la Marquise de Mirabeau contre son
mari n'étant pas satisfaisant, elle a choisi un autre défenseur : c'est
Me. de la Croix de Frainville, qui se met aujourd'hui sur les rangs. Son
écrit n'efi gueres plus éloquent que le précédent, mais il a du moies
beaucoup d'ordre 8c de clarté ; il est fait potr porter la convidion
dans les cfprits.</p>
<p><pb/></p>
<p>ion expumon ce la tnair, Un conjugale de la part de ce mari tyran avec
la Q.,-.tion d'un di- vorce perpétuelil n'oublie pas ses rei. OI5 sur la
penlion modique qu'il lui faisoit, son retu.</p>
<p><pb/></p>
<p>chef de piainte qui ne foit fondé, formation de la Chambre , choix des
membres dont elle cft composée , administration de la Chambre ,
perceptions qu'elle ordonne , usage qu'elle fait des deniers ou qu'elle
tolere qu'on en faffe : partout, suivant eux , on ne voit que des
contradictions avec les loix &amp; les réglemens, des abus qu'il est
essentiel de reformer. Ils décident qu'il étoit du devoir du Chapitre
d'élever sa voix dans des circonfiances pareilles &amp; de défendre
l'intérêt général du Diocèse , en combattant pour ses intérêts personnels.</p>
<p>Du reste , les Jurisconsultes font étonnés de voir les Agens Généraux du
Clergé intervenir</p>
<p><pb/></p>
<p>dans cette cause , comme ils n etoient que ceux des Prélats , &amp; comme si
par le Clergé on n'entendoit pas tous les Ordres qui le composent.</p>
<p>8 Avril 1777. Le dernier Concert Spirituel a eu lieu hier &amp; a été aussi
suivi que les précédens, quoique Mlle. Dantzi annoncée n'y chantât pas.
La Reine l'avoit demandée &amp; le Sr.</p>
<p>En général, le Concert Spirituel, qui depuis quelques années
s'amélioroit insensiblement, a pris une face absolument nouvelle depuis
que le Sr. le Gros y préside, tant par l'excellence de</p>
<p><pb/></p>
<p>la musique &amp; des Virtuoses dans tous les genres qu'il y a rassemblés ,
que par une meilleure entente dans l'exécution : il a diminué le nombre
des conccrtans dans l'orchestre &amp; dans les chœurs, &amp; avec moins
d'instrumens &amp; de voix il a produit plus d'effet.</p>
<p>1. 9 Avril. C'est par des Arrêts du Parlement' des 4 Mai &amp; 7 Septembre
dernier fort ambigus , qu'eil arrivé entre I9 Faculté &amp; le Sr, Gujlbert
de Preval la nouvelle discussïon qui a</p>
<p><pb/></p>
<p>entraîne des fuites si funestes. En effet, non feulement il y est
rétabli dans la jouissance &amp; perception de tous les droits utiles, des
émolumens , sportules &amp; jettons attribués aux Docteurs Régens de la
Faculté, mais encore dans le Droit de recevoir des theses , d'y être
placé suivant son rang de dispute , &amp; de recevoir également les annonces
&amp; affiches des Cours : &amp; par une forte d'inconséquence ils ne
contiennent rien d'où l'on puisse infher, qu'il foit rétabli dans le
droit d'assister aux assemblées &amp; aéles publics de la Faculté. Ensorte
que ce Docteur ayant étérayé définitivement dans une assemblée du 6 Juin
, tenue en conséquence de l'arrêt du 4 Mai, &amp; celui du 4 Septembre
n'ayant point anéanti cette exclusion , mais renvoyé les parties à
l'audience , la Faculté a cru devoir persister dans ce qu'elle avoit fait.</p>
<p>9 Avril 1777. La premiere nouveauté que doivent donner les Comédiens
François, est la comédie de M. de la Place , ayant pour titre le Veuvage
trompeur, Elle est en trois actes &amp; en</p>
<p><pb/></p>
<p>en vers. M. Gailhava a fait aussi la distribution de sa comédie
intitulte UEgoïfle.</p>
<p>La Faculté répond que c'est pour avoir osé s'annoncer comme inventeur &amp;
distributeur d'un remede secret , ayant la propriété de préferrer de
gagner aucun mal venérien j secret chimérique 6c dès-lors funeste.</p>
<p>Pour avoir osé dans la vue d'accréditer la vente de ce prétendu
spécifique, en faire sur sa personne des essais publics , dont l'homme
le plus dissolu ne pourroit soutenir , l'on ne dit pas le spectacle,
mais le récit.</p>
<p>Pour avoir, par cette expérience .infâme offert avec l'impunité un appas
pour le vice, avoir anéanti les mœurs autant qu'il étoit en lui &amp; ouvert
la porte au libertinage.</p>
<p>Enfin , pour avoir deshonoré le titre &amp; la profession de Médecin, en se
prostituant , pour accréditer un secret qu'il vendoit comme Médecin.</p>
<p>Du reste, la Faculté , pour n'avoir rien 1 se reprocher, a consulté ses
Avocats , qui par une délibération du 16 Janvier 1777 ont approuvé la
prudence de ses membres.</p>
<p>Il Avril. Le Sr. Bouret, Fermier Général , a été trouvé hier subitement
mort dans son lit. Les gens qui veulent de l'extraordi-</p>
<p><pb/></p>
<p>flâires a tout, prétendent qu'il a accéléré sa fin : ils en donnent pour
raison le dérangement de ses affaires ; mais i! y étoit habitué , &amp; l'on
se rappellera toujours que le jour même où il eut l'honneur de recevoir
S. M.</p>
<p>Il avoit un goût de dépense incroyable , &amp; une vanité lmgulicre, qui
vraisemblablement e* étoit le principe, Il ne faisoit plus parler de lui
depuis longtems, &amp; se regardoit ainsi comme mort d'avance.</p>
<p>ix Avril 1777. La prison du Châtelet est devenue pour M. de Lisle de
Salces un lieu de triomphe. Le concierge s'est délogé pour lui, &amp;: l'on
a fait meubler l'appartement avec magnificence; il ne désemplit point de
visites ; tous les illustres philosophes &amp; les femmes les plus
distinguées du parti l'ont été féliciter: on lui. offre de l'argent de
toutes parts; il lui arrive des rouleaux de Louis anonymement, que sa
délicatesse ne lui permet pas d'accepter &amp; qui vraisemblablement
retourneront au profit des prisonniers. Mais ce qui s'en trouve mieux
encore c'efi son livre, qui de cette persécution reçoit une vogue qu'il
n'auro t jamais eue par son mérite intrinseque. Tout le monde fait
aujourd'hui qu'il étoit disciple du célebre Helvétius, &amp; qu'on oit
choisi pour propager sa doctrine, au uews avec permiiUon tacite. Enfin J
depuis la</p>
<p><pb/></p>
<p>détention de Mlle. Clairon au Fort - l'Eveque , on n'avoit point vu de
captif aussi fêté.</p>
<p><pb/></p>
<p>gue &amp; la vivacité de son jeu. En un mot , c'efi une merveille qu'il faut
entendre.</p>
<p>14 Avril 1777. Le Journal qu'a commencé M.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Avril 1777. M. Bouret a mangé de son vivant quarante - deux millions
connus, &amp; l'on ajoute qu'il meurt insolvable.</p>
<p>En conséquence la premiere Course de ran née aura lieu aujourd'hui dans
la plaine des Sablons.</p>
<p>16 Avril, Mr de Vedel Montel fait paro¥&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Avril. Le procès sur la demande en séparation de corps formée par la
Marquise de Mirabeau , doit être jugé la semaine prochaine.</p>
<p>Le mari fait paroître une Expofitiun de faits &amp; dcpieces probantes. Son
Mémoire ne roule que sur l'adminillration des biens patrimoniaux &amp; des
biens dotaux de sa femme.</p>
<p>On l'accuse iP. d'avoir aliéné de son patrimoine plus de 500,000 Livres
, &amp; d'avoir contradé plus de 600,000 Livres de dettes au préjudice de la
substitution dont il est grevé.</p>
<p>z D'avoir consommé plus de 6oo)coo Livres des biens de sa femme.</p>
<p>Il répond I °. qu'il n'a rien aliéné de son patrimoine ; qu'au contraire
il l'a considérablement augmenté par l'on économie &amp; son adminuiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ie». Qu'il na contommé aucune partie du bien de Mad. de Mirabeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre lui ) &amp; s elthvr é aux plus baffes complaisances pour le puissant
accusateur. Aussi prétendil que l'intimation personnelle contre ce
magistrat prévaricateur ne lui peut être refusée.</p>
<p><pb/></p>
<p>du Roi s occuperont a veiller lur les démétfChea.</p>
<p>de la Société.</p>
<p>Le Doyen Deffelfarts a comparu la semaine derniere par devant l'Abbé
Pommier, nommé commissaire pour l'interroger Se l'entendre en vertu du
décret d'ajournement personnel rendu contre lui. Sa Compagnie a été très
satisfaite de la maniere intelligente, fage &amp; ferme dont ce ( et a
répondu aux questions captieuses &amp; dérisoires du Magistrat, un peu calotin.</p>
<p>Ce dernier a prétendu que bien loin d'être l'en- îemi de la Faculté ,
comme l'on en faisoit couir le bruit, il avoit empêché qu'on ne pouffât
es choses plus loin &amp; qu'on ne le décrétât de )rise de corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le résultat de cet écrit solide, grave &amp; sec où l'on ne cherche pas à
séduire le leéteur par une éloquence oiseuse , &amp; uniquement destiné à
éclairer les Magifirars, est d'établir que dans toutes les suppositions
&amp; fous tous les points de vue , l'accusée doit être déchargée de
l'accusation, avec dommages &amp; intérêts.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; il y a apparence que @ cette vidime de la cu-</p>
<p>ainsi que les paradoxes rcvoltans qu'il contient , au mépris &amp; à
l'indignation publique.</p>
<p>Du refle il annonce encore un Mémoire 'volumineuy f où il comprendra le
Résumé des preuves uu établissent que Mad. de St. Viiii</p>
<p><pb/></p>
<p>cent est l'auteur du faux, ou le complice f ou le participe.</p>
<p>2.1 Avril 1777. On avoit déja voulu établir un Ca[etin des Comeflibles.
Cette feuille n'avoit pas réussi. On y revient aujourd'hui ; on en
répand un nouveau Prospedus pour l Etablissement de Bureaux pour la
Commission des Comefiibles &amp; pour l'abonnement de son Ca Zetin. Ce
Gazetin fera autorisé par Lettres patentes duement vérifiées &amp;
approuvées par .Arrêt du Parlement , 8c il y aura en outre un dépôt fixe
conduit par une Direction , chargée du foin de subvenir aux demandes des
intéressés , de les publier , &amp; de faciliter en faveur des fournisseurs
&amp; des consommateurs, des communications &amp; des relations de la Capitale
aux Provinces , &amp; de celles-ci entr'elles avec Paris &amp; avec l'Etranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>SI croyolt le pouvoir : feule erreur de sa vie V Ou le nomma sitôt qu'il
eut paru.</p>
<p>La douce &amp; noble modestie Est le héraut de la vertu.</p>
<p>al Avril 1777. On a procédé le 18 au jugement du procès concernant
l'Encyclopédie.</p>
<p>iz Avril. Le nouveau Curé de St. Sulpice a célébré aujourd'hui une messe
du St.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la parne du portail , des tours &amp; de l'orgûe, M. Chalgrin , de
l'Académie d'Architecture &amp; Architecte de Monjîeut ; M.</p>
<p>Boirot , agréé de l'Académie de Sculpture ; M. Barthelemy , Peintre ; M.
Guibert, Sculpteur en ornemens ; M. Viel , Architetle , premier
inspecteur; M. Mangin , Entrepreneur pour la maçonnerie ; M. de l'Or,
pour la charpente; M. Mardelle , pour la serrurerie, &amp;c. &amp;c.</p>
<p>Duvet &amp; Sadot , Maîtres Menuisiers, d'après les dessins de M. Chalgrin.
C'est M. Cliquot qui est chargé de la facture de cet orgue , qui fera le
plus complet de ceux de Paris.</p>
<p>Viatique.</p>
<p>13 Avril 1777. On écrit de Geneve que le Philosophe de Ferney a eu , il
y a peu de perns , une attaque â'aj?of&gt;leaie qui n'i pas</p>
<p><pb/></p>
<p>eu de fuite : sa tête même h en est point affettée , &amp; il se dispose à
reprendre Ces travaux.</p>
<p>En effet, par une Lettre du 16 Avril , M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A l'endroit où le choeur dit, en voyant Clitemnejîre : Chantons ,
célébrons notre Reine, les applaudissemens ont redoublé ; son frere s'en
est mêlé : la Reine émue de rendrefie s'est levée &amp; a témoigné sa
reconnoissance en forte qu'on peut dire que si l'Archiduc</p>
<p><pb/></p>
<p>a un peu aliéné les cœurs francois de cette Souveraine , l'Empereur les
lui a rendus.</p>
<p>zjAvril 1777.11 s'est donné hier au Vauxhall d'hiver un Concert de
bénéfice pour Mlle.</p>
<p>17 Avril. M. le Maréchal Duc de Richelieu répand encore un Précis, un
Résumé &amp; un Pofifcriptum.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Maupeou , le Chancelier : il l'a confidéré attentivement ; il a
demandé s'il étoit ressemblant ? On lui a dit qu'oui. Il s'est écrié
avec indignation : » il fait bien de n'être pas ici ! » Puis se tournant
vers les Magistrats qui l'entouroient t » pour vous , » Meilleurs,
a-t-il ajouté, vous avez enuyé » des persécutions , mais tout est
heureufe» ment réparé. »</p>
<p>A la Chambre des Comptes , en lui expliquant les diverses fondions de
rette Cour , on lui a dit que c'étoit chez elle que les Contrôleurs
généraux venoient prêter leur ferment ; on lui en a lu la formule , où
ils promettent d'être fideles aux commandemens de !a Chambre.</p>
<p><pb/></p>
<p>h-éfor, il a répondu qu'il avoit vu allez de reliques ; ce qui a peu
édifié les chanoines. Quand on lui a fait voir la chapelle d'Harcourt ,
où cft le mausolée du Comte, nouvellement construit , il a demandé
pourquoi cet honneur 1 ajoutant qu'il ne se rappelloit aucune action
connue de ce Seigneur. On lui a dit que ce n'étoic qu'un monument de
tendresse conjugale &amp; non un monument patriotique.</p>
<p>lp Avril. Vers sur les complimens reçus par M, de la Chalotais , à
l'occasion de la Croix de Malthe que M. de Rohan, Grand-Maître lui a
envoyée.</p>
<p>Où va cette foule importune ?</p>
<p>Pourquoi féliciter Chalotais aujourd'hui Î La faveur qu'il reçoit, sans
doute est peu commune 5, Elle peut illustrer , mais tout autre que lui.</p>
<p>Toujours le Magistrat aux fastes de l'hiitoire Effacera le Chevalier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin de l'honorer par l'on choix, Cest l'rfalthe: qui s'honore en lui
donnant la Croix.</p>
<p><pb/></p>
<p>zg Avril 1777. Il paroît un nouveau Mémoire a censulter , pour le
Chapitre de Rhodès, &amp; une Consultation du 22 Avril, au sujet de la
Déclaration de deux de ses membres en date du 20 Février , relativement
aux Mémoires publiés par le Chapitre dans l'affaire des Décimes.</p>
<p>de Saint-Vincent. Suit une Consultation du z6 Avril , qui décide : I.
Que rien ne prouve que les bil'ets ne soient pas de M. de Richelieu : 2.
Que M. de Richelieu, en imputant le faux personnellement, directement à
Mad.</p>
<p>Vincent par le Maréchal , &amp; que dès-lors elle est jufiifiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>chois, pour avoir été , sans preuves, décrété, emprisonné, interrogé ,
recollé , confronté , enchaîné pendant onze mois comme un criminel.
C'est sur-tout le début de cet écrit qui est remarquable.</p>
<p>» Dans le dégré d'élévation &amp; de gloire où » M. le Maréchal de Richelieu
se contemple » quels titres croit-il avoir acquis pour se rendre »
l'arbitre du fort d'un Citoyen cent fois au» dessus de lui par sa
naissance ? »</p>
<p>30 Avril 1777. Le Journal de M. Linguet est dédié au Roi de France ; il
ne le regarde que comme une continuation de celui qu'il avoit commencé à
Paris en 1774 , fous le titre de Journal de Politique &amp; de Littérature
de Bruxelles , interrompu en 1776. Dès son ProfpeSus il fait une
incursion contre la Galette de France &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une des garnisons qu'on lui a fait passer en revue , on lui a
montré le Régiment de Schomberg Dragons, en lui observant que c'étoit
autrefois le Régiment des Hullans du Maréchal détaxe: u Pourquoi lui
avoir fais changer de nom, » a - t - il répondu ; nous avons encore à
Vienne » le Régirent du Prince Eugène. »</p>
<p>Emerveillé des Invalides &amp; de l'Ecole Royale Militaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Militaire , il a Lut reproche au Roi de n avojf pas encore vu ces
établissemens.</p>
<p>3 Mai. Il paroit par le Mémoire du Chapitre de Rhodès, que M. TEyêque a
trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>le secret d'intimider ou de séduire les deux Chanoines qui se font
détachés du Corps, par un écrit qu'ils ont appellé un monument pricaution.</p>
<p>nel, forte de désaveu de la conduite de leurs confreres. On leur
reproche d'avoir ainsi attaqué de la maniere la plus indigne un Corps
dont ils ont l'honneur d'être membres. Ces transfu ges font les Sieurs
Dieche &amp; d'A lmayrac, &amp; l'on réclame contre de tels excès le secours de
la loi.</p>
<p>3 Mai. Il paroît clandestinement une petite brochure ayant pour tnre :
Observations sur les Remontrances relatives aux Corvées , ou Lettres de
Mo.n EUes fom datées dij il ars</p>
<p><pb/></p>
<p>dernier. le pitriatifme &amp; le bon sens paroissent avoir didé cet écrir.</p>
<p>4 Mai. Madame de Saint- Vincent publie encore , Obfervatinns sur la
demande en dommages &amp; intérêts , 6' la plainte en subornation. C'est un
résumé succint de la cause, où les principaux chefs de défense
rassemblés acquièrent encore plus de force &amp; de clarté.</p>
<p>4 Mai. Les Comédiens François annoncent une nouveauté ; c'est le Veuvage
trompeur , comédie en trois a&amp;es , de M. de li Place. On est surpris
qu'i!s ne saisissent pas la moment de la prélence du Comte de
Falkenftein pour remettre Albert 1.</p>
<p>$Mai. Il paroît cjue les Remontrancer du Parlement contre la suppression
des Cocr</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que le Parnasse &amp; ses trohipettef - Frappent FEcho qui retentit j IÊ ne
fais que des chansonnettes, Le feutiment fait peu de bruit.</p>
<p>Lorsque l'ou aime ou ne peut guèrit Prendre le ton du bel-esprit ; On
chante , ou rit, &amp;c.</p>
<p>L'Amour , mes Amis &amp; Bacchus.</p>
<p>7 Mai, Defrucs , devenu malheurçtife-*</p>
<p><pb/></p>
<p>La Police a fait faire aussi des chansons, où çit relatée cette
monstrueuse histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Mai. Le Veuvage trompeur de M. de la Place, joué avant-hier, n'a eu
aucunfuccès. C'est une de ces pieces qui étonnent toujours quand on les
voit jouer &amp; qu'on n'y trouve rien qui ait pu séduire l'aréopage comique
: mais aussi toujours quelque anecdote caractérise ces nouveautés
éphémères. Les Comédiens ont fait attendre une demi-heure le public
bonase avant que d'annoncer : le Sr.</p>
<p>9 Mai. Le procès de la Faculté de Me*</p>
<p><pb/></p>
<p>dcine s instruit peu-a-peu devant le public.</p>
<p>Cette Réponse est du 28 Avril, &amp; signée des Do&amp;eurs Borrie f Lorry ,
Afaloet, leia- rier , Coquereau , &amp; le Dodeur de L'Epine y subrogé Doyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>funeite dans un Roi, par les injuflices qu elle entraîne souvent. En un
mot, dans toutes les occasions il développe sans faste une façon de
penser uniforme , pleine de principes &amp; vraiment philosophique.</p>
<p>0 qu'un Roi populaire est un mortel anguste ?</p>
<p>Vous , qui foulez aux pieds vos peupks coiifitriiés Apprenez, d'un héros
plus feiifîbie &amp; plus juste , Quel est le prix des jours de deux
infortunés !</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Ma/1777. Le Sr. Torré devoir donner jeudi.</p>
<p>premier Mai, une fête nouvelle intitulCe lé Mat. Le mauvais tems qu'il a
fait ce jour , l'a obligé de l'exécuter feulement dans la Rotonde &amp; il
n'y avoit presque personne.</p>
<p>Voici le détail de la séance.</p>
<p>le Comte de Falkenftein , comment on pou- voit dçcompofer l'air de
l'atmosphere en de*</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais une circonstance très-remarquable, c'est que ces airs ne se mêlent
point aifcment entr'eux , &amp; M. Lavoisier démontre qu'il existe dans les
Salles de fpeétacles trois couches d'air très-distinctes ; la supérieure
, qui est la plus nuisible ; la moyenne , qui est la plus respirable. &amp;
lïnfÚieure) qui contient une quantité notable d'air fixe. Ces
observations lX. les expériences sur lesquelles elles font</p>
<p><pb/></p>
<p>fondées, condunent M. Lavoificr a des réflexions sur la construction des
Salles des hôpitaux &amp; sur les moyens qu'on peut employer pour donner
ifliie aux deux especes d'air nui.</p>
<p>fiblc qui s'y forment continuellement.</p>
<p>Cette partie du Mémoire ne put être achevée faute de tems.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Mai. La Société libre Émulation ?</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Mai. Le NO. 15 du Sr. de la Harpe contient encore un extrait de la
main de M.</p>
<p>de Voltaire. C'est le troisieme qu'il fournit.</p>
<p>17 Mai. Le procès pour la Philosophie de la Nature a été jugé ces jours
derniers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il falloit en quelque forte l'arrivée du Comte: de Falkenftein pour le
tirer de l'oubli &amp; le faire connoître. Depuis ce moment les curieux vont
en foule visiter le Professeur dee sourds &amp; muets, que , non - feulement
on nefeconde point, qui mange tout son revenu æ son école 3 mais qui est
encore perfétuté p.</p>
<p><pb/></p>
<p>M, 1 Archevêque , comme Janséniste , au point que, privé de ses
pouvoirs, il gémit de ne plus confesser ses Eleves.</p>
<p>M. le Comte de Falkenftein a envoyé fori portrait avec ùne tabatiere à
M. l'Abbé de l'Epée, qui a refusé les secours pécuniaires; de ce Prince
, disant qu'il en avoît assez.</p>
<p>10 Mai 1777. La Requête de M. de SaintAuban , la Lettre de M. de
Monteynard &amp; les menées du Maréchal de Biron n'ont produit autre chose
qu'un Arrêt du Çonseil du S Mai , qui supprime les Lettres de Mad. de
Bellegarde, feulement comme contraires au respect dû aux Juges nommés
par le feu Roi , si au Ministre chargé de l'exécution de ses ordres.</p>
<p>ai Mai. M. le Comte de FalRenftein, curieux de voir Mad. la Comtesse
Dubarri , mais voulant le faire sans affectation, a pris" lé prctexte
d'aller visiter son pavillon de Luciennes , un jour où il lavoit qu'elle
y étoit.</p>
<p>Il est ressé seul avec elle pendant deux heures' &amp; a déclaré qu'il en
avoit été fort content,.</p>
<p>mais qu'il la croyoit mieux de figure.</p>
<p>Ce Prince est aussi allé voir le Palais de</p>
<p><pb/></p>
<p>Terpsîchore &amp; la Divinité qui l'habite , qu'on fait être Mlle. Guimard.</p>
<p>Z3 Mai. On a multiplié les estampes concernant Desrues , au point que
cela fait aujourd'hui colle&amp;ion. On en compte 16. On l'a représenté dans
toutes les circonstances les plus atroces de sa scélératesse , qui lui a
fait réunir tant de crimes pour en couvrir un.</p>
<p>-23 Mai. On voit avec peine s'approc her le moment du départ de
l'Empereur &amp; il paroît lui - même se plaire ici &amp; le retarder.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Mai 1777. Les Comédiens Italiens annoncent pour aujourd'hui la
premiere repréfentation des Trois Fermitrs, comédie en deux ades, mêlée
d'ariettes: paroles du Sr. MonVel, musique du Sr. Defaides.</p>
<p>a 5 Mai. La comédie des Trois Fermier i a eu beaucoup de succès hier ,
surtout le pfemier aâe , quoiqu'il ne contienne que des amours de
villageois. Les scénes en font si naives &amp; si piquantes en même tems ;
il y a tant de vérité; les mœurs en font si honnêtes , les sentimens si
purs ; tout cela est assaisonné d'une gaieté si franche, que ces riens
deviennent quelque chose &amp; forment autant de tableaux charmans.
L'auteur, par une adresse peu commune, &amp; qui fait encore plus l'éloge de
son cœur que celui de son esprit, a trouvé le moyen de faire marcher de
front huit personnages de la même famille, tous vertueux , avec des
caracteres différens, très-bien prononcés &amp; sentis, &amp; qui ne font ni
fades ni ennuyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>La musique est analogue au sujet, tendre , simple, agréable, &amp; a réussi
autant que le poème.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gagner ainsi les coeurs partout où vous passezn Des Princes, vos vossius
, c'est usurper l'empire ; Mille vertus vous font chérir, Vos bienfaits
font les loix que votre cœur impose i Et voyager ou conquérir Est pour
vous une même chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Mai. Céphale si Procris est tellement abandonné qu'on va donner
Castor &amp; Pollux il mais quatre fois feulement. On le réferyea</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Mai. La Faculté , toujours dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Juin 1777. Un M. de la Faye, Tréforiergénéral des gratifications des
troupes , prétend avoir trouvé une préparation de chaux ou mortier ,
avec lequel on peut se patTer de pierres pour élever les fortifications
d'une citadelle. M.</p>
<p>2 Juin. l'Académie des Sciences est surtout jalouse de la nouvelle
Spçiété Libre d'Emulé</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Peuple aimable &amp; doux, peut-être un peu léger ; Mais aimant l'honneur
&amp; son Maître, Epris du vrai mérite &amp; fâchant le juger , yous voit
d'autant plug grand que vous voulez Anoiqs l'être. , ! Ai</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! soyez toujours notre ami ; ne de l'Aigle &amp; des Lys pour le bien de
la terre Tout resserre le noeud par l'amour affermi.</p>
<p>En général, on ne peut que gémir :sur la nouvelle administration de ce
Spectacle, de plus en plus vicieuse. ILe Minière de Paris a remis en
quelque forte toute la haute police,</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Juin 1777. Des femmes briguent aussi l'honneur patriotique d'être du
nouvel établissement dont en a parlé. On en trouve plusieurs dans la
lifte des Souscripteurs. A la tête des Rt'glemens on voit une gravure
portant au centre ce mot: Utilité, &amp; autour : Société Libre d'Emulation
, établie en 1776. On préfume que c'efl: le modele des jettons qu'on
donneroit ou des médailles pour les prix.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques - uns de les confreres. Mais l'utilité publique a prévalu , &amp;
fachant qu'il étoit question de faire sur lui un exemple en justice ,
les Colporteurs ont mis en ceuvro toutes les protections , &amp; ils en ont
beaucoup par le besoin général qu'on en a. Et , quoique le crime du
coupable fût très-grave , puisque la Reine même exigeoit son supplice ,
on a calmé S. M. , &amp; ils esperent que ce malheureux en fera quitte pour
un an de Bicarré , &amp; pour ne plus exercer un métier qu'il entend si mal.</p>
<p>7 Juin 1711. Extrait d'une Lettre de Bordeaux du 3 Juin. Dimanche
après-midi, M.</p>
<p>le Comte d'Artois est arrivé ici au bruit du canon &amp; des acclamations
d'un peuple in..</p>
<p><pb/></p>
<p>Illuminations, ensuite Bal masqué a la Comédie.</p>
<p>!e Comte de Buffon au Jardin du Roi par M. le Comte d'Angiviller ,
l'Académie Royale des Beaux Arts de Toulouse a voulu avoir son Portrait.
Il a été dessiné d'après nature par M. Pujos , peintre en miniature ,
associé honoraire de cette Compagnie , &amp; gravé par M. Vangzlifiy. M.
l'Abbé de Lille y a mis ces vers :</p>
<p>La Nature pour lui prodiguaut sa richesse, Dana son génie, ainii que
dans ses traits, A mis la force &amp; la noblesse : En la peignant il paya
ses bienfaits.</p>
<p>Son objet est de combattre la sécurité de M.</p>
<p>l'Avocat - général Séguier , dans son Requi-</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Juin 1777. Tous nos architeÛes oisifs s'exercent successivement à
orner dans leur imagination cette capitale de beaux monumenj.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'intrigue en est plaisante &amp; folle , quoique les paroles n'en vaillent
pas grand'chose : mais la musique en passe pour délicieuse.</p>
<p>On a vu, 2 l'occasion de cet événement, l'utilité du Journal de Paris ,
qui , dès le mardi après - midi , a fixé les rumeurs publiques &amp; dissipé
toutes les craintes par un supplémént rendu en grande diligence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Roi.</p>
<p>14 Juin. Il paroît que le Mémoire de M. Peliifery attaque les opérations
de finance de M. Necker , &amp; que c'est celui - ci qui a demandé sa
détention. Oa n'en fait pas encore davantage.</p>
<p>La religion l'occupe toujours beaucoup. En gémissant sur la petitesse de
ce lieu saint, il £ it : 0 ie vois avec douleur aux nranies fê-</p>
<p><pb/></p>
<p>manda si cette belle Basilique de Saint-Pierre étoit toujours bien ferme
sur ses fondemens ?</p>
<p>Sur ce que nous lui dîmes que oui, il s'écria : » Tant pis ! »</p>
<p>Leur crime est d'avoir imprimé &amp; vendu un livre ayant pour titre :
Esprit de VAbbé Baynal. Quoique son ouvrage des Etahliffimena, des
Européens dans les deux Indes foit toléré , on, ne veut pas qu'on en
quinreflencie le poison dans un extrait encore plus dangereux. C'est un
fol de Rheims, nommi Héduin , qui a composé ce livre au château de Ham
où il est enfermé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pleine de graces &amp; d esprit. Elle elt en cm"bonpoint , &amp; (t'efi quelque
chose de charmant de voir avec quelle paillardise le vieillarci de
Fecney lui prend , lui ferre amoureusement &amp; souvent ses bras charnus.</p>
<p>Il ne faut pas vous omettre que dans notre conversation nous fûmes
surpris de le voir s'exprimer en termes injurieux sur le Parlement
Maupeou qu'il a tant prôné ; mais nous avions avec nous un Conseiller du
Parlement actuel &amp; nous admirâmes sa apolitique.</p>
<p>Du reste , on nous a rapporté deux bons inots de cet aimable Anaercon ,
qu'on nous a donnés pour récens, &amp; qui vous prouveront que son attaque
d'apoplexie , qui ne confiftolt que dans des étourdiflemens vicrlens ,
n'a pas affaibli la pointe de son efprir.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; Pieces très - importantes pour M. Guilbert de Préval, Doaeur-Régent de
la Faculté de Médecine , Accusateur , contre Mrs. Defeffarts , Le Clerc
, du Mangin , Bagnaire &amp; Leizirier, autri Doaeurs-Régens de la Faculté
de Médecine , Accusés t plaidant pour ladite Faculté. Tout cela est
suivi d'une Consultation ra pportée, en date du 0.5 Mai 1776, signee
Gervais &amp; Cochu.</p>
<p>On ne peut nier que si les faits étaient vrais, M. Guilbert ne fut un
innocent très- injustement persécuté par ses ennemis &amp; ses envieux.</p>
<p>19 Juin. On a enfin donn aujourd'hui la premiere représentation de
l'Egoilme, comédie en cinq iftes &amp; en vers. La ville cette fois s'est
trouvée d accord avec la cour. On a jugé 1 o ivrage détestable , en
quelques endroits , médiocre dans le gran i nombre , &amp; quelquefois
faillant par des traits d'un excellent comique. C'est une mauvaise piece
, nuis du moins dans le v .u genre.</p>
<p>ao Juin. Il fo ir q ie le sermon de KL l'abbé Perrin ait ciS bien
violent , puisque l'Evêque de Châlons, présent, a déclaré depuis que
c'étoit frop fort , &amp; que s'il n'a voit &lt; £ £ aint de commettre un
fcaudale , il a ai oit</p>
<p><pb/></p>
<p>fait descendre de chaire ce prédicateur ; &amp; cependant M. de Jugnié eu un
Moliniste ardent , un grand défenseur des Jésuites.</p>
<p>» Plus de huit milliers de malheureux ont » retrouvé dans Paris seul ,
avec le secours » de son Spécifique , une fan'e perdue &amp; foux vent
désespérée. Aucune maladie provenant n de l'épaississement de la lymphe
&amp; de l'a» crimonie des humeurs n'y résille. Les glan» des engorgées, les
tumeurs lymphatiques, » les exortoses qui étoient regardées comme » des
accidens incurables, se fondent fous ce » précieux remede &amp; ne laifTenr
aucunes traces.</p>
<p>» Son effet n'est point local ; il attaque se „ mal avec le nu me empire
dans tous les lieux , &amp; partout où il se trouve provenir » des mêmes
causes. Les Indes, l'Amérique,</p>
<p><pb/></p>
<p>,; la Martinique , jouiffent- aujourd'hui de fei u admirables effets. Il
fait disparoître, comme » par miracle , le pian, le mamapian , les t,
malingres &amp; le [corbut, qui font les def,, tructeurs de l'espece humaine
dans ces con}, trées : c'est l'expression des Médecins des „ Isles.</p>
<p><pb/></p>
<p>dations sur la marche qu'il a tenue &amp; qu'il çtient dans son aaion
intentée contre son corps.</p>
<p>il Juin 1777. On a appris que M. Gresset étoit mort le 16 de ce mois à
Amiens d'une 'fluxion de poitrine, ce qui laisse une place vacante à
l'Académie &amp; un champ vasse aux cabaleurs.</p>
<p>&lt;#-*ure: place créée pous lui par Morifieur*</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un ailtique Latin fait pour lui servir d'épitaphe :</p>
<p>■Hune lepidique sales lugent, vcntrefque pudic.e , .Scd prohibent mores
, ingeniumque, mort.</p>
<p>2.4 Juin 1777. Il paroît ici quelques exemplaires venus de Londres ,
d'une histoire des deux Amériques Méridionale &amp; Septentrionale par M.
Robertson. On n'en voit encore que deux volumes in-40. qui doivent être
suivis de deux autres pour la completter. Ils font d'une superbe
impression , papier de Hollande, &amp; coûtent deux louis. On ne doute pas
que M. Suard ne s'empare de cet ouvrage &amp; ne le traduise. Depuis la mort
de M. Hume, Robertson est l'hiflorien le plus estimé des Anglois. On dit
cet ouvrage d'un style riche, magnifique , &amp; philofophiq aement traité
dans le goût de celui de l'Abbé Raynal.</p>
<p>Ce Prince a très-bien pris ici, &amp; il parois</p>
<p><pb/></p>
<p>gné tout le Chapitre pour déposer de ce qu'il a entçndu ; ce qui allarme
beaucoup les Cba-</p>
<p><pb/></p>
<p>flofnes assez partisans de l'Ex-Jésuite; qu'ils craignent, en disant la
vérité, de lui nuire, &amp; qu'en ne la disant pas ils ne se trouvent en
manifeste contradidion avec le relie des spectaleurs &amp; auditeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>oc l'on ne commença le spectacle qu a prh de huit heures , quoique le
Maréchal y fût.</p>
<p>Ce Prince n'a pas plu ici &amp; a paru sauvage.</p>
<p>29 Juin 1777. Un troisieme Wauxhall, élevé depuis pluficurs années sur
les nouveaux boufcvards, mais suspendu &amp; formé feulement au uaariag e de
la Princesse de Piémont en 1775, où</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette qualification honorable de Dames , pour ces Prêtresses de Vénus,
fait beaucoup l ire.</p>
<p>Cet écrit, qui n'est qu'une difeuflion seche des accusations, est peu
intéressant pour le public &amp; alTez mal tourné. Il est étonnant que la
Faculté entiere n'ait pas de plus adroits &amp; de plus éloquens rédacteurs
, ou n'ait pas recours aux plus fameux de nos Jurisconsultes dans une
cause aussi majeure.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Juin 1777. M. Greufe , ce Peintre excellent pour les têtes de
caractere , s'est emparé de celle de M. Franklin , dont on voit
l'esquisse. Il y a beaucoup de ressemblance &amp; s'expression. Comme il a
fait graver actuellement son tableau de la Malédiction paternelle, que
l'Empereu est allé voir chez lui , on ne peut encore admirer ce
chef-d'œuvre , connu feulement des amis de cet artisse &amp; de quelques
amateurs.</p>
<p>3 Juillet. Extrait d'une Lettre de Bordeaux du z8 Juin. L'Empereur est
en effet parti lundi pour Bayonne , peu regretté des Bordelois, mais
sur-tout des femmes, envers lesquelles il</p>
<p><pb/></p>
<p>1 n'a été rien moins que galant. En voici un ): échantil!on. La
Présidente de Virozel &amp; Mad.</p>
<p>Quelques minutes après il eut occasion de sortir &amp; de passer devant
elles ; il les falua très-froidement , pui's revenant sur ses pas, il
leur dit : « Mesdames, je fuis très-étonné que vous soyez » si curieuses
de m'envisager , car je ne fuis » ni Adonis, ni Cupidon. » Ces Dames
furent étourdies &amp; ne se feroient pas , sans doute, vantées du
compliment t s'il n'y avoit eu des témoins.</p>
<p>La ville de Bordeaux , c'efi-à-dire , les Jurats avouent obtenu de
mettre un droit sur le sel ; le Parlement avoit enrégillré l'Edit , mais
non la Cour des Aides qui avoit fait des Remontrances.</p>
<p>3 Juillet 1777. On a parlé du projet qu'avoient formé , il y a près de
deux ans, quelques particuliers de diftindion de rétablir ou faire</p>
<p><pb/></p>
<p>Le a Juin 1776 il est intervenu un ordre du Roi, portant défenses aux
prétendus Chevaliers de porter la croix , &amp; injonCtion de représenter
les régistres pour y faire rayer les qualifications prises dans les
délibérations nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, les accusés , au nombre de neuf ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Désistement de Mrs. de la Chalotais &amp; de CaraJeuc , du 5 Août 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; notamment M. le Duc d'Aiguillon. A Renne, te S Août 1775. (Signé) Dt
CARADEOC D1 IA CHALOTAIS , DE CARADEUC.</p>
<p>Je fuis, MONSIEUR, Votre affectionné Serviteur ( Signé) MLROMJISMIT?</p>
<p>1 Versailles le 3 Août 177 5,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C est dans cette noble ardeur qu'il a forc&amp; de travail &amp; que la tête lui
a pété.</p>
<p>11 Juillet 1777. En vertu des défenses faites aux prétendus Chevaliers
du St. Sépulcre de porter la Croix, ainsi qu'on l'a dit , ils ont: par
le ministere de Me. Perrin, Avocat aux Conseils, présenté une requête au
Roi, qu'ils qualifient de très humbles &amp; très respectueuses
représentations des Chevaliers , Voyageurs &amp; Confreres de Dévotion du
St. Sépulcre de 7erufalem , formant ensemble l'Archi - confrérie Royale
du même nom , établie en VEglife des Cordeliers de Paris. Après un
historique assez curieux de la formation de divers Ordres Militaires &amp;
Religieux, auxquels les Croifadts ont donné naissance, &amp;: dont ctlui du St.</p>
<p>L'auteur démontre qu'elle est composée de trois Classes : 1°. des
Chevaliers ; zO. des Voyageurs; 30. des Confreres de dévotion que la
Bulle de suppression d'Innocent VIlE n'a point été reconnue en France ,
que le Procureur Général s'n est porté appelant comme d'abus , &amp; que
Louis XIV , lui taë-j me, a reconnu l'exiltence de l'Ordre du St&lt;
Sépulcre. Les supplians concluent en confé-</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Juillet 1777. Les amateurs de la Littérature font affligés du bruit
qui se répand qu'on n'a trouvé aucun manuscrit chez M. Gresles , pas
même le nouveau chant destiné a êrre ajouté au poëmè de Ververt, fous le
nom de l'euvroir , chant qu'il avoit lu a la cour durant son dernier
voyage &amp; qui y avoir plu beaucoup. Il s'enfuivroit que l'auteur Tauroit
brûlé dans un accès de cette" dévotion qu'on rraitoit injustement
d'hypocrisie. Il ert fâcheux que sa vénération pour l'arcien Evêque
d'Amiens l'ait empêché, comme on l'affure, de publier cette nouvelle
facétie dans un tems où il ne s'en feroit pas fait scrupule , mais où il
craignoit d'allarmer l'ame timorée du Prélat &amp; de lui faire quelque peine.</p>
<p><pb/></p>
<p>impatience les facéties dont il va nous égayer.</p>
<p>Roy.de : 2. Q. Sur les Mini/Ires &amp; le Chancelier: 3°. Des Etllts, des
Parlement, Chambres des Comptes , Cours des Aides ù autres Cours
Souveraines ou Tribunaux du Royaume: 40. Sur les Princes du fang, les
Ducs, la Noblesse : S, Du Clergé: 6°. Sur le TiersEtat.</p>
<p>L'Espion Anglais, supposant que la première époque du reene de Louis
XVI, savoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>langues modernes. Ce bizarre affemhîage fera composé de trois parties :
la premiere-, écrite en Italien , contiendra quelques pieces fugitives ,
une notice &amp; un précis de tous les Drames qui feront repréfentts sur
tous les théâtres d'Italie. La deuxieme, écrite em Anglois , renfermera
toutes les nouvelles po" litiques &amp; littéraires de la France. On y
rendra compte de toutes les nouvelles découvertes &amp; , en général , de
tout ce qui pourra intéresser la fodété. On fera un examen critique des
pieces de théâtre , Angloises , Italiennes &amp; Francoises , que l'on
comparera quelquefois ; &amp; l'auteur prétend que de ces comparaisons
résultera souvent une connoissance exacte &amp; approfondie du genre de ces
trois nations.</p>
<p>C'est le premier Août que paroîtra le pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>1111er cahier de ce cent millième Journal environ.</p>
<p>18 Juillet. Le désistement de Mrs. de la Chalotais &amp; de Caradeuc n'est
que le résultat d'un Mémoire manuscrit très curieux que les Procu'eurs
Généraux se proposoient de préienter au Roi , s'ils n'eussent pas reçu
la juflice qu'ils en dévoient attendre.</p>
<p>Dans cet écrit ils exposoient en long 1°.</p>
<p>L'origine de ce qu'on appelle les troubles de Bretagne , depuis le
Requifitoira de MM. de la Chalotais &amp; les Arrêts rendus contre les
Jésuites , jusqu'au 10 Novembre 1765 , jour auquel ils furent arrêtés
avec quatre autres Magistrats.</p>
<p>2y. Examen de la. procédure faite contre eux.</p>
<p>30. Difcliffion des différens chefs d'ac" (ufation que le Sr. de Calonne
leur avoit intentés , &amp;; leur réfutation complette : d'ott</p>
<p><pb/></p>
<p>il résulte la pleine &amp; entiere justifie ation des accusés.</p>
<p>tentes du a 2 Décembre 1776.</p>
<p>Pour dédommager le public , les Comédiens ont annoncé tout de fuite une
autre nouveauté , intitulée Laurette.</p>
<p>21 Juillet. On rapporte que le Docteur Bouvart ayant été appelé depuis
peu par le Grand-Aumônier en enfonce , mais n'en étan*</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Juillet. On affure que l'Empereur est paslé très près de Ferney sans
avoir daigné feulement s'informer qiuel en étoit le maître. H faut que
ce Prince ait eu ses raisons pour humilier ainsi M. de Voltaire, qui
avoit fait de grands préparatifs pour le recevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>chesse, mais des réminiscences fréquentes de quantité d'autres
opéra-comiques : d'ailleurs trop d'abondance , des accompagnemens trop
forrs &amp; couvrant les voix. Elle est de M.</p>
<p>25 Juillet 1777. On a dit que le Sr. Greuze faisoit le portrait de M.
Franklin qui ne manquera pai d'être gravé. M. Elie de Beaumont Avacat
célébré par son éloquence, par ses intrigues &amp; par un génie romantique ,
a disposé d'avance dans Ion cabinet une niche pour ce perfonage
illufire, entre d'autres grands hommes anciens &amp; moderhes qu'ily a
placés, &amp; a fait d'avance cette inscription pour mettre au bas :
Alterius orbis Vin..</p>
<p>dex , utriusque Lumen.</p>
<p>2.3' Juillet. Après avoir établi dans la pré" taiere partie de son
Mémoire ce qu'on an-</p>
<p><pb/></p>
<p>- Tel est le plan de cet écrit, qui fait fié.,</p>
<p><pb/></p>
<p>mir, &amp; indigne tout Ledeur de voir tant a jtrocités calomnieuses
impunies, d'en voir , au contraire , les auteurs récompensés, constitués
en dignirés.</p>
<p>2.6 Juillet. Extrait d'une Lettre de Ferney du 20 Juillet. M. de
Voltaire est dans un chagrin d'autant plus sensible que son amourpropre
 est blessé au vif. Il avoit fait les plus superbes préparatifs
dans yefpoir que</p>
<p><pb/></p>
<p>de Vergenncs l'a promis au Canton réclamant. Ceci calme un peu les
tourmens du patrcn ; mais 1 Empereur brûler son hermitage avec un mépris
auiïi marqué ! il ne peut digérer cet affront.</p>
<p>17 Juillet 1777. Feu M. le Prince de Conti ,.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>riofités de ce pahis de féerie. Elles consistent entre autres choies
dans des surprises qui caractérisent bien cet art, imaginé par des
génies romanciers. EHes (e trouvent aujourd'hui réalisées dans la plus
exade vérité.</p>
<p>André de Murville.</p>
<p>AIR , Qui par fortune trouvera Nymphe dans la prairie.</p>
<p>Si quelqu'un parle d'un bon cœur , On cite alors Sophie; Si l'on décerne
un prix flatteur».</p>
<p>Elle cft encore cho,Uie</p>
<p><pb/></p>
<p>Envain l'envie aux triplas dents Voulut blesser Sophie, Elle répand que
ses taleus Semblent rose flétrie; Mais elle parât dans Castor Si
touchante &amp; si belle, Que chacun s'écria d'accord ; Cell toujours,
toujours Elle.</p>
<p>Le tems cruel qui détruit tout Refpeaera Sophie, Par fou pouvoir le Dieu
du Goût Prolongera sa vie; Le charme de ses doux accens Nous la rendra
nouvelle , On répétera dans vingt ans; Cest toujours, toujours Elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>chin ,"qui meriterent l'attention des connois- feurs.</p>
<p>On avoir répandu de bonne heure un Avis aux Artistes, aux Amateurs,
Académiciens ou non Académiciens , regnicoles ou étrangers , désirant
exposer au Sallon des Arts du Colysée, en 1777, leurs ouvrages en
peinture, sculpture , gravure, modeles d'architecture, mécanique, de les
envoyer en ce lieu avant le 15 Avril, ce maniéré que l'exposition fut
faite 8c le catalogue imprimé au premier Mai,, jour de l'ouvertuie.</p>
<p>2. Août 1777. L'opposition de Mr. le Comte d'Argiviller qui fait la
matiere d'un procès entre le Colysée &amp; lui, est d'autant plus
extraordinaire, que l'on ne lui connoît aucuu droit</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'avoir formée, &amp; pour arrêter ainsi un projet utile aux arts &amp; aux
artistes ; car, non feulement il s'agissoit d'une exposition de tableaux
, sculptures &amp; gravures, mais encore d'y former un Cabinet d'Histoire
Naturelle, un Sallon de costume ancien , moderne &amp; atluel, destiné à
fournir des secours aux éleves, de faire même la depense des modeles qui
leur font nécessaires pour les aider dans le genre de l'histoire fort
dispendieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Colette.</p>
<p>J'écris comme tu plais, Colette , Sans art &amp; sans prétention; Je fuis
toujours content de ma musette 4 Lorfquc ta douce voix répette Et mes
plaisirs &amp; ma chansou.</p>
<p>Sois encore mon interprête ; Qu'en voyant ton joli nom Gravé, comme sur
ta houlette 5 La critique reste muette,</p>
<p><pb/></p>
<p>On dise, arac toi, ma chaufon , „ Il écrivit pour sa Colette , „ Le
plaisir si t son Apollon".</p>
<p>Nota. M Laus de boissy n'est point bâtard du p Jëre de ce nom : il est
ûU d'un riche artisan ; il est Lieutena it parriculier de la Connétablie
&amp; MarcchaHlJe de France. Comme il a la métromanie, dans ses sociétés on
l'a appelé en plaisantant le Bâtard de Boissy, &amp; cette plaisanterie a
pris consistance dans le monde, où il cher he a figurer &amp; se fait
appeler de Laus de Boissy, tandis que son vrai nom est Laus tout court.</p>
<p>5 Août 1777. On fait aujourd'hui que la mission du Sr. Jardin,
Architecte, envoyé en Angleterre par M. d'Angiviller, est de se mettre
au fait du secret dont on a appris l'expérience par les papiers publics.
Son objet est de préferver les bâtimens du feu , même ceux de bois ; ce
qui feroit fort utile pour nos vaisseaux.</p>
<p>du Parlement invoquent le secours des autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANSON.</p>
<p>Au Palais , comme ailleurs, Malgré toute leur gloire Les Exilés font
aussi mous 5 Peut-être plus que les Maupeous Vous pouvez Hons eu croire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans lewrs Arrêts , comme des rou, D'en proscrire l'usage.</p>
<p>Sur une autre denrée, S'ils osoient établir Un plus grcs droit d'entrée
Qu'ils auraient de plaisir !</p>
<p>7 Août, Depuis longtems on cherche les</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Août 1777. M. le Marquis du Muy l frere du Maréchal , est mort ces
jours derniers.</p>
<p>Il étoic très - riche, du reste il n'avoit pas une moins bonne
réputation que son frere, &amp; l'on fait que fous le feu Roi on appeloit
cette famille les honnêtes gens de la cour.</p>
<p>8 Août. La Reine , non moins jalouse de dissiper le Roi que le reste de
la famille Royale, &amp; ne pouvant le faire aller aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Août 1777. Le Sr. La Bottiere, Libraire de Bordeaux, venu ici en vertu
d'un ordre du Roi, pour avoir imprimé les remontrances de la Cour des
Aides de cette ville , en a été quitte pour les fraix de son voyage &amp;
pour une sévere réprimande du Garde des Sceaux.</p>
<p>Cet écrit, par lui ou par d'autres, a percé dans la capitale , &amp; les
amateurs le recherchent comme un monument rare de zèle patriotique ,
dans ce tems où toutes les cours font dans l'asservissement.</p>
<p>Toute cette forme abusive a provoqué de premieres représentations plus
courtes , en date du 29 Mars 1777, &amp; bieotôt il en a été fait d'autres
sur le fond , en date du 5 Avril. Rien de plus fage , de mieux raisonné
&amp; de plus lumineux que ces deux morceaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Août. Un anonyme , pour faire sa cour, sans doute , au Miniltere de
France, propose par souscription des Analeâes Polis tiques, Civiles &amp;
Littéraires ; ouvrage périodique pour servir de Supplément aux Annales
de M. Linguet , avec cette épigraphe ; Tu cave defendas , quamvis
mordebere diSis.</p>
<p>Ce fapplement , ainsi qu'on le conjefture aisément, elt un prétendu
contre- poison, imaginé pour guérir des morsures du JournaUile, On se
propose en conséquence de le</p>
<p><pb/></p>
<p>» Oh bien » , a répliqué son Eminence, je » vais t'en donner un plus
doux dans celui » de Sarlat ; je te fais Evêque de cette ville. èp
Depuis ce tems il l'appelle Monseigneur.</p>
<p>&amp; il faut que ses gens le qualifient tel devant lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre , il s'est établi un Bureau où l'on se propose de faire venir
toutes les Ariettes des grands maîtres d'Italie les plus eûimés, à
mesure qu'elles paroîtront.</p>
<p>Lesdites modifications portent sur trois fortes d'objets ; 1, Sur
l'adminifiration munici-r</p>
<p><pb/></p>
<p>pale que la Cour des Aides ramène a les re.</p>
<p><pb/></p>
<p>a paru il y a quelque tems, appelé la Mar* quifl de Sancerre.</p>
<p>15 Août. L'Amant bourru a eu le plus grand succès. C'est un caractere
tout-à-fait hors de vraisemblance , mais au moins bien soutenu dans son
absurdité. C'est le seul raillant &amp; quelquefois assez gai aux yeux du
spectateur. Le Sr. Molé , qui l'a rendu , y a mis un jeu supérieur &amp; l'a
fait valoir infiniment. L'auteur , le Sr. Monvel, y a figuré , &amp;
l'accueil favorable du Public l'a tiré de l'embarras où il devoit être
naturellement. La</p>
<p><pb/></p>
<p>Reine, présente a ce spectacle, a singuliérement applaudi. A la fin de
la pièce , elle a eu la bonté d'attendre que Monvel parut pour recevoir
le acclamations du Parterre qui le demandoit, &amp; elle a témoigné sa
fatisfaélion personnelle. On a demandé ensuite Molé, &amp; dans un
emhoufiafme de joie &amp; de reconnoissance qui fait tout paÍfer, on n'a
point trouvé mauvais qu'il ait publiquement embrassé son camarade avec
lequel il étoit brouillé. Mais cc!ui - ci ayant rendu l'accolade à
l'autre Adeur qui étoit venu le chercher , on a jugé cela trop familier.
Ces incidens ont eu lieu fous les yeux de S. M. qui a voulu voir finir
ce délire gén(I'I.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette entreprise dévorante, mettre au moins plus de lenteur dans les
travaux de sa conftru&amp;ion ? Cette entreprise doit être d'autant plus
désagréable aux Magistrats , qu'elle a été formée du tems du Maréchal
Duc de Richelieu , &amp; qu'elle a occasionné dès le principe des querelles
avec le Parlement.</p>
<p><pb/></p>
<p>merveille en merveille fait de plus en plus honneur au Sr. le Gros,
Directeur aéluel.</p>
<p><pb/></p>
<p>On raconte que cette découverte a eu lieu dans le laboratoire de
l'Académicien , en sa "présence &amp; en celle de nombre de Chymistes tous
en garde contre l'auteur du prodige.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sciences. Eriforte que les gens de l'art le révoquent fort en doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>ai Août 1777. Le ridicule de 'M. Laus de Boissy, qui semblant mépriser
l'état d'homme de lettres &amp; de poëte, affecte de dire &amp; d'écrire qu'il
est un homme du monde, ne prenant la plume que pour s'amuser , lui a
valu l'épigramme suivante de M. Landrin de Ru bel:</p>
<p>Damis ne fera pas des nôtres, Il n'écrit que pour son plaisir ; Et
lorsque l'on veut réussir Il faut écrire un peu pour le plaHir des autres.</p>
<p>lr Août, On trouve peu glorieuse pouf</p>
<p><pb/></p>
<p>le Maréchal de Biron la lettre même que M. le Garde des Sceaux lui a
adressée en consolation du Jugement des Invalides caffé, quoique rendu
fous sa Présidence. Personne n'ignore que ce n'est jamais que sur la
forme qu'on caise au Conter, mais qu'en même tems les juges devant
s'astreindre aux formes, font des prévaricateurs ou des ignorans s'ils
ne les observent, surtout étant avertis comme l'ont été ceux dont il efl
qucftion par les requêtes &amp; mémoires des accusés. Cette Lettre est donc
dérisoire ou ridiculement imaginée.</p>
<p>Au reste, cee matériaux remplis de détails</p>
<p><pb/></p>
<p>ferver pour écrire l'histoire, &amp; ce n'est que dans de pareilles vues
qu'on en peut soutenir l'aridité.</p>
<p>2 1 Août 1777. L'Essai sur les Révolutions de la Mujiquc de France , est
peut-être ce qu'on a écrit de plus raisonnable sur cette matiere.</p>
<p><pb/></p>
<p>2.7 Août 1777. Quoique le discours de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Août 1777.On prétend que l'Eloge du Chan.</p>
<p>de Laffonne, Diretleur de la Société Royale de Médecine , &amp; des Srs.
d'Outremont &amp; de Saint - Amant , adminiflrateurs de l'hôpital général.</p>
<p>Le Roi invite les citoyens animés de l'a.</p>
<p><pb/></p>
<p>doute de les récompenser , suivant le rapport.</p>
<p>19 Août 1777. M. de Lorge, prenant la qualité de Peintre de la Reine ,
ayant mi s son tableau allégorique sur la mort de S. A. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Septembre. La Gabrielle de Passy, exécutée le samedi , avoit réussi
quant au premier acte , où il y a du sel &amp; de la gaieté ; les
Vaudevilles sur-tout avoient plu ; mais le fécond Aste n'avoit pas été
aussi bien reçu, &amp; le dénouement avoit paru plat , ignoble &amp; dégoûtant.
Les auteurs l'ont resserrée en</p>
<p><pb/></p>
<p>un ARe, &amp; prétendent que leur Gabritlle ée Passy a été plus heureule
hier. En général, il nLy a rien d'assez merveilleux pour ramener le
public au genre de la parodie, fort difficile lorsqu'on le veut porter
au dégré de perfection qu'il exige; sans quoi il tient trop de la :
farce &amp; n'est bon qu'aux tréteaux de la foire.</p>
<p>4 Septembre. Les gens de Lettres attendent avec impatience la lecture du
Panézyrique de Saint Louis , prononcé le 2.5 Août dernier par M. l'Abbé
d'Espagnac , en présence de Messieurs de l'Académie Françoi(e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mr. l'Abbé d'Efpagnac est celui qui a concouru , il y a deux ans, pour
le Prix de l'Académie en composant un Eloge du Maréchal de Catinat.</p>
<p>glise de Paris les bienfaits dont Louis XV la combloit.</p>
<p>5 Septembre. La coëffure du sexe est devenue une chose si importante
qu'il faut abfo..</p>
<p><pb/></p>
<p>sister les Coeffeufes pour le peuple &amp; la bourcoifie , les fondions des
premiers étant furtout destinées aux têtes illustres &amp; brillantes.</p>
<p>5 Septembre 1777. Le Nazaréen, ou le Chriftia- nifme des Juifs , des
Gentils &amp; des Mahomé- tans , traduit de r Anglois de Jean Toland, Tel
est le titre d'un ouvrage nouveau qui fait bruit parmi nos théologiens &amp;
nos esprits-forts. On ne fait si c'est le signal d'une nouvelle
inondation de brochures de cette espece, dont le cours s'étoit arrêté
depuis quelques années. Celle - ci est fort obscure a fort savante &amp;
fort ennuyeuse.</p>
<p>Sérénissîme ne quitte sa dépouille mortelle que pour se revêtir de
l'immortalité. Il faut convenir que cette compofuion n'est ni ingénieuse
ni nouvelle. Du reste, la figure principale est bien &amp; reÍfemblante,
malgré le défaut de vie &amp; l'état de dessêchement après une longue
maladie de langueur. La Minerve n'a ni vigueur ni noblesse : la France
est une très-belle femme, trop jeune: un Garde ou Serviteur du Prince ,
au pied de son lit , abîmé dans sa douleur &amp; se cachant le vifagf de ses
deux mains, est la figure qui caraclé-</p>
<p><pb/></p>
<p>rise mieux le Peintre. Elle est fierement dessinée , mais forme un
contresens , en ce que ce personnage , le moins intérelTant , attire
cependant le plus l'attention par son attitude &amp; son désespoir. Du reste
, un beau coloris, des étoffes riches &amp; un accessoire brillant font les
parties dominantes de l'ouvrage.</p>
<p>6 Septembre 1777. On voit dans l'attelier de M. de Lorge , outre le
tableau allégorique sur la mort du Prince de Conti , plusieurs tableaux
de sa composition qui annoncent &amp; caraétérifent son vrai genre. Ils
représentent des animaux , des fruits , des fleurs. Il y en a sur-tout
un d'infirumens &amp; de trophées militaires qui est son chef-d'œuvre. On ne
peut rien trouver de plus parfait pour la vérité de la ressemblance , la
fidélité des détails) le brillant du coloris.</p>
<p>6 Septembre. Tous les partisans du Chevalier Gluck se font rendus hier à
une premiere répétition générale d'Armide pour la musique,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; quoique cet Opéra fût dénué de décorations ; de danses &amp; de tout
l'accessoire qui le rend si magnifique &amp; si délicieux , ils en ont été
émerveillés. Le musicien a suivi exadement la distribution &amp; les paroles
du poëme de Quinault.</p>
<p>M. le Duc de Chartres s'y est montré, &amp; l'on a beaucoup applaudi au
rétabliiïement de son Altesse.</p>
<p>6 Septembre 1777. M. Greufe, qui n'expose plus depuis longtems au
Sallon, en a aussi ouvert un chez lui , &amp; il admet le public qui veut
s'y présenter. On y voit surtout le portrait de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>-¿¿,A soupé chez cette ouvriere une fois habillé en homme &amp; 1 autre vêtu
en femme, forte d'accoutrement dans lequel il a fort mauvaise grâce.</p>
<p>de France. On lit autour pour légende : Votur" ununi per orbem. Et au
bas : Carolina Regina fratrum Neapolitanorum frangit vincula. En voici
l'explication intéressante.</p>
<p>L'augufle Caroline, Minerve de nos jours, conduite par la Bienfaisance ,
sa compagne inséparable, vient au secours de l'innocente vio</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond d'un noir cachot, sans espoir , sans appui, La timide Vertu que
l'Imposture immole , Voit en Caroline aujourd'hui, Et son salut &amp; son
appui.</p>
<p>Au* deux colonnes du Temple d'une part est écrit Juflitia , &amp; de l'autre
Beneficentia. Tous les Freres s'emprenent de se pourvoir de cette
allégorie, &amp; l'on ne doute pas que cet heureux essai ne procure au
Chevalier de Berainville la dignité de médailliste , chargé des devises
&amp; inscriptions de l'Ordre.</p>
<p>10 Septembre 1777. M. le Duc de Chartres, a&amp;uellement Grand-Maître de
toutes les Loges de France , est un Prince trop cher aux Francsmacons
pour qu'ils ne célébrent pas sa convalescence. Mr. l'Abbé Cordier ,
frere très - ardent &amp; très-zélé, a fait mettre le projet en délibération
dans la Loge des Nœuf Saurs , &amp; le vceu unanime ayant été pour son
exécution , il a été arrêté que mercredi prochain 17 de ce mois il
feroit chanté une meÍfe &amp; un Te Deum en musique dans l'église des
Cordeliers en actions de graces de cet heureux événement. Il y a des
billets d'invitation , une marche différente pour les femmes &amp; pour les
hommes , &amp; l'on ne pourra entrer qu'avec des signes de reconnoissance.</p>
<p>II Septembre. Par un Arrêt du Conseil du 30 Août concernant la police du
Colysée, il</p>
<p><pb/></p>
<p>est débouté de toutes ses prétentions, foit pour ouvrir un Sallon de
Peinture , Sculpture &amp; Architecture, foit pour le rétablissement de la
Loterie de la Sphere , foit pour des dommages &amp; intérêcs contre les
intéresses dans la Salle des nouveaux Boulevards, &amp; il lui est défendu
d'ou.</p>
<p>13 Septembre. Il est décidément arrêté de paver le Boulevard. &amp; pour
mettre la ville e»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Souverain , pour le contempler Un instant.</p>
<p>24 Septembre 1777. Afin de dédommager Mr.</p>
<p>Necker des tracasseries qu'il éprouve &amp; des brocards de -la malignité &amp;
de l'envie, un poëte patriote lui a adreÍfé les vers suivans : On vous
damne comme hérétique j 011 vous damne bien autrement Pour votre plan
économique, De zele immortel monument.</p>
<p>14 Septembre. L' C bservateur , &amp; non</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Espion Anglois, comme on l'avoit annoncé,, fait un bruit du diable ,
sur parole , car on n'en connoît que très- peu d'exemplaires que ne
montrent guere ceux qui les ont ; &amp; , grâces aux foins de M. le Garde
des Sceaux , la gent des colporteurs est presque anéantie. Comme on y
trouve les portraits de toute la famille Royale , des Princes du fang &amp;
de beaucoup de Grands, l'ouvrage fera longtems clandestin.</p>
<p><pb/></p>
<p>On concoit combien ce Paaum pouvoit être plaisant: mais il manque de ce
(el délicat que peu d'orateurs du Barreau savent employer. Il cil
vraisemblable que M. de Quincy en fera pour sa myfiification,
c'est-à-dire pour une vingtaine de mille francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>currence pour celle de l'Armide du Chevalier Gluck , qui n'est pas
encore jouée &amp; ne le fera que la semaine prochaine au plutôr.</p>
<p><pb/></p>
<p>un placet au Lieutenant de Police. Celui-ci l'a renvoyé au Comminaire, &amp;
ce Juge de paix trouvant que la conteftanon ne méritoit aucune
réfutation serieuse , s'est contenté, dans son rapport, de prétendre que
le cas étoic tout résolu par la fable de la Fontaine, intitulée : le
Loup &amp; la Cigogne, dont la moralité est dans la réponse même du premier,
qui ayant un os dans la gorge , &amp; ayant besoin du long col de la feconde
pour en faire l'extraction , lui répond , lorsqu'elle exige une
récompense , qu'elle efl trop heur eu se d'être sortie saint &amp; fauve de
sa gueule. Cette décision est regardée comme plus ingénieuse que juste.</p>
<p>Il a vu le Démoflhene de la Gàronne. non</p>
<p><pb/></p>
<p>On prétend , suivant l'usage , que ces Meilleurs ont les meilleures
intentions, ruais gm- ils le</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Septembre 1777. Samedi, après la répétition d Armide, on a exécuté
chez Mlle. Gaimard, sur son théâtre de la chauirée d'Antin, une parodie
d'Ernelinde du Sr. Despréaux, danseur de l'Opéra , qui a fingulieremcnt
réjoui toute l'assemblée. Elle étoit composée des plus grands Seigneurs,
de plusieurs Princes du fang &amp; des filles les plus célebres par leurs
talens ou par leur opulence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cluck n approche pas en quantité d endroits du chant noble, des beautés
simples du récitatif de l'ancien opéra, &amp; que le nouveau furtout est
dénué des airs gais &amp; agréables dont l'autre fourmilloit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours donné aux portes est assez géné* ralement reconnu pour être
de M, de Guibert) ce jeune militaire, déja renommé dans la carriere des
Lettres par des productions distinguées. La cupidité a trouve le secret
de multiplier fan</p>
<p><pb/></p>
<p>état violent un repos plus sur ou une exifience plus avantageuse pour
les générations suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Q.uoi , ce moustre gravé ! cet infâme ! ce traître !</p>
<p>Le fecond.</p>
<p>Cartouche l'est: Terrai doit l'être.</p>
<p>On a recueilli aufil deux vers produits par un sentiment différent. M.
Guichard , en voyant chez M. Allegrain la statue de Diane surprise au
bain par Aâcon , doift on a parlé , a écrit au bas : Sous ce marbre
imposteur , toi que Diane attife , Crains le fort d'Actéon ; tu vois
qu'elle respire.</p>
<p>Ovide, la nuit du lundi au mardi, &amp; comme tout dans cette conftruâion
est fort combustible , en très-peu de minutes un quartier entier ,
composé de vingt- sept boutiques a été brûlé.</p>
<p>Audinol, Nicolet &amp; autres Jeux de la foire , ont donné plusieurs
représentations au profit des incendiés. Cet accident est d'autant plus
malheureux pour ceux qui en ont été viélimes, que l'on annoncoit que
cette foire alloit être supprimée , &amp; avoit lieu pour la derniere fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>cure de certaines maladies du corps humain.</p>
<p>ce qu'il a de commun avec presque tous les' cuyrages modernes: il n'y a
pas une grande fuite , ce:te liaison , cet enchaînement de plan &amp;
d'idées qaiconfîitueht les chefs d'auyres ori.. J</p>
<p><pb/></p>
<p>zg Septembre 1777. Outre le zele des Directeurs des spectacles forains à
concourir au secours 1 des incendiés , projet charitable dont on doit j
la premiere idée au. Sr. Nicolet, le Corps die la Draperie &amp; Mercerie,
la Communauté des Marchandes de modes , divers particuliers , dont grand
nombre n'ont pas même voulu être nommés, se font empressés d'y
contribuer , &amp; la Police a exigé que tes dix maisons de jeu autorisées à
donner la Belle, confacreroient chacune le profit d'un de leurs jours à
cette bonne ceuvre. En forte que les brûlés se trouveront
vraisemblablement mieux qu'auparavant.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; Chabanon. Le premier a pour lui Hypermnestre &amp; la Vétuflé. Le fécond
est forteme t porté par le parti Encyclopédique &amp; a une intrigue
lupérieure en pareil cas au plus grand mérite.</p>
<p>1er. Octobre. On rapporte un bon mot de la Reine, le jour où elle est
allée au Sallon, ne voyant point le Sr. Vernet entre les Artistes qui
lui faisoient leur cour , elle l'a fait appeler &amp; lui a dit obligeamment
: » M. Vera net, je vois que c'cft toujours vous qui faites</p>
<p><pb/></p>
<p>Préville avoit attiré un monde immense. C'est le fecond sujet pour le
Tragique qu'il présente.</p>
<p><pb/></p>
<p>sité générale. Mlle. Thenard n'en plus de la premiere jeunesse. Elle
aune taille avantageuse , un bel organe , de l'intelligence ; mais elle
a peu de fenfibtlité ; elle peche par un défaut d'entrailles , si
nécefeires dans un pareil rôle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les chauve-souris &amp; les rats Viennent tenir leur cour plenîere C'éfl-là
qu'Apollon sur leurs pas Des bvaux arts ouyraBt la barrière Tous les
deux aus ticiit ses états Et vient placer son fanfluaire.</p>
<p>C'est-là, par un luxe nouveau.</p>
<p>Ici la fille des Césars Dans nos coeurs trouvant fou empire, Semble
refuser aux beaux arts Le plaisir de la reproduire ; Taudis, qu'uu
Commis ignoré, Narcisse amoureux de lui-même, Vient H ans un beau cadre
doré Nous montrer son visage blême.</p>
<p>Ici Ton voit des ex voto , Des Amours qui font des grimaces, Des
Caillettes incognito, Des Laideurs qu'on appelle Graçes: Des PerruqUes
par numéro, Des polissons fous des cuirasses, Des inutiles de hauf -raug ,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au Drame , on a trouvé que le pai</p>
<p><pb/></p>
<p>rodifte , le Sr. Framery , avoit absolument gâté l'ouvrage de Méraflafe.
La musique, au surplus , a eu beaucoup de succès. C'est le pendant de la
Colonie. Le plus grand défaut de r Olympiade est de contenir trop de
richesses harmoniques ; il en faudra élaguer une partie, &amp; ce
chef-d'œuvre n'en produira que plus d'effet.</p>
<p>5 Octobre 1777. M. le Comte de Maurepas a toujours beaucoup aimé les
ouvrages d'esprit , mais surtout les polissonneries. La vieilldfe ne lui
a point été ce goût-là, &amp; les soucis du gouvernement lui rendent un tel
plaisir encore plus nécessaire. C'est pour y contribuer que M. Amelot
fait ramasser dans Paris toutes les chansons &amp; autres opuscules de ce
genre , que fait éclorre la licence de nos auteurs : il y a même un
petit bureau littéraire inflitué ad. hoc , où les auteurs de ces
facéties viennent les lire, 8c dont on fait un choix, sans qu'ils s'en
doutent, pour amuser le Mentor du Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut savoir que dans son écrit sur la musique il se fcrt souvent de
l'expression Période MufÙale en parlant du chant phrasé , dnt manque
souvent l'auteur d'Alceste.</p>
<p>J'ai vu ton Armât nouvelle, Et j'ai senti l'effet de ses enchantemens; La</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Oaobre. Quoique la Reine par fou ran g &amp; par les graces de sa personne
semble n'avoir besoin d'aucune décoration extérieure p elle n'en aime
pas moins la parure excessivement. comme c'est assez l'usage dans la ie*-</p>
<p><pb/></p>
<p>cette facétie dans le jardin des Tuilleries.</p>
<p><pb/></p>
<p>1er le malheureux qui veut le débarrasser de son superflu , &amp; il n'a
cette faculté que moyennant uue rétribution de deux fols ; amende, au
surplus, pour ceux qui feroient leurs déferions ailleurs. Cette
invention rappelle sEdis de Vespasien., qui avoit mis u* impôt sur les
urines.</p>
<p>10 Octobre 1777. On voit encore chez M.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le 14: le 17 , ballet de Nimtte A Ils Cour, de M. Gardel l'aîné :
le 30 Fatmé, Comédie Ballet en deux actes de M. de St.</p>
<p>Marc , musique de M. Décidés : Mitroco , Drame brulefque en cinq a&amp;es ,
mêlé d'ariettes &amp; de vaudevilles , de M. Laujon , musique de M. Gretry ,
pour le 3 Novembre &amp; le 14 Félix , Opéra comique en deux actes, de M.
Sedaine , musique de M. Monsigny ; enfin le même jour Mirtil &amp; Lycoris,
Opéra en un aEte de M. Bocquec , musique de M.</p>
<p>Déformery.</p>
<p>On peut juger par cette faveur combien S.</p>
<p>12 OSubrc. La célébré Madame Geoffrin vient cn4 de payer (e tribut à
l'humanité ;</p>
<p><pb/></p>
<p>mais comme elle étoit depuis quelque tems en enfance , cet événement n'a
produit aucune ftnfation ; le troupeau philosophique qu'elle
rafiembloir, dispersé d'avance , s'étoic reparti èn d'autrès sociétés.</p>
<p>Il Octobre. Ethocratie, ou le Gouvernement fondé sur la Morale. C'est un
ouvrage prof- crit , comme tant d'autres , parce qu'il est; trop bon, à
ce qu'assurent ses partisans ; ils</p>
<p><pb/></p>
<p>il Oaobre 1777. Quoique les Italiens aient échoué successivement dans
deux parodies qu'ils ont présentées depuis peu au public, ils ne se
rebutent pas; ils lui en annoncent une troisieme, qui fera exécutée
aujourd'hui. C'est celle d'Ernelinde. Elle est en trois aâes &amp; en vers,
mêlée de vaudevilles.</p>
<p>13 Octobre. Extrait d'une Lettre de FerIley, du 4 Oaobre. J'ai dîné
aujourd'hui chez M. de Voltaire en très- grande compagnie. L'automne le
dérange &amp; il redoute les approches de l'hiver : il se plaint de sa
ftraneurie , il est caffé &amp; a la voix éteinte : mais ion esprit n'a que
quarante ans ; il rabache moins encore dans sa conservation que dans ses
écrits. 11 est précis &amp; court dans ses histoires. Comme nous avions la
jolie Madame de BIot, il a voulu être galant, &amp; il étoit plus coquet
qu'elle des mines &amp; de la langue. Pour vous donner une idJe de la
vigueur &amp; de la gentillesse de son esprit , je ne vous en citerai que
deux traits, ils suffiront;. la Comtesse est tombée sur le Roi de Prutre
&amp; a loué son adminiûration éclairée &amp; in cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>m'a décelé son jugement sur notre DirecteurGénéral. Je l'avois pressenti
par une citation écrite de sa main au bas du portrait de M.</p>
<p>Turgot , ostendent nobis hune lentum fata.</p>
<p>Le Marquis de Vilette étoit des nôtres &amp; paroît goûté du patron , qui
lui a dit des douceurs ; je crois qu'elles font intéressées.</p>
<p>&amp; qu'il s'agit de l'amadouer pour un mariage.</p>
<p><pb/></p>
<p>tbir quels remedes apporter au désastre de celui de cette ville. Il a
fait un prix avec les entrepreneurs pour réparer les deux arches , &amp;
moyennant une foinme de ixoooo livres il n'y paroitra pas.</p>
<p>13 Octobre. Les membres du bureau de législation dramatique ont fini
leur travail, &amp; l'ont présenté aux Gentilshommes de la Chambre pour y
donner leur fandion &amp; le faire homologuer au Parlement, s'il leur plaît
: on.</p>
<p>est curieux de voir ce Règlement , que ces Meilleurs regardant comme un
chef-d'œuvre., ainsi que tout ce qui fort de leurs mains. Il paroît que
le projet des deux troupes est échoué.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on a été obligé d'avoir recours aux poissardes les plus consommées
pour exercer &amp; flyler les acleurs. Les hommes étaient habillés en
femmes, &amp; les femmes en hommes : c'étoit une déraison , une farce générale.</p>
<p>On a parodié aussi l'effroyable ballet dç 5 tdÙ &amp; Jason, &amp; l'on a
travesti en scene burlesque cette cruelle tragédie pantomime.</p>
<p>goûter.</p>
<p><pb/></p>
<p>car on voit que l'auteur n eu rien moins que Royalifie: on va juger.</p>
<p>Parlez donc, Messieurs de Boston; Se peut-il qu'au siecle où nous
sommes; Du monde troublant l'unisson , Vous vous donniez les airs d'être
hommes S On prétend que plus d'une fois Vous avez rcfuïe de lire Les
billets doux que Georges Trois Eut la bonté de vous écrire.</p>
<p>Il paraît, mes pauvres amis, Que vous n'avez jamais appris La politesse
Européenne, Et que jamais l'air de Paris N'ininua dans vos esprit Cette
tolérance chrétienne Dont vous ignorez tout le prix.</p>
<p>Pour moi, je vous vois avec peine Afficher , malgré les plaisans, Cette
brutalité Romaine Qui vous vieillit de deux mille ans.</p>
<p>Raisonnôns un peu , je vous prie : Quel droit avez-vous, plus que nous &gt;
A cette liberté chérie Dont vous parciffez si jaloux S D'un pied léger
la Tyrannie Vole , parcourant l'univers, Ce monstre , fous des noms
divers Ecrase l'Europe asservie ; Et vous, peuple injuste &amp; mutin , Sans
Pape, £ m Roi &amp; f4ils Reines ;</p>
<p><pb/></p>
<p>VOlK danteriez an bruit d,s cliihiel Qui pefciit sur le genre humain ;
Et vous d'un il bel équilibre , Dérangeant le plan régulier, Seuls
auriez le front d'être libre A la barbe du monde entier !</p>
<p>L'Europe demande vengeance.</p>
<p>Etouffcz-la dans son enfance: Dans ses derniers retranchement Forcez la
liberté tremblante, Qui , toujours plus intéressante , Se feroit de
nouveaux amans.</p>
<p>t S Oaobre 1777. La parodie d'Ernelinde, donnée dimanche aux Iraliens,
n'a pas eu plus de succès que les précédentes : on l'a trouvée baffe &amp;
plâtre, sans critique sans faillies. Elle va pourtant &amp; l'on l'a jouée
aujourd'hui pour la féconde fois.</p>
<p>15 Oaobre. Le nouveau Directeur &amp; OrdonDateur Général des bâtimens ,
curieux d'illustrer son administration par une proteéHon éda..</p>
<p><pb/></p>
<p>A la fuite de cette déclaration, contenant douze articles, se trouvent
les Statuts &amp; Règlement que le Roi veut être observés par ladite
Académie , au nombre de 40 articles.</p>
<p>académies &amp; manufadures Royales.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Octobre. On se porte en foule pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'un des tiroirs est une piece détachée ; c'est un màt brifé auquel
est attaché le reste d'une voile en partie brûlée ; elle fert de garde -
vue.</p>
<p>Dans l'enfoncement du centre est une pendule portée sur un piedestal :
elle est ornée de différens attributs , entre lesquels se trouve la
trompette de la Renommée. Le bout de l'aîle de cette trompette fert
d'index aux heures 8c minutes, qui fojnt marquées sur deux cercles
tournans qui traversent le globe.</p>
<p>Le tout est surmonté du portrait de l'Impératrice en médaillon.</p>
<p>18 Octobre. Madame Buffaut vient de mourir de la petite vérole. C'étoit
une des plus belles créatures de la capitale , &amp; elle faisoit bruit par
cette raison. Son ph:; grand chagrin étoit d'être fille d'une cuisiniere
8c femme d'un marchand. Elle avoit fait s'évertuer et lui - ci, - qui,
par la protection de Mad. Dubarri, étoit devenu Ecuyer, Receveur -
général des Domaines, Dons , Odrois &amp; Fortifications de la ville de
Paris, &amp; Con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>yeux &lt;x au gout ; mais us voudroient au preu.</p>
<p>va jugée. Cette piece est de M. Maréchal.</p>
<p>Çhanson , sur. l'Air: Ne VW t- ilpas quejaime ?</p>
<p>Il me falloit faire une fin' Comme tout bon apôtre le fuis devenu
Chapelain ; Ce poste en vaut un autre.</p>
<p>Aux ordres d'une Belle.</p>
<p>Un double Autel de marbre blâme Est de sa dépendance &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Q.ueiqu'en puissent dire les gens , Mtme aux fêtes de Vierge, Dans ma
Chapelle , en tous les tems, le n'allume qu'un Cierge.</p>
<p>* Gros Prieurs &amp; brillans Prélats Tout engraissés d'offrande, Ma foi, je
ne troquerois pas , Avec vous de Prébende.</p>
<p>ao Octobre. On parle d'un animal étranger apporté dans ce pays - ci ,
aÍfez curieur.</p>
<p>On dit qu'il vient des montagnes des Amazones. 11 a le col du lion , la
barbe blanche, des bras &amp; des mains comme l'homme, 3c son museau est
composé de trois canaux de différentes couleurs. On ne le nomme point,</p>
<p><pb/></p>
<p>lSl 1 on prétend que les naturalises n en ont point parlé.</p>
<p>Royale espere bien la faire gagner.</p>
<p>zj Oaobre. On connoît une chanson ancienne , intitulée l'Amour en
Capuchon. Un auteur de Nicolet en a fait une piece de théâtre , ayant
pour titre l'Amant en capuchon.</p>
<p>Elle est charmante &amp; digne d'un autre lieu.</p>
<p>On feroit tenté de la croire de FAbbé de Voisenon, s'il n'étoit pas
mort. Elle est remplie de gaieté &amp; d'allusions polissonnes , mais fort
délicatement présent(es. Elle est si ingénieuse qu'on craint qu'elle
n'excite la jalousie &amp; les réclamations des comédiens francois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.cle sa commission dans les termes les plus doux.</p>
<p>Les Avocats, satisfaits de cette démarche, se font défiftés de leur
projet de ne point communiquer avec M. d'Aguesseau , &amp; lui ont donné
même une forte de fatisfachon en suspendant l'Avocat Dodin pour quatre
mois, suspension peu pénible durant le tems des vacances.</p>
<p><pb/></p>
<p>vrage. Au surplus, les fages Maîtres ne trouvent ni l'Académie ni
l'Orateur même repréhensibles , mais les deux Doéleurs qui ont approuvé
cet Eloge de VHôpital. L'un est un M. Billette , Chanoine de St. Marcel,
&amp; l'autre un certain Pere Fauxambas, Ex- provincial Carme.</p>
<p>critoire dont on a parlé , qui est principalement admirable par vingt
sujets peints en émail du Sr. de Mailly, en forme de basreliefs ,
représentant diverses actions dans les batailles données entre les
Russes &amp; les Turcs. Ces petits objets , qui veulent être examinés de
près, font finis avec la plus grande précifiou. La dorure est faite par
le Sr. Henri, &amp; le mouvement de la Pendule est du Sr.</p>
<p>Mayer.</p>
<p>La partie du monument porte environ 11 pouces de longueur &amp; 14 de
profondeur. Il est posé sur un plateau plaqué en ébene , chantourné &amp;
orné de plusieurs bornes rustiques &amp; enchaînées. Ces chaînes fervent en
même tems de point de force pour transporter cette machine avec fureté &amp;
facilité.</p>
<p>L'artisse prétend que l'ouvrage vaut en tout 60,000 livres, &amp; ne lui est
payé que 50,000 v r cç.</p>
<p>2.6 Octobre. Quoique l'Inoculation ait perdu un grand défenseur &amp; un
grand praticien en la t personne de M. Hofiy, Médecin de la Faculté,
mort il y a plus d'un mois , elle devient plus en vogue que jamais &amp; le Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les partisans de cette méthode font beaucoup valoir un fait récent
arrivé chez M. de Longpré, tenant une école de jeunes Gentilshommes. II
attefie que de tous les enfans réfidans chez lui, aucun n'a échappé à
cette épidémie , qui n'a épargné que ceux ayant été inoculés , &amp; n'a. pu
mordre absolument sur aucun.</p>
<p>poser aujourd'hui en forme de SQufcription par deux graveurs Née &amp;
Mafquelier. Cette collection , dont le travail doit durer trois ans ,
indépendamment des beautés de l'art qu'elle offre aux amateurs, doit
contenir des détails amusans &amp; instructifs , relativement au local, à
l'histoire naturelle , aux mœurs &amp; coutumes des habitans des lieux; en
forte qu'elle aura plulieurs volumes.</p>
<p>17 OSobre. Toute la Littérature est dans l'attente du travail du Bureau
de Légijlation dramatique, Les auteuj-s qui le composent ,</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit par ces articles principaux , ri..</p>
<p>rés de leur Mémoire , qu'il y a de trèsbonnes vues ; mais on doute fort
de Jeur ..eJécution , &amp; Surtout que les Auteurs soient</p>
<p><pb/></p>
<p>fo-ient allez fermes pour se maintenir &amp; ne pas se i diviser ; ce qui
les perdroit Se rendrait toutes leurs opérations infrucr tutufcs.</p>
<p>Aux Invalides de l'Amour.</p>
<p>Amis , il neige sur nos têtes ; A notre âge, plus de conquêtes ;
Renonçons aux tendres ddirs.</p>
<p>28 Oaobre. On trouve dans le Repecj</p>
<p><pb/></p>
<p>toire des pieces nouvelles pour Fontainebleau que le 6 Novembre on y
jouera F acmé, opéra nouveau, intitulé d'abord le langage des fleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; que son bien doit être le patrimoine des pauvres.</p>
<p>30 Octobre 1777. L'Amour 'Qitéteur non l'Amant, est exactement cette
chanson de M.</p>
<p>Je fais , Monsieur , beaucoup de cas De cette fcieuce infinie, Que,
malgré votre modestie, Vous étalez avec fracas Sur le genre de
l'harmonie - -</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tout cela n'empêche pas Que votre Armide ne m'ennuie.</p>
<p>Armé d'une plume hardie Quand vous traitez du haut en basy Le vengeur de
la mélodie, Vous avez l'air d'un fier-à-bras; Et je trouve que vos
débats Partent , ma foi , la raillerie: Mais tout cela n'empêche pas Que
votre Armide ne m'ennuie.</p>
<p>Votre style est plein d'embarras i De vos peintres la litanie, Sur leurs
talens votre fatras , Sont une vaine rapsodie, Un orgueilleux
galimatias, Une franchi pédanterie : Et tout cela n'tmpéche pas Que
votre Armidw ne m'ennuie.</p>
<p>JLe fameux Gluck , qui, dans vos bnM, Humblement se jette &amp; vous prie,
Avec des tours si délicats De faire valoir son génie, Mérité sans doute
le pas Sur les Amphions d'Ausonie: Mais tout cJa n'empêche pas Que votre
Armide ne m'ennuie.</p>
<p>Ifr. Novembre 1777. Outre les SpeÔactes foriilu qui font sur les
JJoulcyMds } &amp; dont</p>
<p><pb/></p>
<p>les prodigieux succès ont excité la cupidité de beaucoup d'autres
entrepreneurs , un nommé Texier a obtenu l'agrément d'y faire confuuire
une autre salle, dont la destination elt un rnyftere. Les uns prétendent
que ce fera un séminaire pour l'Opéra, d'autres pour la Comédie
Françoise. Le tems éclaircira ces doutes &amp; promtement , car elle eii
fort avanc ée.</p>
<p>a Novembre 1777. M le Marquis de Bievre est fameux pour ses calembours ;
c'est le sasseur de pointes le plus brillant de France 8c son immortel
chef-d'œuvre en ce genre , sa ConteJtation ( Comtesse - tation ) est
fait pour attd.</p>
<p><pb/></p>
<p>apprendre le bien qui doit résulter de la dccouverte.</p>
<p>Le premier porte suppression &amp; création de différentes Chambres
Syndicales dans le Royaume.</p>
<p>Le troisieme porte Réglement de difeipline pour les Compagnons -
Imprimeurs.</p>
<p>Le quatrieme porte Réglement sur la durée des Privilèges en Librairie.</p>
<p>Le cinquième concerne les contre - façons de livres , foit antérieures
au présent Arrêt , fait celles qui feroient faites en contravention des
défenses portées andit Arrêt.</p>
<p>Le faieme porte établissement de deux ventes publiques de Librairie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pricis de la part de la Reine , &amp; l'on lui a même assigné le jour auquel
il devoit être prêr.</p>
<p>7 Novembre 1777. Le nouveau palais de M.</p>
<p>J'ai toujours fait assez de cas D'une savante symphonie, D'où résultoit
une harmonie Sans efforts &amp; sans embarras.</p>
<p>De ces instrumens hauts &amp; bas , Quand chacun fait bien sa partie 4
L'ensemble ne me déplaît pas ; Mais, ma foi , la harpe m'ennuie.</p>
<p>La période &amp; son fatras Pour mon orjiile ont peu d'appas i Et, furrout,
la Harpe m'enuuie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux derniers Arrêts ne méritent aucun détail, &amp; fontaflez
développés par leur titre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au relie, la fureur du jeu gagne la famille Royale. On donne le pharaon
chez la Reine..</p>
<p>Mlle. Raucoux est l'entretien de la cour par la protection éclatante
dont la Reine la couvre.</p>
<p>lo Novembre 1777. Les Salpêtriers de Paris font paroître une réponse à
Mr. de Courbeton très - volumixieufe &amp; remplie d'injures &amp; de faits
graves. L'affaire devient de plus en plus sérieuse.</p>
<p>lo Novembre. Le bureau de la ville, après bien des incertitudes , a
arrêté définitivement d'entourer la trame de Louis XV,au lieu d'une
grille , d'une balustrade de marbre. M. le Prince , Sculpteur, en est
chargé. Il vient de partir pour Carafe, où il va choisir les blocs.. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>L¡,..choÍe inife en délibération, il fut décidé</p>
<p><pb/></p>
<p>- d'un vœu unanime d'examiner les divers par.</p>
<p>En conséquence la Faculté de Théologie, suivant son usage , nomma des
députés pour cet examen &amp; rendre compte de leur travail au ptimâ rnenjis
de Novembre.</p>
<p>2. Que se conformant aux démarches de feg prédécesseurs en pareil cas ,
elle désavoue 1 autant qu'il est en elle , cette approbation , la
déclarant mal donnée , vaine &amp; nulle , pourque personne ne puisse être
trompé déformais par la signature des Doaeurs.</p>
<p>3. Elle ordonne que cette foufcriprion foit publiquement &amp; expressément
révoquée par les deux membres oui l'ont donnée sans une mure réflexion
4. A cette occasion elle exhorte les Docteurs &amp; leur enjoint d'être de
plus en plus attentifs &amp; circonspects en pareil examen ; de se
ressouvenir que par leur approbation ils deviennent garans auprès de
l'Académie Francoise de tout, , ce qui concerne , dans ces ouvrages, la
religion &amp; fés intérêts, afin qu'on ne voie pas déformais' couronner par
les arbitres du goût , des fronts sur lesquels réside l'audace de
l'impiété.</p>
<p>S. La Faculté clioifit entre les différentes pro^</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces préliminaires arrêtés, le tout fut imprimé en latin , pour être
remis aux Docteurs dans une assemblée tenue le lundi iù &amp; préparer la
Censure, qui devoit se conclure dans une autre assemblée génSrale.</p>
<p>On voit aisément par l'énoncé des propositions censurees, &amp; par les
réflexions des censeurs , que c'est une pure chicane , une affaire de
parti oc d'jtrigue. Les Maîtres des Requêtes n'ayant pu obtenir justice
par eux-mêmes de la prétendue insulte qui leur étoït faite &gt; &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des deux théologiens approbateurs s'est déa rétracté de a facisfait à
ce qu'exigeoit la Faculté. Le fecand , M. Biliette, Avocat en même tems,
ne veut pas, &amp; il est X craindre qu'on ne prenne un avis violent contre.
lui.</p>
<p>1-4 Novembre 1777. Un autre plaisant est intervenu dans la querelle des
Gluckistes, LJil- listes, Piccinifles, &amp;c. &amp; a fait une espece
d'épigramme intitulée : Vers d'un ignorant, cmninie I£s trais-quarts du
monde , en nwfiyne &amp; sans doute en poësie, mais sensible autant que
gerfonne : Allemand" ou François, qu'importe qui m'éclaire?</p>
<p>Iefuis, en-fait de goût, neutre sur le pays, Iphigénie , Orphie, Alceste
ont fçu me plaire; A Gluck effrontément j'ose donner le prix.</p>
<p>Laissez mûrir Armidc ; Armide) Armidc même Renferme des beautés &amp; d'ern
ordre supréme V Pour l'ancien gaire enfin, bataille qui voudra,.</p>
<p>A Jacques y Pierre ou Paul, que la palme demeure y r Messieurs de
Vauglrard, la Harpe &amp; citera „ Ou pour ou contre Armide écrivez, moi j'y
pleure'</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Novembre. On parle ici d'une nouvelle brochure de M. de Voi:aire ,
ayant pour titre Evhemere. C'est encore un dialogue sur la religion, à
ce qu'on dir.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Novembre, Les adversaires des Jésuites ne cessent de s'occuper d'eux.
Ils montrent aujourd'hui une estampe prétendue frappée par cette Société
, &amp; ils y joignent une explication , par laquelle ils veulent faire
connoîcre qu'elle est un emblème symbolique de leur systême &amp; de leur
projet de rétablissement. C'est une piece curieuse au demeurant, qui
mérite quelques détails.</p>
<p>18 Novembre. On preslè les travaux du nouveau château que M. le Comte
d'Artois fait contraire dans le bois de Boulogne &amp; l'on y met tant de
zele qu'on arrête au besoin les voitures de pierres, de plâtre tk au.</p>
<p><pb/></p>
<p>tg Novembre 1777. Les quatre prefniercs pre..</p>
<p>positions dénoncées dans YIdea Conclusionis cte la Faculté de Théologie
concernent directement ou indirectement le Concile de Trente.</p>
<p>La distinction entre la Tolérance religieufp 1 &amp; la Tolérance civile,
que l'auteur regarde »</p>
<p><pb/></p>
<p>La feptierae propofirion, suivant les Docteurs, retombe encore dans
cette fausse Se condamnable tolérance que proscrit l'Eglise , en arguant
de dureté &amp; d'imprudence des saints des perfonages éminens , qu'il
englobe indiflindeinent dans ses reproc hes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ferrer au gre a une politique propnane oc versatile.</p>
<p><pb/></p>
<p>de J'fus &amp; de Marie, leur consolation, leur asyle &amp; le centre de leur
gloire.</p>
<p>La crise pénible où le trouve la Société, est représentée par un
vaisseau qui est dans la partie inférieure de l'estampe, portant un
pavillon orné du chiffre de l'Ordre de Jesus. Ce navire est sur une mer
en courroux, battu de tous côtés par les flots : l'ancre est attachée à
la poupe ; il n'elt plus polHble de la fixer en aucun endroit ; mais le
navire subsiste malgré la tempête, &amp; jamais il ne pourra être lubmergé.
Les Jésuites qui font dedans, tien* nent toujours de la main les
cordages d. la voile symbolique , que le vent enfle, &amp; dont ils tâchent
de diriger la violence en leur faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>€ts odto "OmnlJus propter nomcn mtum , qui iJuccrn fuftmuuit in finem,
bii falvus trit. Ainsi, c'efi pour le nom de Dieu qu'ils souffrent,
qu'ils font détestés ; mais cene persécution passera, &amp; ils triompheront
enfin.</p>
<p>zi Novembre 1777. La conceŒon de l'entreprise de l'Opéra pendant douze
années., faite au Sr. de Vismes par l'Arrêt du Conseil qui se publie ,
doit commencer au 1er. Avril 1778 , pour en jouir, ainsi ik de la même
maniere qu'en jouit la ville de Paris , sans que pendant le cours dudit
tems la jouissance du Sr. de Vismes puisse être abrogée ou interrompue,
fous quelque prétexte &amp; en quelque maniéré que ce puisse être, &amp; ce,
fous les clauses &amp; conditions portées aux ades déja énoncés.</p>
<p>Du reste, S. M. se réserve de faire par la luire pour la police &amp;
discipline du fpectacJe dont ii s'agit , tels réglemens qui feront jugés
convenables* &lt;4 « *k</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Bilictte , le Doéteur qui ne s'et f pas encore fommis au jugement de
ce Corps , lui a adressé une Lettre où en lui donnant toutes fortes de
marques de son respect &amp; de sa déférence , il entreprend de jufiïfier
ton approbation &amp; notamment de défendre les proportions concernant le
Concile de Trente.</p>
<p>zi Novembre. Extrait d'une Lettre de M. de Voltaire , de Ferney du 9
Novembre 1777.</p>
<p>Vous avez vu ici le mariage de M. de Florian ; vous verriez aujourd'hui
celui de M. le</p>
<p>Marquis de Viletre , je dis Marquis, parce qu'il a une terre
effectivement érigée erv Marquisat par le Roi, pour lui, comme Seigneur
de sept grosses paroiiTes , suivant les loix de l'ancienne Chevalerie.
Il est en outre possessèur de 40,000 écus de rente. Il partage tour cela
avec Mlle, de V arkQur , qui demeure chez Mad. Dénis. La jeune personne
lui apporte en échange dix-sept ans , de la naissance p des grâces, de
la rertu, de la pru-</p>
<p><pb/></p>
<p>dence. M. de Vilette fait un excellent marché.</p>
<p>Cet événement égayé ma vieillesse.,,</p>
<p><pb/></p>
<p>La FSte du Sacré Cœur est principalement un objet de son aversion , en
ce que cette dévotion puérile &amp; pharisaique aux yeux des gens simples &amp;
peu clair-voyans, étoit dans le plan des Jésuites la fauve-garde de la
Société &amp; presque son apothéose. Il la regarde encore aujourd'hui comme
un centre de ralliement , un cri de guerre pour distinguer leurs
affiliés , connoître leurs troupes , &amp; calculer leurs ressources dans un
moment décisif où ils' croiroient pouvoir tenter une entreprise hardie.
Il voudroit donc que les Magistrats , après avoir proscrit) lors de la
dissolution de l'Ordre , toutes ces fodalités inventées par les
Jésuites, ces congrégations privées où ils enrôloient leurs dévots, ne
regardaffent pas cette moderne institution comme moins dangereuse &amp; la
fissent abolir.</p>
<p><pb/></p>
<p>On croit que cette fille célébré , honteuse de commencer un réle
différent de celui qu'elle a joué depuis plus de cinquante ans qu'elle
est au monde , &amp; dans lequel elle est fort @ gauche, se retirera dans
quelque coin éloigné pour se soustraire aux curieux &amp; aux plaitanteries.</p>
<p><pb/></p>
<p>pie gagne &amp; iéteiidel aux autres quartiers de Pans.</p>
<p>De vos yeux, Idamé, le fucc&amp; est rapide ; Mais vous avez d'amans un
effaiu trop nombretuct L'Amour est un enfant que la foule intimide , Il
lui faut des témoins, mais il n'en veut que d.:tIXo'</p>
<p>2.5 Novembre. Le recueil intéressant de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cet état que la Conclusion est enfin imprimée aussi en latin
&amp; revêtue de toutes les formalités.</p>
<p>Au bas il est fait mention de la rétractation du Frere Fozembas, un des
Dodeurs approbateurs , signée de sa main en date du 6 Novembre.</p>
<p>Et l'on ajoute pir un Pofifcriptum aussi latin que le Docteur Billette,
l'autre approbateur , a également envoyé son adhésion pure &amp; (imple dans
une lettre du 18 Novembre, adressée au Doyen de l'assemblée.</p>
<p>26 Novembre. La Reine est venue au Bal de l'Opéra dimanche dernier si
parfaitement incognito qu'elle s'est trouvée mêlée &amp; confondue avec
beaucoup de filles; ce qui a finguliertment amusé S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>moment critique que sa proreftrice a daigné l'accueillir ; du refle, il
le donne en quelque forte comme si ap paremment parce qu'il l'a fondu à
sa manière , &amp; ne fair mention en rien que ce s*oit usse traduftion de
Mctaftafe, quoique personne ne puisse gueres l'ignorer. On fait aussi
que la musique est de M.</p>
<p>26 Novembre. On écrit de Ferney qu'il paroît un nouvel ouvrage du patron
, intitulé Prix de la juflice &amp; de l'humanité.</p>
<p>2.7 Novembre. La requête de la Faculté de Médecine au Roi a été
présentée par le ,poth:ur Defeflarts , Doyen , &amp; les Dofteurs Cosnier &amp;
Maloët, ses Députés. Elle eH imprimée) très bien faite , courte &amp;
noblement écrite.</p>
<p>Ils ont espoir de réussir.</p>
<p><pb/></p>
<p>piadt.</p>
<p><pb/></p>
<p>fia 15 Avril 17H , il fut rurfis a toute nomi.</p>
<p>Le poëme efl la paraphrase de ce joli vers de Virgile, &amp; rugit ad
falices 6' se cupit ante videri. C'dt un Berger fuyant l'amour , qu'une
Bergere éprise véritablement, nuis feignant la coquetterie, séduit par
ses ngaeeries , ses mines &amp; ses petites ruses ; il en réfulre un jeu de
théâtre qui doit faire le principal mérire de l'ouvrage. rempli
d'ailleurs de fadeurs értftiques en vers peu harmonieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Décembre. Les connoisseurs &amp; amateurs vont voir avec empressement un
tableau prétendu original de Michel - Ange des Batailles , chez un
ancien tapissier qui en a fait l'acquisition , l'a nettoyé &amp; l'offre au
public.</p>
<p>Le coloris d'ailleurs en est admirable &amp; le costume y est observé dans
toutes ses parties. On étoit inquiet en Italie de cette produaion, qu'on
regardoit comme perdue, ou dont on ignoroit le fort. Il s'agit
aujourd'hui d'en constater l'exifience &amp; l'identité avec celle-ci.</p>
<p>1 Décembre. La Chercheuse d'Esprit, BatJet Pantomime de la composition
du Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>te de la rontaine , Comment r tfprit vimt aux filles, qui en contient le
germe, &amp; l'opéracomique du même nom de M. Favart , sur lequel le Ballet
en queflion est plus particulièrement calqué. On voit par le programme
la foule de tableaux naïfs , champêtres &amp; piquans , auxquels il donne
lieu , &amp; ce développement occupe &amp; aiguise l'intelligence du Speétateur,
tandis que l'exécution séduit &amp; enchante les sens. On juge par la
defeription de ce Ballet Panromime , que M. Gardel , piqué d'une noble
émulation par le Sr. Noverre, marche dignement sur ses traces, &amp; s'il
n'a pas son invention , a de l'agrément &amp; de la facilité dans la
chorcographie.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 1 h-jef, pour les présenter sous le mas'-i'" ne la parodie. En voyant
des géan » LIIÍ onc 6c brutaux ; du. héros langoureux.</p>
<p>D qui ne r, rdent jamais Toccafion de harart..</p>
<p>» guer quand il faut agir , des héroïnes peu..</p>
<p>» fanterie &amp; non pas d'intérêt. Aussi a» t-on affeété dans cette folie
dramatique de » mêler aux différens morceaux de musique, » les refreins
d'airs &amp; vaudevilles qui leur » fervent de contrastes &amp; souvent même de
o parodies. »</p>
<p>la musique est de M. Grétry &amp; présentoit beaucoup de difficultés par
l'alliage qu'il a été obligé de faire dans la sienne avec une infinité
d'autres.</p>
<p>a Décembre 1777. M. le Garde des Sceaux a. défendu aux Imprimeurs &amp;
Libraires de tien faire paroître pour le soutien de leurs droits &amp;
pjivileges relativement aux derniers jUitii eu Conseil donc ils se
plaignent, 11*</p>
<p><pb/></p>
<p>lent heureusement découvert un Mempire an cien de d Hiricourt, ce fameux
Jurisconsulte, en leur faveur contre les Libraires de province , dans
une contestation précisément de la même espece que celle d'aujourd'hui ;
ils l'ont arraché du recueil où il est , &amp; en ont envoyé dans cet état
autant d'exemplaires qu'ils ont pu.</p>
<p>On fait beaucoup de contes sur la célebre Duthé, qui a disparu.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Décembre. On est enfin rassuré sur le fort de Mlle. Duthé ; on fait
qu'elle est en Angleterre avec un Lord qui en est fol.</p>
<p>y Décembre. Le tableau annoncé de MichelAfge dts Batailles, a pour sujet
la yue de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La musique de cet ouvrage efl Ge.Mt JO~;</p>
<p><pb/></p>
<p>faidês ; les Ballets font de la composition de M. Gardel l'aîné.</p>
<p>8 Décembre. M. le Marquis prétendu de Pe[ayt qui avoit fait parler de
lui depuis quelque tems, comme d'un homme important cut</p>
<p><pb/></p>
<p>Sftpit effuyé- une courte difgraee , avoit reparu ici &amp; étoit retourné à
Pezay , vient, dit - on , d'y mourir. C'est un homme qui n'aura eu
qu'une réputation très-éphémere foit en littérature , foit en politique.</p>
<p>9 Décembre. Depuis que les amateurs &amp; les gens de l'art vont voir le
morceau de Michel Ange des batailles dont on a parlé , il ne paroît pas
qu'aucun en ait contessé l'originalité. Voici quelques détails
ultérieurs qui le concernent.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'ignorance &amp; plus encore l'envie &amp; -la!</p>
<p>mauvaise foi lui faisoient, a tellement travaillé;</p>
<p><pb/></p>
<p>il Décembre 1777. La Faculté , dans son Aftfemblée du 6 de ce mois,
convoquée pour entendre le rapport concernant la femme Souchot , a
arrêté qu'il feroit rendu un décret dans les termes les plus honorables
pour M.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Décembre. On n'a su que depuis peu la mon de M. Natoire, ancien
Dlfeéteur</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Décembre 1777. M. de Chamfort , après avoir changé six ou sept fois
le dénouement de sa tragédie de Mujlapha &amp; Zéangir , l'a enfin mis dans
l'état où il le desiroit, &amp; la premiere représentation doit avoir lieu
lundi.</p>
<p><pb/></p>
<p>pnfon de six mois. Devenu libre, il est venu ici avec de gros fonds. Et
tel est l'homme qui mange avec M. le Comte d'Artois les coudes sur la
table &amp; fait la partie de la Reine !</p>
<p>14 Décembre 7777. La mort de M. le Marquis de Pezay délie aussi les
langues sur son compte.</p>
<p>Il est avéré que ce prérendu Seigneur étoit fils d'un commis &amp; petit
fils d'un épicier, &amp; que son Marquisat étoit une très-petite hab tation
où il est mort de chagrin. On dit que sa femme , fille de qualité , le
regrette beaucoup plus qu'il ne méritoit ; qu'elle est dans la
délolation &amp; s'est retirée au couvent.</p>
<p>On n'a pas manqué de la chansonner par un vaudeville sur l'ancien air de
la Bequille duMere Barnabas.</p>
<p>15 Décembre. Les très - humbles &amp; trèsrefpeéhieufes Représentations
adressées au Roi par les Libraires &amp; Imprimeurs-Jurés de l'Univerfité de
Paris , roulent sur les deux Arrêts du Conseil du 39 Août , dont l'un
concerne la durée des Privilèges en Librairie , Be l'autre la
contrefaçon des Livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Décembre 1777. La tragédie de M. de Voltaire, dont on a mandé qu'il
s'occupoit il y a quelques mois , a été donnée depuis peu aux comédiens
par M. le Comte d'Argental.</p>
<p>ij Décembre. Le Sr. Berton , Direôeur général de l'opéra, mécontent de
M. de Vismes se retire. Il ne veut pas se laisser dégrader fous ce
nouveau chef , dont l'intention est de n'en point établir qui aient des
pouvoirs aussi étendus que celui-là. Son intention est de créer des
maîtres pour chaque partie, pour le chant, la danse, l'orchestre, &amp;c.</p>
<p>16 Décembre. Les comédiens Italiens annoncent depuis longtems une
parodie d'Armide. Elle doit enfin avoir lieu demain fous le titre de
l'Optra de province, nouvelle pa</p>
<p><pb/></p>
<p>todie d'Armide en deux aéles , en vers &amp; vaudevilles. Elle est de MM.
Augufie, Desprez &amp; Regnier.</p>
<p>17 Décembre 1777. L'ordre d'administration pour le soulagement des
pauvres , établi sur ta paroisse de iaint- Sulpice , dont on a déja
parlé , mérite d'être connu plus en détail.</p>
<p>Il a pour objet de répandre les aumônes avec discernement &amp; de détruire
l'oisiveté, c'est-à-dire , de secourir les vrais pauvres , de faire
subsister les vieillards &amp; les infirmes dans une honnête aisance , de
pourvoir aux besoins des malades &amp; d'essuyer les larmes des meres
désolées, en leur procurant les moyens de nourrir leurs enfans.</p>
<p>Les quatre Dames de charité feront les informations nécessaires pour
constater la demeure , les besoins, les moeurs des pauvres, &amp;c.</p>
<p>Elles s'assembleront une fois par mois chez l'une des deux Dames de
qualité Présidentes , &amp; 1j elles exposeront leurs obfcrvations sur
chacun de leurs pauvres refpc-élifs &amp; délibérant sur les moyens à
prendre pour les secourir efficacement.</p>
<p><pb/></p>
<p>En général, on a trouvé sa tragédie trèsmédiocre , foible d'intrigue ,
sans aaion, sans mouvement , sans caradteres vigoureusement frappés ; il
y a quelque sensibilité , de beaux vets par intervalle. Le quatrième
aéle produit un grand effet. Mais le fécond , le trois , 8c le cinq
sur-tout n'ont pas réussi : le dénouement , changé si souvent, est
encore détestable &amp; contre toutes les regles de la tragédie, puisque les
deux freres , les seuls perfonages vertueux de la pièce, succombent. Du
reste, beaucoup de froideur &amp; une longueur excessive rendent ce fpeaacle
horriblement ennuyeux.</p>
<p>.-.. A la fin de.la représentation quelques partisans indiscrets dé
l'auteur l'ayant demandé, comjjoe</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Décembre 1777. La facétie donnée hier aux Italiens est mjins la
parodie d'Armide qu'une critique de l'opéra en général , &amp; de beaucoup
d'autres choses qui n'y ont pas de rapport. On l'a trouvie platte ,
grossiere &amp; d'un très-mauvais ton. Il y a de la gaîté &amp; quelques
faillies'en couplets qui ont fait plaisir. Cela ne</p>
<p><pb/></p>
<p>peut aîter lôm, ni jetter beaucoup de ridicule sur le Chevalier Gluck.</p>
<p>En novembre 1724 Bdlly avoit donné une parodie d'Armide plus courue.
Elle avoit eu vingr représentations.</p>
<p>zo Décembre. Un plaisant a fait pour M. de Vilette une réponse aux vers
charmans que M. de Voltaire a adresses au Marquis en l'honneur de son
mariage. Elle est malignement parodiée d'après un endroit de l'Epitre.
La voici : Non, non, la Vénus la friponne, lu Vénus des soupers, la
Véuus d'un moment;</p>
<p><pb/></p>
<p>La V ému qui n'aime personne; "ut réduit tant de monde &amp; qui n'a point
d'amant Ne feront jamais mes déctreg, Je n'adorerai constamment Que lu
Vénus aux belles fcffr.</p>
<p>11 Décembre. La Société Libre d'Emulation , errante encore, a transféré
son aflembléa générale dans une Salle des grands Augustins.</p>
<p>Elle a publié quatre nouveaux programmes.</p>
<p>22 Décembre, Quoique la Chanson sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle. d'Eon ne foit pas mérveilleure, comme c'est l'histoire du jour &amp;
qu'elle consacre l'anecdote) on va l'inscrire ici : Du Chevalier d'Eon
Le sexe est un mystere ; L'on croit qu'il est garçon, * • Cependant
l'Angleterre L'a fait déclarer fille, Et prétend qu'il n'a pas De trace
de Béquille Du Pere Barnabas.</p>
<p>Jadis il fut garçon , Très - brave Capitaine ; Four un oui, pour un non
, Chacun fait qu'il dégaine.</p>
<p>Quel malheur, s'il est fille !</p>
<p>Que ne feroit- il pas S'il avoit la Béquille Du Pere Barnabas S</p>
<p>Il est des Francs - maçons Un très-zélé confrere, Sachant de leurs
leçons Les plus fecrits mysteres.</p>
<p>Pour le coup's'il tft fille Plus on n'en recevra, Qu'on n'ait vu la
Béquille Du Pere Barnabas.</p>
<p>Il fut chargé , dit-on, D'ordres du Ministere;</p>
<p><pb/></p>
<p>On lui donna le nom D'un Extraordinaire; Ah ! parbleu , s'il tft fille ;
Qui lui va mieux que ça, Si ce n'est la Béquille Du Pere Barnabas S Pour
Ces amusemens Il a fait vingt volumes Touchant le Droit des gens Dont il
fait les coutumes.</p>
<p>Q.uoiqu'Avocat habile, Il ne fait pourtant pas Le droit de la Béquille
Du Pere Barnabas.</p>
<p>Qu'il foit fille ou garçon, C'est un grand perfonage Dont on verra le
nom Se citer d'âge en âge ; Mais pourtant, s'il est te t Qvii de nous
osera Lui prêter la Béquille Du Pere Barnabas 1 Quoiqu'il ait le renom
D'être une Chevaliere, Il paya la façon, Aux yeux de l'Angleterre, D'une
petite fille, Ce qu'on ne feroit pas , Sans avoir la Béquille Du Pere
Bariiaban</p>
<p><pb/></p>
<p>ti Decembre 1777. On vient d'apprendre sa mort de M. le Baron de Haller,
Membre du Conseil souverain de Berne &amp; l'un des huit Associés étrangers
de l'Académie des Sciences.</p>
<p>zi Décembre. C'efi le Sr. Métard, Sculpteur, qui est chargé d'un Mausole
en marbre pour être placé dans la chapelle de la paroisse de l'Isle -
Adam, où est enterré le Prince de Conti. On va voir chez lui le modèle.</p>
<p>Plus fiers que Phaëton, les ifUerti On beau jour Sur deux files xwgés,
dès l'aube m«iiuk ,</p>
<p><pb/></p>
<p>t Laissez votre plact; un Conseil des finances ,, Réglera vos
prétentions : „ Le Roi permet les Remontrances; « Mais reprenez ViS
fouûions."</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Abbé Baudeau , Secrétaire, rendit compte en détail.</p>
<p>1. De l'esprit de la Société, de Tes comités &amp; assemblées , de ses
réglemens &amp; de ses travaux.</p>
<p>1. Des Prix qu'elle a proposés au nombre de dix ; quatre dans la classe
de l'agriculture , trois dans celle de manufactures , &amp; trois dans celle
des ouvrages de main-d'auvre 3. Des encouragemens pécuniaires qu'elle a
distribués depuis dix mois aux auteurs des inventions utiles.</p>
<p>Ensuite M. Jumelin , Doéleur en Médecine, fit la démonstration des deux
ferrures do combinaison , aux auteurs desquelles la Société a partagé ,
par forme d'encouragement , la somme de 500 livres destinée aux prix
qu'elle a remis.</p>
<p>La premiere des ferrures est du Sr. Regnier arquebuùer mécanicien à
Saumur en Auxois.</p>
<p>M. du Fourny de Villiers prit la parole</p>
<p><pb/></p>
<p>après M. Jumeun &amp; lut le nouveau Programme du Prix de 500 livres proposë
de nouveau pour la meilleure ferrure de combinaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>deroit comme humiliant d avjir du deoùi en cela. 26 Décembre i?77« Mrs.
Thomas) l'Abbé Morellet &amp;d'Alembert ont chanter qui mieux les louanges
de leur mere, comme les plaisans l'appeloient , c'est-à-dire de Madame
Geoffrin. L'abbé Grosser le successeur. de Freron , avoit fait une
cririque très gpie de ces trois Eloges &amp; alloit la livrer à
l'impression, lorïquè Madame la Ferté-Imbault , la fille de Madame
Geoffrin , a obtenu un ordre qui défend au journalisse de parler ces
trois ouvrages.</p>
<p>17 Décembre. On imprimoit un Mémoire pour la femme Defrues , mais il y a
eu ordre de la Cour de l'empêcher , &amp; tout autre en sa faveur.</p>
<p>18 Décembre. M. Saurin, peu gai de sots naturel , p'et f déridé le front
en faveur du Chevalier Gluck , ou plutôt celui - ci l'ayant fiduit par
son ArmiJe , il lui a adressé les couplets suivans, sur l'air du haut in
bas :</p>
<p>Ton Art divin , Fiiifrant JVfahr.» de Fbarmeiiie Tbii Mt divin : Eu m
racles s'épuke euvain ; Plia tu triomphes, plus l'Envie Montre àe funur
&amp; décrie Toa Art divin.</p>
<p>De toà: let tenu * Ci.1 fut aveuture$are»U~', -</p>
<p><pb/></p>
<p>De tous les tems :</p>
<p>talffe dire les mécréans ; Reine du coeur &amp; de l'oreille ; Ta lyre fera
la merveille -De tous les tems. ,</p>
<p>19 Déceubre. Un livre , intitulé Considérations sur l'état présent de la
Colonie Fra</p>
<p><pb/></p>
<p>çoîfe Je St. Domingue, vient d'être supprimé par Arrêt du Conseil du 17
Décembre.</p>
<p>Celui de la coupe des pierres, par le Sr.</p>
<p>Celui de Mathématiques, par le Sr. SchmiJ, remplissant la place d Elevé,
fondée par M.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Elève, tondée par M. le Comte de Dur fort.</p>
<p>30 Décembre. Le Roi , informé que l'ouvrage intitulé Considérations sur
l'état présent de la Colonie Françoise de St. Domirgue a fait sensation
dans ses Colonies d'A mérique, s'en est fait rendre un compte
particulier. S. M.</p>
<p>a reconnu qu'indépendamment de ce qu'il çpntenoit d'ailleurs de
reprréhensible, l'auteur s'y itoit permis, par des imitations grâves,</p>
<p><pb/></p>
<p>de Vaivre, Intendant qui y remplit aduellement ses fondions avec autant
de zele que de probité , cette marque publique de sa justice &amp; de la
fatisfadion qu'elle a de leurs services &amp;c.</p>
<p>Tels font les motifs sur lesquels est appuyée la suppression du livre
dont iL s'agit &amp; dont le Privilege doit être annuité ; ce qui lui donne
de la cébbrité &amp; 13 fait très rechercher.</p>
<p>3 1 Décembre 1777. M. le Comre d'Artois paToit avoir un goût décidé pour
la protedion des arts, mais de; arts frivoles. Un homme a établi depuis
peu aux invalides un attelier pour faire des carottes de carton. Nos
Princes se sont empressés de ç'en procurer ; mais surtout cette Altesse
Royale, qui a com nandéun palais, c'est- dire un pavillon de cette
Manufacture, se démontant, se transportant Be s'établissant en peu
d'heures partout où elle voudra.</p>
<p>de Vintimille ; &amp; qu'on vient de réimprimer fae ceux de M, de Beaumont.
On reproche</p>
<p><pb/></p>
<p>De leur côté les Cordicoles ( ç'est ainsi qu'on nomme les nouveaux
Sectaires) font en mouvement pour parer le coup &amp; empêcher la
proscription solemnelle de cette moderne invenUon.</p>
<p>BRAVE HOMME, Je n'ai su qu'avant-hier par Mr. l'Inten- r..ant l'aélion
çourageuse q je vous aviez faire le 31. Août; &amp; hier j'en ai rendu
compte au ftoi, qui m'a ordonné de vous en témoigner</p>
<p><pb/></p>
<p>fâ satisfation, &amp; de - vous annoncer de sa part une gratification de
1000 livres &amp; une penson annuelle de 300 livres. J'écris en confé.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ Enfin , après une infinité de tentatives &amp; „ des efforts incroyables,
il parvint au navire ; il y jetta un cordage : ceux de l'équi,, page qui
eurent la force de profiter de ce ,, secours, s'y attachèrent &amp; furent
tirés sur n le rivage.</p>
<p>,, BouffarJ croyoit avoir fauvé tous les hom,, mes du navire; accablé de
fatigues, le corps</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin du dixième Volum*,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
