<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Virgile (0070-0019 av. J.-C.)">Virgile</author>
<title>Études sur Virgile comparé avec tous les poètes épiques et dramatiques des anciens et des modernes. Tome 4 / , par P.-F. Tissot,... précédées de considérations préliminaires destinées à servir d'introduction...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Virgile (0070-0019 av. J.-C.)</author>, <title>Études sur Virgile comparé avec tous les poètes épiques et dramatiques des anciens et des modernes. Tome 4 / , par P.-F. Tissot,... précédées de considérations préliminaires destinées à servir d'introduction...</title>, <date>1825</date>,description :,634 pages
</bibl>
<publisher>Méquignon-Marvis (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k28767h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1825">1825</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ETUDES</p>
<p>SUR VtRGILE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TYPOGRAPHIE DE MAMML.t.-LEMAKC, PLASSAN ET c"</p>
<p>IMPRIMERIE DE PLAS~ ET C", RUE DE VACORtRD, ? ,5.</p>
<p><pb/></p>
<p>ETUDES</p>
<p>SUR VIRGILE, COMPARÉ</p>
<p>AVEC TOUS LES POÈTES ÉPIQUES ET DRAMATIQUES DES ANCIENS ET DES MODERNES,</p>
<p>àz.9- e. 1 oV'4~f</p>
<p>~NCtEN PROFESSEUR DE POÉSIE ]LATINE, SUCCESSEUR DE DELILLE AU COLLEGE
DE.FRANCE,</p>
<p>PRÉCÉDÉES DE CONSIDÉRATIONS PRÉLIMINAIRES DESTINÉES A SERVIR
D'INTRODUCTION.</p>
<p>TOME QUATRIÈME.</p>
<p>A PARIS,</p>
<p>CHEZ MÉQUIGNON-MARVIS, LIBRAIRE, ME M JARDINET, ? )5.</p>
<p>i85o.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES</p>
<p>SUR</p>
<p>LËNËIDE DE</p>
<p>VIRGILE.</p>
<p>LIVRE NEUVIEME.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>On Ut dans la DsnMC~ de Palissot cette imitation de Ctaudien:</p>
<p>Ou tel encôre un généreux coursier,</p>
<p>Par un effet de son instinct guerrier, e</p>
<p>R&lt;!ve aux combate, frémit, s'impatiente,</p>
<p>Et de son pied frappe la plaine absente.</p>
<p>Chant VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou tel un loup sur la verte prairie</p>
<p>Voit deux agneaux nouvellement sevrés Mêler leurs jeux, goûter l'herbe
fleurie, En folâtrant, du troupeau séparés,</p>
<p>Et du taillis s'approchant par degrés</p>
<p>Du bois il sort, et sur eux il s'élance Mais aussitôt se montre le berger,</p>
<p>Branlant sa fourche et que son eluen devance. Le loup surpris se dérobe
au dauger</p>
<p>Laissant l'agneau qui bondit avec joie, Rapide il fuit dans les buissons
touffus, Entend de loin les bêlements confus,</p>
<p>Et sous sa dent nmche l'absente prcn;</p>
<p><pb/></p>
<p>» comme un puissant aiguillon et tous s'arment de noirs brandons.
Lesfoyers sontdépouillés les tor"ches fumantes jettent une sombre
lumière, et les tourbillons de la flamme s'élèvent avec les étincel» les
jusqu'aux cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être les vers de Catulle sur Jupiter sont-ils plus beaux que ceux
de Virgile; on remarque même dans les premiers, avec la même grandeur,
les mêmes effets d'harmonie que dans le passage d'Homère sur le même
sujet, Iliade, chant I, vers 5a8 et suivants</p>
<p>AnMuitinTtctocceicstùmHuminet'ector,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quo tune et tellus, atque horilda contremuerunt</p>
<p>JEquora, concussitque micantia sidéra tnundus.</p>
<p>(Épithal. de Thetis et de Pélée.)</p>
<p>Voyez aussi Silius Italicus, chant V, vers 385 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'Iliade Ajax dit aux Grecs, qui ne peuvent phia soutenir les
assauts des Troyens qu'Hector appelle àFincendie de la flotte a 0 mes
compagnons, braves enfants de Danaüs, soyez hommes! Amis, rappelez votre
mâle courage. Pensez-vous trouver derrière vos rangs quelques vengeurs ?
espérez-vous quelque plus ferme rempart pour écarter la mort de vos
soldats ? Il n'est pas autour de nous de villes munies de tours qui
puissent nous défendre ni nous offrir le secours de leurs guerriers.
Mais enfermés sur ces bords, entre la mer et l'armée des Troyens
belliqueux, nous nous trouvons loin de notre patrie notre salut est donc
en-</p>
<p><pb/></p>
<p>effraie pas. Qu'il suffise aux destins et àYénus de la » faveur
quipermit aux Troyens d'aborderl es champs » de la fertile Ausonie. Et
moi, j'ai aussi mes destins~;ils m'ordonnent d'exterminer par le fer une
a race infâme qui m'ose ravir mon épouse. Les Atrix des ne sont point
les seuls que blesse un pareil &lt; affront; Mycènesn'a pas seule le droit
de s'armer opour la vengeance 2. Mais c'est assez, peut-être, » d'avoir
péri une fois? C'était donc assez d'un seul » crime pour ces ravisseurs,
qui n'ont point encore</p>
<p>tre nos mains, et non dans le lâche oubli des combats. Chant XV, vers
~55 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une épouse. Ce n'est pas avec cette froideur qu'Achille parle de
Briséis, quoiqu'elle ne fût que sa captive. Iliade, chant IX, vers 35Q
et suivants.</p>
<p>Racine un peu plus vif, n'égale pas encore son modèle dans les vers
suivants</p>
<p>Et quel fut le dessein qui nous assembla tous ? P</p>
<p>Je me laisse ravir une épouse que j'aime?</p>
<p>Seul d'un honteux aB'ront, votre frère blessé</p>
<p>A-t-il droit de venger son amour oNcnsé 1</p>
<p>(J~t~E?Me,acteIV,sc.v).}</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mvre V.</p>
<p>2.Livre VII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Iliade, chant XVIII, vers 1~0 et suivants.</p>
<p>Le Tasse après avoir dit « Il n'estaucun effort des païens, ni murs
ceints de fossés profonds, ni torrents impétueux,</p>
<p><pb/></p>
<p>la belliqueuse Ausonie, soulevée par Alecton les soldats d'un prince
impatient de surprendre un camp, d'y répandre l'épouvante par une
attaque audacieuse, et d'accabler ses ennemis d'un seul coup. Encore, si
le poète eût représenté les phalanges de Turnus dans ce silence
farouche, dans cette attitude menaçante d'une armée marchant à
l'exécution d'un grand dessein dont elle veut partager la gloire i, il
aurait du moins suppléé au mouvement par l'impression de la terreur.
Homère, peintre plus vrai, a dit ~Cependant, les Grecs s'avançaient
comme un déluge de feu qui</p>
<p>ni montagnes rapides, ni forêt touffue qui puissent arrêter la marche
des soldats de Godefrot; achève le tableau en employant la même
comparaison avec plus de justesse Cosi degli alti 6umi il re tahrolta,</p>
<p>Quarido superbLO oltra niisura ingrossa,</p>
<p>Sovra le sponde ruinoso scorre</p>
<p>Nè cosa e mai, che gli s'ardisca opporre.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 //MM~, chant II, vers sSy et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Homère, qui nous a montré dès long-temps le Ris de Priam dans tout
l'éclat de la gloire, se contente en ce moment de quelques traits pour
caractériser le héros; et cependant, combien ce dernier est au-dessus de
Turnus, que l'on va nous donner assez imprudemment pour un autre
Hector~! L'alarme jetée au camp troyenparl'approche des alliés a plus de
vivacité que le message d'Iris pour avertir Priam de l'arrivée des Grecs
2; là, contre sa coutume, Homèré paraît languissant Virgile, au
contraire, est plein d'un feu, d'une rapidité qui ont passé dans la
Rdèle et brillante imitation du Tasse s, mais non dans celle de Milton~.
Rien de plus animé que l'attitude guerrière de Tumus devant les remparts
des Troyens s. La compa-</p>
<p>Virgile, se copiant lui-même, répète, en peignant Turnus au milieu des
siens, un vers et demi du septième livre. 7/ta~, chant 11, vers ag~.</p>
<p>Chant ni, strophe ix.</p>
<p>4 Chant VI, vers 535.</p>
<p>Voyez Jason devant Colchos; Valérius, chant III, v. y/j. Annibal aux
portes de Sagonte; Silius, chant I, vers 396.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le texte porte:</p>
<p>Etsi conferre manum pudor iraque monstrat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers ag8 et suivants. Voyez la même comparaison, toujours marquée au
coin du même bon sens et du même respect de la situation et du
personnage, chant XVII, vers 65y et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>*Vers65getsuivants.</p>
<p>2 Chant V, vers 6gg.</p>
<p>M~aMtor~o/to~M, livre V, vers 5i~ et suivants. Toutefois, l'exorde de
Cybete:</p>
<p>Da, nate, petenti,</p>
<p>Quod tua cara parens dotnito te poscit Olympo,</p>
<p><pb/></p>
<p>a bien plus de noblesse que l'étrange début de la prière de Gérés:</p>
<p>Proque meo veni snppiex tibi, Jupiter ) inquit,</p>
<p>Sanguine, proque tuo..</p>
<p>Et Ovide, toujours prodigue d'antithèses, ne conserve pas, comme
Virgile, le naturel et le mouvement des paroles du cœur.</p>
<p>M~'aMOt'~AosM, livre XIV, vers 535 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>~~OMM~Më, livre I, vers 5oa et suivants Ce discours est écrit avec la
précision et la clarté d'Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si le prodige adopté par Virgile atteste un examen peu sévère de la
raison, du moins est-il décrit avec une éloquence pleine de précision et
d'harmonie. Ovide, dans lemême sujet, commencé</p>
<p>Au cinquième chant de l'jEn~'cff, la prière du fils d'Anchise, plus
raisonnable et plus efficace que celle de la mère des dieux, sauve
presque toute la flotte troyenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Perque leves donittls invecta leonibus auras</p>
<p>Irrita sacritega jactas incendia dextra</p>
<p>Turne,ait,erlpiam.</p>
<p>La déesse, tramée dans les airs par des lions dociles au joug, s'écrie
En vain tu lances d'une main sacrilége l'incendie contre mes vaisseaux,
Turnus, je les sauverai des flammes</p>
<p>Les poupes recourbées sontdesvisages riants; lesrames, des jambes et des
pieds qui sillonnent les ondes; les carènes forment l'épine les
antennes, des bras; les cordages, de longues chevelures.</p>
<p>Les vers qui terminent ce récit sont un mod~e de concision d'énergie</p>
<p>Annuit oranti Neptntius et abstulit iUta</p>
<p>Quod mortaleftiit; majcstateMquc verendam</p>
<p>Imposuit nomenque t.uuuï faciemque nova vit</p>
<p>Leucothoëque deum cum matre Palcemona dixit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas des traits d'esprit comme ceux-ci, qui donnent la torture, même aux
commentateurs Sed periisse semel satis est; peccare fuisset</p>
<p>Ante sat!s, penitus modo non genus omne perosos Femineum.</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs i. Signalons encore une conséquence des dangers de ce génie de
l'imitation qui possédait le poète latin. Si les souvenirs retracés par
Turnus servent de moyen adroit pour relever les Troyens,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il s'est efforcé de tant. rabaisser, d'un autre côté, ce prince, par
la jactance de ses paroles, se met au-dessus d'Agamemnon, de Diomède, de
Pyrrhus et d'Achille; cependant l'émule de ces héros, leur vainqueur
dans les rêves de son orgueilleuse</p>
<p>Gaudete, cohortes</p>
<p>Obvia prœbentur fatorum munere bella.</p>
<p>Ventus ut amittit vires, nisi robora densa;</p>
<p>Occurrant sylvse, spatio diffusus inani;</p>
<p>Utque perit magnus nullis obstantibus ignis</p>
<p>Sic hostes mihi deesse nocet, damnumque putamus</p>
<p>Armorum, nisi, qui vinci potnere, rebellent.</p>
<p>PAaMa&lt;Iib.III,v.S6oetsuiv.</p>
<p>Brébeuf a senti les fautes de ce passage et les a corrigées dans sa
traduction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la c/a/eM! &lt;M-~ Renaud, témoin de la mort de Suénon, et irrité des
insultes d'Argant, malgré la grêle de. pierres et de flèches que lui
lancent les Infidèles, se dégage de dessous son cheval et vole près des
remparts. Il anrive, brûlant de tirer une cruelle vengeance du barbare
meurtrier de Dudon. Ayant rejoint ses compagnons « Qui vous arrête
s1'écrie-t-il de toutes ses forces Qù'attendez-vous ? Quoi le héros,
notre guide, est mort, et nous ne volons pas le venger ?Dans un si grave
sujet de, ressentiment, ces faibles murs peuvent-ils nous arrêter ? Non,
fussent-ils défendus d'une double enceinte de fer ou de diamant, ils ne
seraient pas impénétrables, et le féroce Argant, plein de sécurité, y
chercherait en vain un refuge contre vos puissants efforts; allons à
l'assaut! » A ces mots, il devance tous ses compagnons tranquille sous
l'abri de son casque, il ne craint ni la nuée de pierres, ni la grèle de
traits qui fondent sur lui. Secouant sa tête altière, Renaud, montre à
l'ennemi un front en-</p>
<p><pb/></p>
<p>~ammé d'une si terrible audace qu'une épouvante extraordinaire glace le
cœurdes défenseurs de Solime, cachés derrière leurs remparts. Chant III,
strophe L et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quibù~ ha6c medu fiducia vaIH</p>
<p>Fossarumquemor~,IetidtScrn!i!naparTa,</p>
<p>Dant animos</p>
<p>2 Iliade, chant VIII, vers ty3 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le héros vole, entraînant avec lui ses belliqueux compagnons, et déjà,
resserrant les Grecs dans un étroit espace, il consumerait leurs
vaisseaux. Un conseil de Junonles sauve; d'accord avec la déesse,
Jùpiter lui-même, touché de compassion pour Atride, qui l'implore en
guerrier, en homme et en roi, écarte l'incendie en ranimant la valeur
des Argiens parle plus certain des augures. Le combat recommence avec
fureur; Diomède y reparaît le premier et plus terrible que jamais les
Grecs triomphent, mais ils reculent de nouveau devant le fils de Priam,
qui, les yeux étinceiants comme ceux de la Gorgone ou du dieu Mars le
destructeur des hommes chasse les Argiens vers leur flotte, et les met
dans un si grand péri~ue Junon et Minerve brûlent de les secourir~.Les
menaces de e Jupiter, et l'annonce de nouveaux succès d'Hector pour le
lendemain arrêtant les deux divinités.</p>
<p>T~MM~, ibid., vers i84,et suiv. A la vérité cette seconde harangue, plus
longue que la première, contient des détails qui la rendent languissante
et détruisent rillusion. De même, après le discours que nous avons
rapporté plushaut(~oy. pag. 30.), Argant, suivi de Soliman, fond sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chant IX.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tempus eget</p>
<p>Énéide, livre II. « Ce n'est pas un tel secours et de pareils défenseurs
que le moment demande. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Grecs, nous montre le désespoir d'Agamemnon. Il veille seul dans sa
tente, où il compare, en frémissant, le tumulte, la confiance, la joie
belliqueuse des Troyens, avec le morne silence, l'abattement et les
périls de son armée enfermée dans un cercle de feu par le redoutable
Hector! Que faire pour la sauver? Tourmenté des plus dévorantes
perplexités, Atride, après avoir envoyé Ménélas réveiller les autres
rois 1, court chercher auprès</p>
<p><pb/></p>
<p>de Nestor les conseils de la sagesse, et voici les paroles qui sortent
de son cœur Nestor, Ris de Nélée, la gloire des Grecs, reconnais cet
Atride que Jupiter accable de plus de douleurs qu'aucun autre mortel,
sans doute pour tout le temps que le souffle de la vie animera mon sein
et que mes genoux pourront se mouvoir. Tu me vois errant ces yeux ne
peuvent recevoir ni retenir le doux sommeil, sans cesse éloigné de mes
paupières par la pensée de la guerre et du désastre des Grecs. Je sens
de mortelles frayeurs pour les enfants de Danaûs mon âme est
chancelante, mon esprit reste frappé de stupeur mon cœur palpitant
semble vouloir s'échapper de mon sein, et tous mes membres tressaillent
audedans de moi 1. » Quelle éloquence dans ce désor-</p>
<p>Toute la première partie du discours d'Agamemnon, en nous rappelant ces
vers de Racine</p>
<p>Oui, c'est Agamemnon, c'est ton roi qui t'évolue</p>
<p>Viens, reconnais la voix qui frappe ton oreille.</p>
<p><pb/></p>
<p>gamemnon et le roi y occupe presque autant de place que le père. Racine
l'a voulu ainsi comme observateur et peintre du coeur humain gouverné
par une passion souveraine mais, en général, Euripide, lorsqu'il ne se
jette pas dans la déclamation, est un interprète plus fidèle et plus
éloquent de toutes lés douleurs.</p>
<p>Psaume VI.</p>
<p>2 Psaume XXXVII..</p>
<p>On se rappelle encore ici les déchirements du cœur de Fénelon, consterné
de la mort du duc de Bourgogne, et profondément alarmé sur l'avenir de
la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dansl'auguste assemblée de tant de rois qui n'ont pas leur renommée à
faire comme les généraux d'Énée, inconnus de la gloire, Nestor propose
aux plus braves de pénétrer dans le camp d'Hector pour explorer les
projets de l'armée victorieuse qui environne les Grecs de toutes parts;
mission honorable, parce qu'elle est hérissée de périls, et que son
succès peut réparer les affaires de la Grèce, Les rois gardent un
profond silence Diomède accepte, et demande un second, dont le secours
nécessaire accroîtra son audace; tous, cette fois, s'offrent pour
accompagner Diomède. Autorisé par la, permission d'Agamemnon qui décline
avec une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'entrée d'Ulysse et de Diomède dans la tente de Rhésus sous les
auspices de Minerve la' première fureur du carnage, et le retour
triomphant des deux héros avec les chevaux du roi de Thrace, qui sont
l'une des douze fatalités d'Ilion. Telle est la source du célèbre
épisode que nous allons lire dans Virgile.</p>
<p><pb/></p>
<p>» étendus sur la terre autour de nous règne un «vaste silence; écoute
donc ce que je médite et quelle pensée s'élève dans mon esprit. Le
peuple, » les chefs, les soldats, tous redemandent Ënée "tous veulent
qu'on lui députe des messagers fidèles qui puissent en rapporter des
nouvelles certaines. Que l'on te promette ce que je demande »pour prix
de mon courage et je pars pour moi &lt; l'honneur me suffit. Je trouverai,
j'espère, au pied 'de cette colline, un chemin qui me conduira aux murs
de PaMantée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Ainsi parle Ascagne, les yeux en pleurs puis il "détache et donne à
Euryale son épée, brillante "d'or, que le Crétois Lycaon avait fabriquée
avec .un art admirable, et que renfermait un fourreau » d'ivôire. Nisus
reçoit de Mnesthée la dépouille "hérissée d'un lion, et le fidèle
Aléthès échange ..son casque avec le jeune héros! Ils partent aussi"tôt,
revêtus de leurs armes; tous les chefs, jeunes D hommes et vieillards,
les accompagnent de leurs "vœux jusqu'aux portes du camp. Cependant le
bel Iule, en qui la force de l'esprit et la mâlepruodence ont devancé
les années, les chargeait pour » son père de mille avis différents hélas
le vent emporte tous ces discours et les disperse dans les » airs.</p>
<p>"Ils sortent, franchissent les fossés, et gagnent, » la faveur des
ombres de la nuit, ce camp qui i » doit leur être funeste, mais où,
avant leur perte,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>') ami absent « Euryale, s'écrie-t-il, malheureux » en quel lieu t'ai-je
laissé ? où te chercher?" Aussitôt » il revient sur ses pas, s'engage de
nouveau dans les 9 détours tortueux de la forêt perfide, suit avec
atatention la trace de son premier passage, et, plein 9 d'inquiétude,
erre au milieu des taillis silencieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il dit, et de toute la force de son bras lance » aux Rutules le fer
meurtrier. Le dard vole, fend "les ombres de la nuit, s'enfonce dans le
dos de ») Sul mon s'y brise, et le tronçon lui perce le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>»sur leur tige fatiguée, les pavots penchent leur » tête appesantie par
l'orage.</p>
<p>» Couple heureux si mes vers ont quelque "pouvoir, jamais le temps
n'effacera vos noms de .'la mémoire des siècles, tant que le sang d'Énée
régnera sur la roche éternelle du Capitole, et que "Rome sera la
maîtresse du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>)) nent la plaine. On reconnaît parmi les dépouilles s le casque
brillant de Messape et le riche collier » reconquis au prix de tant de
sueurs.</p>
<p>» Cependant la Renommée dans son vol agile »traverse la ville alarmée et
vient frapper les oreilles de la mère d'Euryale. Soudain la cha"leur de
la vie abandonne l'infortunée, les fu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hœrebat juveni devinctus amore pudico</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète reprend avec amour le portrait de l'enfant chéri; il en fait le
plus beau des guerriers qui portent les armes troyennes 1. La première jeu-</p>
<p>MœneUus Dorceus, cui bella, suumque timorem</p>
<p>Mater, et audaces pueri mandaverat annos.</p>
<p>«Un chaste amour enchaînait àParthénopée le ménatien Dorcé. Dorcé ne
quittait point son élève; tel avait été l'ordre d'Atalante en confiant
aux soins d'un ami, et la naissante audace de l'enfant guerrier, et ses
premiers exploits, source de tant de craintes pour une mère. ') y~ chant
IX, vers 808. Le dix-septième livre du T&lt;nM&lt;jft«'présente ce portrait de
deux jeunes guerriers, dont l'un meurt en essayant, comme Lausus, de
succéder aux périls de son père « Le fils d'Ulysse et Iphyclès étaient
tous deux beaux, vigoureux, pleins d'adresse et de courage, de la même
taille, de la même douceur, du même âge tous deux chéris de leurs parens
mais Iphyclès était comme une fleur qui s'épanouit dans un champ, et qui
doit être coupée par le tranchant de la, faux du moissonneur. »</p>
<p>Virgile dit seulement</p>
<p>Qno pulchrior alter</p>
<p>Non fuit jEneadum, trojana neque induit arma.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le texte porte</p>
<p>Ora puer prima signans intonsa juventa.</p>
<p>.Poteratque puer juvenisque videri.</p>
<p>Dum roseis venit umbra genis, vultusque recedunt</p>
<p>Ore mei.</p>
<p><pb/></p>
<p>IHi virgineus stat pudor ante genas.</p>
<p>Vers 6g et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le neuvième chant de la Jérusalem délivrée offre, dans un jeune page de
Soliman, un autre Euryale représenté sous des couleurs aussi pures que
brillantes. Str. r/xxxt. His amor unus erat, pariterque in bella rnebant.</p>
<p>Virgile, sans y penser, a caractérisé en un seul vers de la plus grande
énergie, ce corps d'élite auquel les Thébains, sous la conduite
d'Ëpaminondas, durent en partie leur supériorité dans la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>TA~. chant IV, vers a~6 et suiv. chant IX, vers 683 et sùiv. Stace se
livre a trop de luxe peut-être dans la description du coursier, des
ornements et du jeune orgueil de Parthénopée sous les armes; mais du
moins nous voyons un guerrier dansl'enfant dont nous admirons les grâces
et la beauté. 2 Cymbeline, acte III.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Premier livre des Rois, chap. XVHÎ, verset i et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>le poème de Lathmon, par Ossian, une amitié qui a la même origine que
celle de David et de Jonathas. "Je vis Gaul sous les armes, dit Ossian,
et mon âme se confondit avec la sienne car le feu de la guerre brillait
dans ses regards. Il fixait l'ennemi avec joie. Nous nous dîmes en
secret les paroles de l'amitié. »</p>
<p>Strophe xn et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Strophe Mvm.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pilade. La gaîté, l'amitié, sont les ailes des grandes actions.</p>
<p>Chant XLVI, strophe xxx et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le discours de cet ami d'Euryale les mots: «ou chacun se fait-il un
dieu de son violent désir ?"</p>
<p>f/)/g'&lt;~u'&lt;? en 7~K?'«/e acte II, se. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers ()~8 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'Nisus n'emploie pas ici les expressions pittoresques comme tristes
exuvias, corpus exsangue meum; fidèle aux mêmes délicatesses dans toutes
ses paroles, il dit seulement TK~~fMM/~M/M'~tOef'rM~/K/~MM!.</p>
<p><pb/></p>
<p>II s'en faut bien que le débat d'Oreste et de Pylade, qui veulent mourir
l'un pour l'autre, puisse exciter l'enthousiasme et l'attendrissement au
même degré que la scène où Virgile a laissé</p>
<p>~Letexteporte:</p>
<p>Causas nequidquam nectis inanes,</p>
<p>Nec mea jam mntata loco sententia cedit.</p>
<p>Le verbe nectere, qui signifie nouer, entrelacer, tresser avec art,
contient le germe de mes explications, et fait voir que je les ai
surprises dans lecœurde Nisuset d'Euryale. Les Latins disent nectere
&lt;;&lt;ft&lt;M, nectere c&lt;o&lt;Mnt&lt;!&lt;t'eM~ forger des chaînes pour quelqu'un,
machiner une fourberie contre lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Euripide, ~/M~&lt;'M&lt;~ Tauride, vers 6g5 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Médor, qui veut aller chercher sur le champ de bataille le corps de son
roi Dardinel pour lui donner la sépulture:</p>
<p>Tu rimarrai; chè quando in ciel sia sculto,</p>
<p>Ch' io vi debba morir, potrai narrarlo;</p>
<p>Chè se fortuna vieta si bell' dbra,</p>
<p>Per fama almeno il mio buon cor si scopra</p>
<p>Shakspeare a mis au théâtre un combat de tendresse et de générosité
d'autant plus dramatique et intéressant qu'il a lieu entre un père et un
fils, que l'image d'une épouse et d'une mère adorée domine sur la scène
entière, et que la mort présente, inévitable, environne de tous côtés
les deux nobles victimes. Il y a sept ans que le célèbre Talbot n'a vu
son fils Jean celui-ci arrive près de Bordeaux, dans le camp d'un
glorieux père qui lui adresse ces mémorables paroles Talbot. Jeune Jean
Talbot, je t'ai mandé pour t'instruire d'exemple dans l'art de la
guerre, afin que le nom de Talbot pût revivre en toi, quand la
vieillesse impuissante et la faiblesse de mem-</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean. Mon nom n'est-il pas Talbot? Ne suis-je pas votre fils? Et je
fuirais! Oh! si vous aimez ma mère, ne déshonorez, pas son honorable
nom, en faisant de moi un bâtard et un lâche. L'univers dira: Il n'a
rien du sang de Talbot celui qui a fui honteusement quand le noble
Talbot est resté. Talbot. Fuis, pour venger ma mort si je suis tué.</p>
<p>Jean. Qui fuit ainsi ne reviendra jamais au combat.</p>
<p>Talbot. Si nous restons tous deux, tous deux nous sommes sûrs de mourir.</p>
<p>Jean. Eh bien! laissez-moi rester, et vous, mon père sauvez-vous. Votre
mort est une perte immense, et vous devez vous conserver mon mérite est
inconnu; en me perdant, on ignore ce qu'on perd. Les Français tireront
peu de gloire de ma mort; ils seraient fiers de la vôtre: avec vous
s'évanouissent toutes nos espérances. La fuite ne peut ternir l'honneur
que vous avez acquis elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Talbot. Toutes'les espérances de ta mère s'engloutiront-elles dans une
seule tombe?</p>
<p>Jean. Oui, plutôt que de faire honte au sein de ma mère.</p>
<p>Talbot. Au prix'de ma bénédiction, je t'ordonne de partir.</p>
<p>Jean. Pour combattre, mais non pour fuir l'ennemi.</p>
<p>T~Qu'unepartiedetonpère soit sauvée entoi. Jean. Je n'en sauverais rien,
et je serais couvert d'opprobre.</p>
<p>Talbot. Tu n'as pas encore eu de gloire tu ne peux donc pas la perdre.</p>
<p>Jean. Quoi! votre nom glorieux, irai-je le flétrir par la fuite ?</p>
<p>Talbot. L'ordre de ton père t'absoudra du reproche.</p>
<p>.t~. Quand vous serez mort, vous ne pourrez pas rendre témoignage pour
moi. Si le trépas est si sûr, fuyons ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jour; mais toi, ta mort tue ta mère et le nom de notre famille avec toi
périssent ma vengeance, ta jeunesse et la gloire de l'Angleterre.–L'épée
d'Orléans, répond le Lausus anglais, je ne l'aipas sentie; mais les
paroles d'un père ont fait saigner tout mon cœur. Ne me parlez plus de
fuite, ce serait inutile; si je suis le fils de Talbot, je dois périr
aux pieds de Talbot~.a » A ces mots, le père et le fils courent chercher
ensemble la plus glorieuse mort.</p>
<p>Shakspeare,</p>
<p><pb/></p>
<p>Iphigénie en Tauride, v. 6g8 et suiv. Euripide, craignant peut-être le
reproche d'avoir paru rabaisser un caractère qui</p>
<p><pb/></p>
<p>La dernière scène de l'Hercule furieux offre aussi un combat d'amitié où
Thésée montre toute la tendresse de cœur de Nisus.</p>
<p><pb/></p>
<p>me du jeune amant de la gloire, qui s'écriait tout àl'heure:</p>
<p>Autpugnam,aut aliquid jam dudum invadere magnumMens agitat mihi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vertu digne de Rome, et sang digne d'Horace</p>
<p>Appui de ton pays et gloire de ta race!</p>
<p>Quand pourrai-je étouffer dans mes embrassements L'erreur dont j'ai
formé de si faux sentiments?</p>
<p>Quand pourra mon amour baigner avec tendresse Ce front victorieux de
larmes d'allégresse ? a</p>
<p>Les belles maximes sorties du cœur d'Aléthès, et</p>
<p>*Tite-Live,IiT.n,§xn.</p>
<p>On peut rapprocher du discours de Nisus la fin d'une belle harangue de
Camille aux ArdeaEes pour les exciter u repousser les Gaulois.
Tite-Live, liv. V, §xt.)Y.</p>
<p>~fo'aee, acte IV, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cicéron, de O~ctMj HI, x, et de F~t&amp; lib. II, Lx. 2 Saint Paul, JEpM~.
aux Corinth., 11, ch. ~n. Livre 11, chapxvt.</p>
<p>"jE/)t~.8i.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut voir dans l'Iliade les présents et les récompen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nisus et Euryale viennent de jouer un beau rôle assurément, ils
emportent notre admiràtion et nos vœux; mais que deviennent les
lieutenants d'Ënée? Chez Homère, c'est de la tête d'Agamemnon que sort
la première pensée d'un moyen de salut pour l'armée grecque; chez
Virgile, tout serait désespéré sans l'heureuse inspiration survenue à
deux enfants. Il y a beaucoup d'art dans la manière de faire éclater les
vertus tendres, le courage et la prudence prématurée du jeune Ascagne,
auquel on peut appliquer ce beau vers de Corneille sur le fils d'Attila:</p>
<p>Le corps attend les aas, mais F âme est toute prête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cet aveu de la vérité ne justifie point le poète du reproche trop
souvent mérité de la nullité de ses principaux personnages. Dans
l'Iliade chacun remplit son devoir tout entier, et les chefs donnent
partout l'exemple.</p>
<p>Cette fureur contraste trop avec les sentiments tendres dont les deux
héros oSrenttemodèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fingal veut-il fondre sur l'ennemi qui dort Veut-il ressembler au vent
furieux qui déracine en secret les jeunes arbres au milieu de la nuit ?
Ce n'est pas ainsi que Fingal a immortalisé son nom? Ce n'est pas pour
de tels exploits que la gloire couronne les cheveux blancs de Morni.</p>
<p>Chant XXXï, strophe L et suivantes</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Métamorphosess livre V, vers i et suivants, et livre XII,
Tersatoetsuivaats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ot/y~~ liv. XXII, v. t et s~iv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'Le déyoûmentde ce jeune homme, encore dans un âge si tendre, rappelle
ces éloquentes paroles de MassiMon sur Madeleine t'Eue ajoute qu'elle
l'emportera; une fille faible, accablée de tristesse, seule, elle se
persuade qu'elle aura assez de force pour emporter le corps de son
Sauveur n.E~ ego Mm~o//am; Oui, je l'enlèverai. » Son amour croit tout
possible. a</p>
<p>Le texte dit avec un rare bonheur ~M~M~'t ?Me~ in unibra. La Fontaine a
traduit ainsi la pensée</p>
<p>L'ombre et le jour luttaient dans les champs azurés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ma improvvise terribili bande</p>
<p>Ai fuggenti s'affaccian sul calle</p>
<p>Ma si senton pin presso aHe spalle</p>
<p>Scalpitare il temuto destrier.</p>
<p>Un peu de la passion de ce morceau conviendrait aux vers de Virgile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous ajouterions "le cri invisible de son cœur encore plus puissant x</p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquons, en passant, une légère faute. La situation défendait de
mettre aucun intermédiaire entre ces traits: Tum vero exterritus, amens</p>
<p>Conclamat Nisus, r</p>
<p>et le cri sublime</p>
<p>Me,me;adsum quifeci.</p>
<p>Nec se celare tenebris</p>
<p>Amplius, aut tantum potuit perferre dolorem</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Homère décrit ainsi la mort d'Euphorbe, fils de Panthoüs qui s'était
élancé pour venger la mort de son frère Hypérénor, immolé sous ses yeux
« Ménélas pousse un trait avec furie, et</p>
<p>Les Rois, livre II, chap. I, verset 26. Chant X. `</p>
<p><pb/></p>
<p>perce de part en part le cou délicat et tendre du Troyen, qui tombe
renversé sur ses armes. Le sang coule sur sa chevelure, semblable à
celle des Grâces, et dontles boucles étaient attachées avec des nœuds
d'or et d'argent. Tel s'élève un jeune plant d'olivier, parle soin d'une
mam habile, dans un lieu solitaire, d'où jaillit une source abondante.
L'arbre magnifique déploie un feuillage balancé par l'haleine des vents,
et se couvre d'une neige de fleurs. Soudain, l'impétueux autan accourt
en tourbillons, le déracine et le couche sur la terre; ainsi, l'illustre
fils de Panthoüs tombe sous les coups de Ménélas, qui, après lui avoir
ôté la vie, va le dépouiller encore de ses armes. » Il faudrait être
aveugle et avoir un cœur de glace .pour ne pas voir et sentir la vérité,
la fraîcheur, la richesse, le charme et l'harmonie de la comparaison
d'Homère. Toutefois, celle de Virgile pénètre plus avant dans nos cœurs,
parce que notre pitié pour Euryale vient de plus loin que celle qui nous
surprend pour Euphorbe. Nous ne connaissons ce jeune guerrier que par sa
fin cruelle et prématurée mais, depuis la généreuse réponse d'Euryale à
Misus, depuis les belles paroles qui lui ont mérité l'adoption
d'Ascagne, et les larmes des Troyens, notre admiration et notre
tendresse pour lui se sont accrues de scène en scène jusqu'au dernier
moment. Ajoutons que; pour augmenter nos regrets,</p>
<p><pb/></p>
<p>Après Homère,'et avant Virgile, Catulle avait dit</p>
<p>Nec meum respectet, ut ante, amorem,</p>
<p>Qui illius culpa cecidit, velut prati</p>
<p>Ultimi flos, prœtereunte postquam</p>
<p>Tactus aratro est</p>
<p>Les naïves images de Catulle, que Virgile a certainement regrettées,
auraient fait un contre-sens avec le coup violent qui donne la mort à
Euryale, et même le M/cfMHs aratro, qui est d'une harmonie si douce,
n'apointtoutelajustessedesexpressionsde</p>
<p>On sentira tout le pouvoir de cette magie des sons, en opposant la
comparaison de Virgile aux vers qui précèdent la peinturé de la mort de
Parthénopée, dans la Thébaide, liv. IX, vers. 8yy et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Iliade. Homère oppose au glaive foudroyant de Ménélas ou d'Achille
l'ouragan qui renverse et déracine. Averti par l'un et l'autre de ces
poètes, l'Arioste n'aurait pas dû mettre en parallèle la redoutable épée
de Renaud, enfoncée tout entière dans la poitrine du jeune roi Dardinel,
avec la charrue qui coupe en passant et par hasard une jeune et
brillante fleur Camoëns commet la même faute que l'Arioste et ~'autres
encore, comme l'atteste ce passage «Telle paraît Inès sous le fer de ses
meurtriers. Ils frappent. Des flots de sang inondent le sein d'albâtre
où reposaient les amours, ces lis si purs, qu'elle a baignés de tant de
larmes, cette tête charmante que Dom Pèdre ornera un jour du diadème.
Comment le trait de Virgile, ~H/cAr&lt;?~MC per artus it cruor, et son
respect pour la beauté d'Euryale n'ont-ils pas éclairé le goût du
Gamoëns? Comment ce grand poète n'a-t-il pas senti tout ce qu'avait
d'odieux le voile de</p>
<p>Corne purpereo fior languendo more,</p>
<p>Che'I vomere al passar tagliato lassa,</p>
<p>0 corne carco di soverchio umore</p>
<p>Il papaver nell' orto il capo abassa.</p>
<p>Chant XVIII, strophe cun.</p>
<p><pb/></p>
<p>La fable d'Hyacinthe, dans les Métamorphoses, contient une assez
heureuse imitation de la comparaison de Virgile, qu'Ovide a surtout fait
précéder par des traits de la plus vive sensibilité 2. Stace, dans sa
Thébaïde, n&lt;?us intéresse de même au sort du jeune Cydimon, près de
périr victime du cruel attentat des femmes de Lemnos, transportées de
fureur contre leurs maris. Sœur et désarmée par la pitié, Lycaste gémit
sur son frère, Cydimon, jeune homme de son âge. L'infortuné va mourir,
et Lycaste pleure en regardant ce visage si semblable au sien, cette
joue parée de la fleur de la jeunesse, ces cheveux qu'elle-même avait
entrelacés de fils d'or. Soudain paraît leur impitoyable mère, déjà
couverte du sang d'un époux elle excite Lycaste par des menaces, et
enfonce elle-même son épée dans le sein de son fils 3. Non</p>
<p>Voyez les Lusiades, m'chant.</p>
<p>Le style est fort beau, mais peut-être doit-on reprocher au poète une
affectation de brièveté</p>
<p><pb/></p>
<p>Flet super sequsevum soror exarmata Lycaste</p>
<p>Cydimon heu simites perituro in corpore vultus</p>
<p>Adspiciens, floremque genae, et quas finxerat auro</p>
<p>Ipsa comas: tuni sseva parens jam conjuge fuso</p>
<p>Adstitit impellitque minis, atque inserit ensem.</p>
<p>Livre V, vers 296.</p>
<p>Chant XIX, strophe xt.</p>
<p>Dans la ~M la Mort du roi Jean, tragédie de Shakspeare, le jeune duc
Arthur de Bretagne,'neveu du roi, est enfermé avec les bourreaux,
chargés de lui crever les yeux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est beau sans doute, mais Virgile a l'avantage</p>
<p><pb/></p>
<p>Tune super exanimem sese projecit amicum</p>
<p>de la rapidité, et, par conséquent, de la vraisemblance et de {'illusion
de la scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>Guiderius. 0 le plus beau, le plus tendre des lis! penché sur les bras
de mon frère, tu n'as pas la moitié des grâces que tu avais quantl tu te
soutenais toi-même 1</p>
<p>Mais ce qu'il faut remarquer, c'est l'hymne que les deux frères chantent
sur la tombe d'Imogëne, et qui renferme toutes les pensées que peut
suggérer Féterneirepos où Nisus et Euryate viennent d'entrer. Cjmbeline,
a,cte IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des rapports entre la fin d'Euryale, tué par Volscens, et celle
de l'Indien Atbis, immolé sous les yeux deLycabas, prince Assyrien, dont
il est tendrement aimé. De même, on retrouve les derniers moments de
Nisus dans ceux de Lycabas .· Jam moriens, oculis sub noctë natantibus
atra,</p>
<p>Circumspexit Athiu, seque acelinavit in Hlum;</p>
<p>Et tulit ad manes junctae solatia mortis.</p>
<p>~K&lt;(~'on~ tragédie de Sophoc)e, vers 3~6~</p>
<p><pb/></p>
<p>.iM&lt;M&lt;MKû?'/)/M.M. livre V,vers 7 1 et suivants. ~.M ;Ro~ ii~'e J.I,
chapitre t, verset xxHt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Shakspeare me semble bien plus digne du rapprochement avec Virgile
dans le morceau que j'emprunte la tragédie de Henri Y. Le duc d'Exeter
raconte en ces termes, au roi son neveu, la mort du duc d'York "Le brave
guerrier repose tout sanglant dans la plaine. A ses côtés gît aussi</p>
<p>''Letexteestd'unerare beauté:</p>
<p>Etjamcontulerantarctotuctantianexu</p>
<p>Fectorapectoribus;cuintentoeoncita cornu,</p>
<p>Sicut erant juncti, trajecit utrumque sagitta.</p>
<p>j,ngemuere simùl, simul incurvata dolore</p>
<p>Membraso)oposuere:simutsupremajacentes</p>
<p>Lumina versarunt, animam simul exhalarunt.</p>
<p>Livre VI, vers 2~2 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>'NfKr&lt;actëIV.</p>
<p>On trouve dans la tragédie de Richard 7~7, par le même poète, ce
touchant récit de la mort des deux neveux de ce monstre qui les a fait
égorger « Hélas, c'est'ainsi me disait Dighton, qu'étaient couchés ces
aimables enfants. Ils</p>
<p><pb/></p>
<p>se tenaient ainsi, ajoutait Forrest, l'un l'autre enlacés de leurs bras
innocents et blancs comme l'albâtre; leurs lèvres Mm~MH~ quatre roses
Mrme/M sur une seule tige, qui, dans tout &lt;c/a&lt; leur /?'o;c~K~, se
baisaient mutuellement. Un livre de prières était posé sur leur chevet
cette vue, reprit Forrest, a presque changé mon âme. Mais, oh le démon.
Le scélérat s'est arrêté a ce mot, et Dighton a continué "Nous avons
étouBeIe plus charmant, le plus parfait ouvrage que la nature ait jamais
formé depuis la création Acte IV. Sauf l'affectation de quelques
expressions, qui altèrent le charme de la plus naïve des images;
assurément cette description méritait d'être citée. Observez qu'elle été
faite par des meurtriers, que la beauté, l'innocence et les caresses
mutuelles de deux enfants oct failli désarmer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Virgile nous surprend et nous rappelle encore par cette exclamation
inattendue</p>
<p>Fortunati ambo! si quid pia carminapçssunt,</p>
<p>Ntf!)a dies unquammemori vos eximet œvo,</p>
<p>Dum domus -Enea) Capitoli immobile saxum</p>
<p>Accolet, imperiumque pater romanus habebit.</p>
<p>Voyez Stace, chant X, vers a~7 Valérius, chant II, vers 242 Le Tasse,
chant XII, strophe uv.</p>
<p>J'indique ici, comme une dernière comparaison avec l'épisode de Nisus et
d'Euryale, l'intéressante histoire .de Judith, dans la Bible; histoire
où la composition, l'heureux enchaînement des faits, depuis le début
jusqu'au dénouement, la beauté des mœurs, les habiles prévoyances de
l'écrivain, l'observation desplusdéiicates convenances malgré toutes les
diiucultés du sujet, le contraste des vertus domestique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;?M&lt;n&lt;M.! C'a&lt;a&amp;) chant X, vers i5i et suivants. M&lt;'&lt;&lt;:M!or~o~M., livre
VI, vers a6y et suivants. T~&lt;:t&lt;/e, Chant IX, vers 5~6 et suivants. 4
~&lt;W. Chant XII, vers Sas et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>heureusement le texte contient des longueurs et de froides exagérations.</p>
<p>Au troisième chant de la M essiade, Klopstock prête les paroles
suivantes au désespoir de Lebbée, disciple de Jésus, qu'il croit mort «
0 mon maître tu es tombé sous le fer des impies, et je ne t'ai pas vu
mourir et je ne t'ai pas fermé les yeux! Parlez, scélérats, parlez dans
quel champ l'avezvous égorgé ? dans quel désert inconnu l'avez-vofis
traîné ? P dans quel tombeau l'avez-vous cathéPDans qodjieu reposes-tu,
homme divin ? Ah! tes farouches meurtriers t'auront jeté parmi les morts
pâle et déBguré, etc. »</p>
<p>Delille a pensé comme moi, et'senti la nécessité d'ajouter au texte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chant XI, strophe xxv u.</p>
<p><pb/></p>
<p>donne des preuves si terribles de sa bravoure que les vainqueurs
prennent la fuite et perdent tous leurs avantages. »</p>
<p>Fait voler sur la tour une torche fumante</p>
<p>Et d'étage en étage elle poursuit sa proie.</p>
<p>Chant XI, strophe txvt et Lxvn. 2 Chant XII, strophe xmi et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais chez lui, ainsi que dans le texte, il nous manque l'image du
triomphe de l'incendie allumé par Turnus. La chute de la tour et les
supplices de ses malheureux défenseurs, qu'elle entraîne avec elle, sont
froidement décrits aussi le judicieux traducteur a-t-il encore essayé de
réchauffer cette scène qui devait inspirer une pitié si profonde pour
les compagnons d'Ënée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» giennes, et non Phrygiens! allez sur le Dindyme, où le double son de
vos flûtes charme mollement x vos oreilles les tambours et les fifres de
la mère des dieux vous redemandent laissez 'les armes » aux hommes, et
quittez le fer, trop pesant pour » vos mains.</p>
<p>'Martyrs, chant VI.</p>
<p>2 Chant 111, vers 58 et suivants; chant VII vers 96 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>f&lt;f&lt;M&lt;~ chant IV, vers ) t6 et suivants..</p>
<p><pb/></p>
<p>Chant XVII, vers 5z5 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le nouveau combat qui s'engage après la retraite d'Ascagne et le départ
d'Apollon est, suivant Pope, l'un des passages de l'~K~:a!e auxquels
Homère a</p>
<p>Stace, Thébaïde, chant IX, vers ~56 et suivants. Af~ chant VII.</p>
<p>'jÉne't~,livret.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Turnus pénètre dans un camp ouvert; l'Hector d'Homère enfonce, brise la
porte du camp des Grecs avec un énorme rocher, et il entre sur les
débris de cette porte longtemps attaquée et défendue. On trouverait peu
de tableaux aussi pittoresques que le récit de cette action; Homère~ y
montre tout son génie pour les grandes scènes de la guerre. J/&lt;fM~ chant
XII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'~MM~ les portes du camp d'Agamemnon ne sont point ouvertes par la
vaine arrogance ou la coupable témérité de leurs gardiens; elles le sont
pour recevoir les Grecs, fugitifs devant l'armée troyenne. Là, se
précipite le roi Asius avec tous les siens; animé par l'espoir de
remporter une victoire facile, il se trouve en face de Polypœtès.,ûls de
Pyrithoûs, et de Léontée, semblable au cruel Mars. A l'aspect de
l'ennemi, les deux descendants des belliqueux Lapithes enflamment le
courage de leurs soldats; mais bientôt, entendant les cris de terreur
poussés'par les Grecs, au moment de l'approche des Phrygiens, ils
s'élancent hors des portes au-devant de ceux-ci, comme deux sangliers en
furie i. L'airain, frappé de toutes parts, retentit sur la poitrine de
ces guerriers. Du haut des tours, au pied des tours, de tous côtés autour</p>
<p>L'Arioste a imité cette belle comparaison, chant XVIII,. strophe xix.</p>
<p><pb/></p>
<p>La fureur de Turnus ne trouve aucun obstacle //f&lt;:f/ chant XÏf, vers ao,
et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charlemagne n'insulte pas ainsi le peuple de Paris, fuyant devant
Rodomont. Chant XY!ï, strophe vit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Livre i, ïers 3~5. ~e~rM~, chant JV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, quoique seul contre elle, Achille, furieux,</p>
<p>épouvantait l'armée et partageait les dieux.</p>
<p>Tite-Live, dans un récit digne de lutter avec ce que Virgile a de plus
pittoresque et de plus hardi, attribue aussi des merveilles inouïes à
Codes, et</p>
<p><pb/></p>
<p>i Livre II, 5 x.</p>
<p>2 Livre IX, chap.tvetv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~oy~les chants XIV, XV, XVI, XVII et XVIII du .Roland furieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>~NEIDOS</p>
<p>LIBER NONUS.</p>
<p>Atque ea diversa penitus dum parte geruntur i Irim de cœ!o misit
Saturnia Juno</p>
<p>Audacem ad Turnum. Luco tum forte parentis Pilumni Turnus sacrata valle
sedebat.</p>
<p>Ad quem sic roseo Thaumantias ore locuta est Turne, quod optanti divum
promittere nemo 0 Auderet, volvenda dies en attulit ultro</p>
<p>~Eneas, urbe, et sociis, et classe relicta,</p>
<p>Sceptra Palatini sedemque petit Evandri.</p>
<p>Nec satis extremas Cnrythl penetravit ad urbes; Lydorumque manum,
collectos armat agrestes. Quid dubitas? nunc tempus equos, nunc poscere
currus Rumpe moras omnes; et turbata arr:pe castra. Dixit; et in cœlum
paribus se sustulit alis; Ingentemque fuga secuit sub nubibus arcum.
Agnovit juvenis, duplicesque ad sidera palmas Sustulit et tali fugientem
est voce secutus Iri, déçus cœ quis te mihi nubibus actam Detulit in
terras? unde hœc tam clara repente Tempestas? médium video discedere cœtum,</p>
<p><pb/></p>
<p>Palantesque polo stetlas sequor omina tanta Quisquis in arma vocas. Et
sic efïatus ad undam Processit, summoque hausit de gurgite lymphas
Muttadeosorans;oneravitqueaetheravot!s. Jamque omnis campis exercitus
ibat apertis, Dives equum, dives pictaï vestis et auri.</p>
<p>Messapus primas acies, postrema coërcent</p>
<p>Tyrrhidse juvenes, medio dux agmine Turnus Vertitur arma tenons, et toto
vertice supra est Ceu septem surgens sedatis amnibus altus</p>
<p>Per tacitum Ganges, aut pingui flumine Nilus, Quum refluit campis; et
jam se condidit alveo. Hic subitam nigro glomerari pulvere nubem
Prospiciunt Teucri, ac tenebras insurgere campis. Primus ab adversa
conclamat mole Caicus Quis globus, o cives, caligine volvitur atra! 1</p>
<p>Ferte citi ferrum, date tela, scandite muros Hostis adest, eia Ingenti
clamore per omnes Condunt se Teucri portas, et mœma complent. Namque ita
discedens prseceperat optimus armis ~Eneas si qua interea fortuna fuisset,</p>
<p>Ne struere auderent aciem, neu credere campo; Castra modo et tutos
servarent aggere muros. Ergo, etsi conferre manum pudor traque monstrat
Objiciunt portas tamen, et praecepta facessunt, Armatique cavis
exspectant turribus hostem. Turnus, ut ante volans tardum prsecesserat
agmen, Viginti lectis equitum comitatus, et urbi</p>
<p>Improvisus adest; maculis quem Thracius albis Portat equus, cristaque
tegit galea aurea rubra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecquis erit mecum, juvenes qui primus in hostem..? En, ait etjacutum
adtorquens emittit in auras, Principium pugnae, et campo sese arduus
infert. Çlamore excipiunt socii, fremituque sequuntur Horrisono Teucrum
mirantur inertia corda; Non aequo dare se campo, non obvia ferre</p>
<p>Arma viros, sed castra fovere. Huc turbidus atque hue Lustrat equo
muros, aditumque per avia quœrtt. Ac veluti pleno lupus insidiatus ovili,</p>
<p>Quum fremit ad caulas, ventos pcrpessus et imbres &gt; Nocte super media;
tuti sub matribus agni</p>
<p>Balatum exercent ille, asper et improbus ira, Sœvit in absentes;
collecta fatigat edendi</p>
<p>Ex longo rabies, et stccse sanguine fauces.</p>
<p>Haud aliter Rutulo muros et castra tuenti</p>
<p>Ignescunt !rae; duris dolor ossibus ardet:</p>
<p>Qua tentet ratione aditus, et quœ via clausos Excutiat Teucros vallo,
atque effundat in sequor. Classem, quae lateri castrorum adjuncta
latebat, Aggeribus saeptam circum et ftuviaUbus undis, Invadit;
sociosque incendia poscit ovantes; Atque manum pinu Oagranti fervidus
implet. Tum vero incumbunt urget prœsentia Turni Atque omnis facibus
pubes accingitur atris. Diripuere focos; piceum fert fumida lumen Tseda,
et commixtam Vulcanus ad astra iavinam. Quis deus; o musa;, tam sseva
incendia Teucris Avertit ? tantos ratibùs quis depulit ignes P</p>
<p>Dicite prisca ndes facto, sed fama perennis. Teinpore quo primum Phrygia
formabat in Ida</p>
<p><pb/></p>
<p>~Eneas ctassem, et pelagi petere atta parabat, Ipsa deum fertur genetrix
Berecyntia magnum Vocibus his affata Jovem Da, nate, petenti, Quod tua
cara parens domito te poscit Olympo. Pinea Silva mihi, multos dilecta
peï~ annos, Lucus in arce fuit summa, quo sacra ferebant, Nigranti picea
trabibusque obscurus acernts Has ego Dardanio juveni, quum classis
egeret, Laeta dedi nunc sollicitam timor anxius urget. Solve metus,
atque hoc precibus sine posse parentem, Ne cursu quassatae uUo, neu
turbine venti,</p>
<p>Vincantur prosit nostris in montibus ortas. Filius huic contra, torquet
qui sidera mundi 0 genetrix, quo fata vocas? aut quid petis istis a
Mortaline manu factae immortale cgfmae</p>
<p>Fas habeant ? certusque incerta pericula tustret ~Eneas ? Cui tanta deo
permissa potestas ?</p>
<p>Immo, ubi defunctae Ënem portusque tenebunt Ausonios, olim queecumque
evaserit undas, Dardaniumque ducem Laurentia vexerit arva, Mortal.em
eripiam formam, magaique jubebo ~Equoris esse deas qualis Nereïa Doto</p>
<p>Et Galatea secant spumantem pectore pontum. Dixerat; idque ratum Styg!!
per flumina fratris, Per pice torrentes atraque voragine ripas,</p>
<p>Annu!t; et totum nutu tremefecit Olympum. Ergo aderat promissa dies, et
tempora Parçae Debita complerant, quum Turni injuria Matrem Admônuit
ratibus sacris depellere taedas. .) Hic primum nova lux oculis offulsit,
et ingens</p>
<p><pb/></p>
<p>Visus ab aurora coelum transcurrere nimbus, Idaeique chori; tum vox
horrenda per auras Excidit, et Troum Rj~tulornmque agmina complet Ne
trepidate meas, Teucri, defendere naves Neve armate manu~ maria ante
exurere Turno Quam sacras dabitur pinus. Vos, ite solutae, Ite, deae
pelagi; genetrix jubet. Et sua quaeque Continuo puppes abrumpunt vincula
ripis Delphinumque modo demersis sequora rostris Ima petunt. Hinc
virgineae (mirabile monstrum), Quot prius s&amp;ratae steterant ad littora
proras, Reddunt se totidem facies, pontoque feruntur. Obstupuere animis
Rutuli; conterritus ipse Turbatis Messapus equis; cunctatur et amnis
Rauca sonans, revocatque pedem TIbermus'ab alto. At non audacl cessit
fiducia Turno;</p>
<p>Ultro animos tollit dictis, atque increpat uttro Trojanos haec monstra
petunt; his Juppiter ipse Auxilium solitum eripuit non tela nec ignes
Exspectant Rutulos. Ergo maria Invia Teucris, Nec spes ulla fugae rerum
pars altera adempta est; Terra autem in nostris manibus; tot millia
gentes Arma&amp;runt ttalœ. Nil me fatalia terrent, Si qua Phryges prœ se
jactant responsa deormu. Sat fatis Venerique datum tetigere quod arva
Fertilis Ausoniae Troës sunt et mea contra Fata mihi ferro sceteratam
exscindere gentem, Conjuge praerepta. Nec solos tangit Atridas Iste
dotor, solisque licet capere arma Mycenis. Sed periisse semet satis est.
Peccare fuisset</p>
<p><pb/></p>
<p>Ante satis, penitus modo non genus omne perosos Femineum quibus hœc medu
fiducia valli, Fossarumque morse, leti discrimina parva,</p>
<p>Dant animos. At non viderunt moenia Trojac, Neptuni fabricata manu,
considère in ignes P Sed vos, o lecti, ferro qui scindere vallum</p>
<p>Apparat, et mecum invadit trepidantia castra? Non armis mihi Vulcani,
nonjnH!e carinis</p>
<p>Est opus in Teucros. Addant se protenus omnes Etrusci socios; tenebras
et inertia furta</p>
<p>Palladii, csesis summse custodibus arcis,</p>
<p>Ne timeant; nec equi cssca condemur in atvo Luce, palam, certum est igni
circumdare muros. Haûd sibi cum Danais rem faxo et pube Pelasga Esse
putent, decimum quos distulit Hector in annum. Nunc adeo, melior quoniam
pars acta diei,</p>
<p>Quod superest, iaeti bene gestis corpora rebus Procurate, viri; et
pugnam sperate parati.</p>
<p>Interea vigilum excubiis obsidere portas</p>
<p>Cura datur Messapo, et mœma cingere flammis. Bis septem Rutulo muros qui
milite servent Delectt; ast illos centeni quemque scquuntur Purpurei
cristis juvenes auroque corusci.</p>
<p>Discurrunt, variantque y!ces, fusique per herbam Indutgent vino, et
vertunt crateras ahenos.</p>
<p>Collucent ignes, noctem custodia ducit</p>
<p>Insomnem ludo.</p>
<p>Haec super e vallo prospectant Troës, et armis Atta tenent; nec non
trepidi formidine portas explorant, pontcsque et propugnacula jungunt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Téta gerunt. Instant Mnestheus acerque Serestus, Quos pater ~Eneas, si
quando adversa vocarent Rectores juvenum et rerum dedit esse mag!strcs.
Omnis per muros legio sortita periclum</p>
<p>Excubat, exercetque vices, quod cuique tuendum est. Nisus erat porLae
custos, acerrimus armis,</p>
<p>Hyrtacides; comitem ~Eneae quem miserat Ida Venatrix, jaculo celerem
ievibusque sagîtt!s Et juxta.comes Euryalus, quo pulchrior alter Non
fuit ~Eneadum, Trojana neque induit arma Ora puer prima signans intonsa
juventa.</p>
<p>His amor unus erat, pariterque in bella ruebant; Tum quoque communi
portam statione tenebant. Nisus ait Dine hune ardorem mentibus addunt,
Euryale a an, sua cuique deus fit dira c'upido ? a Autpugnam, aut
aliquid jam dudum invadere magnum, Mens agitât mihi; nec placida
contenta quiète est. Cernis, quœ Rutulos habeat fiducia rerum</p>
<p>Lumina rara micant somno vinoque sepulti Procubuere; silent late loca.
Percipe porro Quid dubitem, et quœ nunc animo sententia sur~aL ~Enean
acciri omnes, populusque patresque Exposcunt, mittique v!ros qui certa
reportent. Si tibi quse posco promittunt, nam mihi facti Fama sat est,
tumulo videor reperire sub illo Posse viam ad muros et moenia Pallantea.</p>
<p>Obstupuit, magno laudum percussus amore, Euryalus; simul his arderitem
affatur amicum: Mené igitur socium summis adjungere rébus, Nise, fugn?
solum te in tanta pericula mittam ? il</p>
<p><pb/></p>
<p>Non ita me geaitor bellis assuetus Opheltes</p>
<p>ArgoMcum terrorem inter Trojseque labores Sublatum erudiit; nec tecum
talia gessi,</p>
<p>Magnanimum ~Eneam et fata extrema secutus. Est hic, est animus lucis
contemptor, et istum Qui vita bene credat emi, quo tendis, honorem.
Nisus ad hœc Equidem de te nil tale verebar, Nec fas; non ita me referat
tibi maguus ovanteai Juppiter, aut quicumque oculis haec adspicit
aeau!s. Sed, si quis (quae multa vides discrimine tali), Si quis in
adversum rapiat casusve deusve,</p>
<p>Te superesse velim tua vita dignior œtas.</p>
<p>Sit qui me raptum pugna, pretiove redemptum, Mandet humo so!Ita; aut, si
qua id fortuna vetaiMt. Absenti ferat inferias, decoretque sepulcro.</p>
<p>Neu matri mIsersB tanti sim causa doloris;</p>
<p>Quse te, sola, puer, multis e matribus ausa, Persequitur, magni nec mœma
carat Acestse. Ille autem Causas nequicquam nectis inanes, Nec mea jam
mutata loco sententia cedit.</p>
<p>Acceleremus, ait vigiles simul excitat; HH'</p>
<p>Succedunt, servantque vices statione relicta Ipse comes Niso graditur,
regemque requirunt. Cetera per terras omnes animalia somno</p>
<p>Laxabant curas, et corda oblita iaborum</p>
<p>DuctoresTeucrumprImI, délecta juventus,</p>
<p>ConsIHum summis regnl de rébus habebant; Quid facerent, quisve ~Eaeae
jam nuntius esset. Stant longis adnixi hastis, et scut.a teneutes,
Castrorum et campi medio. Tum Nisus et una</p>
<p><pb/></p>
<p>Euryalus confestim alacres admittier orant; Rem magnam, pretiumque morse
fore. Primus Iulus Accepit trepidos, ac Nisum dicere jussit.</p>
<p>Tum sic Hyrtacides Audite o mentibus aequis /Eneadae; neve haec nostris
spectetitur ab annis Quœ ferimus. Rutuli somno vinoque soluti Procubuere
locum insidiis conspeximus ipsi, Qui patet in bivio portœ quae proxima
ponto. Interrupti ignes, aterque ad sidera fumus</p>
<p>Erigitur. Si fortuna permittitis uti,</p>
<p>Quœsitum ~Enean ad mœnia Pallantea</p>
<p>Mox hic cum spoliis, ingenti csede peracta, AË'ore cernetis. Nec nos via
fallit euntes Vidimm obscuris primam sub vallibus urbem Venatu assiduo,
et totum cognovimus amnem. Hic annis gravis atque ammi maturus Aletes Di
patrii, quorum semper sub numine Troja est, Non tamen omnino Teucros
delere paratls, Quum tales animos juvenum et tam certa tulistis Pectora.
Sic memorans, humeros dextrasque tenebat Amborum, et vultum lacrymis
atque ora rigabat. Q&lt;jœ vobis, quae digna, viri, pro laudibus istis,
Prsemta posse rear soM ? Pulcherrima primum Di moresque dabunt vestri
tum cetera reddet Actutum pius ~Eneas, atque integer aevi</p>
<p>Ascanius, meriti tanti non inimemor unquam. Immo ego vos, cui sola salus
genitore reducto, Excipit Ascanius, per magnos/NIse, Penates,
Assaracique Larom, et canœ penetralia Vestœ, Obtestor; quaecumque mihi
fortuna fidesque est,</p>
<p><pb/></p>
<p>jfn vestris pono gremiis revocate parentem; Reddite conspectum; nihil
illo triste recepto. Bina dabo argento perfecta atque aspera signis
Pocu!a, devicta genitor quœ cepit Arisba;</p>
<p>Et tripodas gemînos~ auri duo magna talenta; Cratera antiquum, quem dat
Sidonia Dido.</p>
<p>Si vero capere Ital!am sceptrisque potiri</p>
<p>Contigerit victori, et praedœ ducere sortem;</p>
<p>Vidisti quo Turnus equo, quibus ibat in armis Aureus ipsum illum,
clypeum cristasque rubentes, Excipiam sorti, jam nunc tua prsemia, Nise.
Prœterea bis sex genitor lectissima matrum</p>
<p>Corpora, captivosque dabit, suaque omnibus arma Insuperh is, campi quod
rexhabet ipse Latinus. Te vero, mea quem spatiis propioribus œtas</p>
<p>Insequitur, venerande puer, jam pectore toto Accipio, et comitem casus
complector in omnes Nulla mets sine te quaeretur gloria rebus;</p>
<p>Seu pacem, seu bella geram, tibi maxima rerum Verborumque fides. Contra
quem talia fatur Euryalus Me nulla dies tam fortibus ausis</p>
<p>Dissimilem arguerit; tantum fortuna secunda Aut adversa cadat. Sed te
super omnia dona Unum oro genitrix, Priami de gente vetusta, Est
mihi,,quam miseram ténuit non Ilia tellus Mecum excedentem, non mœma
regis Acestœ. Hancegonuncignaramhujus quodcumque'pericli est, înque
salutatam linquo nox et tua testis</p>
<p>Dextra quod nequeam lacrymas perferre parentis. At tu, oro, solare
inopem et succurre relictœ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hanc sine me spem ferre tui; audentior ibo In casus omnes. Percussa
mente dederunt Dardanidselacrymas; ante omnes pulcher Iulus; Atque
animum patrise strinxit pietatis imago. Tum sic eiïatur</p>
<p>Spondeo digna tuis ingentibus omnia cœpt!s. Namque erit ista mihi
genitrix, nomenque Creusse Solum defuerit; nec partum gratia talem Parva
manet, casus factum-quicumque sequcntur. Per caput hoc juro, per quod
pater antesolebat; Quse tibi polliceor reduci rebusque secundis, Hsec.
eadem matrique tuse generique manebunt. Sic ait IIIacrymans humero simul
exuit ensem Auratnm, mira quem fecerat arte Lycaon Gnosius, atque
habilem vagina aptarat eburna. Dat Niso Mnestheus pellem horrentisque
teonisExuvias galeam fidus permutat Atetes;</p>
<p>Protenus armati incedunt; quos omnis euates Primorum manus ad portas
juvenumque senumque Prosequ;tur votis nec non et pulcher Iulus, Ante
annos animumque gerens curamque virilem, Multa patri portanda dabat
mandata; sed aurae Omnia discerpunt, et nubibus irrita donant. Egressi
superant fossas, noctisque per umbram Castra inimica petunt, multis
tamen ante futuri Exitio. Passim somno vinoque per herbam Corpora fusa
vident; arrectos littore currus, Inter lora rotasque vires; simul arma
jacere, Vina simul. Prior Hyrtacides sic ore locutus Euryale., audendum
dextra nunc ipsa vocat res.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hac iter est tu, ne qua manus se attollere nobis A tergo possit,
custodi, et consulc longe.</p>
<p>Haec ego vasta dabo, et lato te limite ducam. Sic memorat, vocemque
premit simul ense superhutM Rhamnetem aggreditur, qui forte tapetibus
altis Exstructus toto proftabat pectore somnum Rex idem, et regi Turno
gratissimus augur; Sed non augurio potuit depellere pestem.</p>
<p>Tres juxta &amp;mu!os temere inter tela jacentes, Armigerumque Remi premit,
aurigamque sub ipsis Nactus equis, ferroque secat pendentia colla. Tum
caput ipsi aufert domino trancumque relinquit Sanguine singultantem atro
tepefacta cruore Terra tonquemadent. NecnonLamyrumque, Lamumque, Et
juvenem Sarranum, illa qui plurima nocte Luserat, insignis facie,
muitoque jacebat</p>
<p>Membra deo victus felix si protenus illum</p>
<p>~Equasset nocti ludum, in lucemque tulisset tmpastus ceu plena leo per
ovilia turbans,</p>
<p>Suadet enim vesana fames, manditqùe trahitque Molle pecus', mutumque
metu; fremit orp cruento. Nec minor Euryali cœdes incensus et ipse</p>
<p>Perfurit, acmultam in medio sine nomine plebem, Fadumque,Herbesumque
subite Rhœtumque.Arabimque~ fgnarôs; RhœtumvigHantem et cuncta videntem,
Sed magnum metuens se post cratera tegebat; Pectore in adverse totum cui
comminus ensem Condidit assurgenti et multa morte recepit. Purpuream
vomit !He animam, et cum sanguine mixta Vina refert moriens hic furto
fervidus instat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamque ad Messapi socios tendebat, ubi ignem DeËcere extremum, et
religatos rite videbat Carpere gramen equos; breviter quum talia Nisus,
(Sensit enim nimia ca*de atque cupidine ferri,) Absistamus, ait; nam lux
inimica propinquat. Pœnarum exhaustum satis est via, facta per hostes.
Multa virum solido argento perfecta relinquunt Armaque, craterasque
simul pulchrosque tapetas. Euryalus phaleras Rhamnetis et aurea bullis
Cingula; Tiburti Remulo ditissimus olim</p>
<p>Quse mittit dona, hospitio quum jungeret absens, Cœdicus; ille suo
moriens dat habere nepoti Post mortem bello Rutuli pugnaque potiti.</p>
<p>Hœc rapit, atque humeris nequicquam fortibus aptat. Tum galeam Messapi
habilem cristisque decoram Induit. Excedunt castris, et tuta capessunt.
Interea prsemissi equites ex urbe Latina,</p>
<p>Cetera dum legio campis instructa moratur, Ibant, et Turno regis
responsa ferebant,</p>
<p>Tercentum, scutati omnes, Volscente magistro. Jamque propinquabant
castris, murosque subibant, Quum procul hos tsevo flectentes limite
cernunt Et galea Euryalum sublustri noctis in umbra Prodidit immemorem,
radiisque adversa ,refulsit. Haud temere est visum, conclamat ab agmine
Voiscens State, viri; quoe causa vise? quive estis in armis Quove
tenetis iter ? Ntb!I illi tendere contra; Sed celerare fugam in
silvas,et fidere nocti.</p>
<p>Objiciunt equites sese ad divortia nota</p>
<p>Hinc atque hinc, omnemque abitum custode coronant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Silva fuit late dumis atque'IHce nigra</p>
<p>Horrida, quam densi compterant undique sentes; Rara per occuttos lucebat
semita calles.</p>
<p>Eurya!um tenebras ramorum onerosaque pra;da Impediunt; fallitque timor
regione viarum.</p>
<p>Nisus abit jamque imprudens evaserat hostes, Ad lucos qui p&lt;yst, Atbae
de nomme, dicti</p>
<p>Albani; tum-rex stabula alta Latinus habebat. Ut stetit, et frustra
absentem respexit amicum Euryale, infelix qua te regione reliqui?</p>
<p>Quave sequar? Rursusperplexum iter omne revolvensFallacis sHvœ, simul et
vestigia retro</p>
<p>Observata legit, dumisque sitentibus errat.</p>
<p>Audit equos, audit strepitus et signa sequéntum, Nec longum in medio
tempùs, quum clamor ad aures Pervenit, ac videt Euryalum, quem jam manus
omnis Fraude loci et noctis, subito turbante tumultu, Oppressum rapit et
conantem plurima frustra. Quid faciat qua vi juvenem, quibus audeat
armis Eripere ? an sese medios moriturus in enses</p>
<p>Inferat, et pulchram properet per vulnera mortem ? Ocius adducto
torquens hastile lacerto,</p>
<p>Suspiciens altam )unam, sic voce precatur Tu, dea, tu prsesens nostro
succurre labori, Astrorum decus, et nemorum Latonia custos. Si qua tuis
unquam pro me pater Hyrtacus aris Dona tulit; si qua ipse meis venatibus
auxi</p>
<p>Suspendive tholo, aut sacra ad fastigia fixi;</p>
<p>Hune sine me turbare globum, et rege tela per auras. Dixerat; et toto
cpnnixus corpore ferrum</p>
<p><pb/></p>
<p>Conjicit hasta volans noctis diverberat umbras, Et venit aversi in
tergum Sulmonis, ibique</p>
<p>Fraagttur.,acHsso transit prsecordtaUgno.</p>
<p>Volvitur ille vomens calidum de pectore flumen Frigidus, et longis
singultibus ilia pulsat.</p>
<p>Diversi circumspiciunt. Hoc acrior idem</p>
<p>Ecce aliud summa telum librabat ab aure</p>
<p>Dum trepidant, ilt hasta Tago per tempus utrumque, Stridens, trajectoque
hœsit tepefacta cerebro, Saevit atrox Volscens, nec teli conspicit
usquam Auctorem, nec quo se ardens immittere possit,: Tu tamen interea
calido mlhi sanguine pœnas Persolves amborum, mquit. Simul ense reciuso
Ibat in Euryalum. Tum vero exterritus, amens, Conclamat Nisus; nec se
celare tenebris</p>
<p>Amplius, aut tantum potuit perferre dolorem Me, me; adsum qui fëcï: in
me convertite ferrum, 0 Rutuli; mea fraus omnis nihil iste nec ausus,
Nec potuit; cœlum hoc et conscia sidera testor Tantum infelicem nimium
dilexit amicum.</p>
<p>Talia dicta dabat sed viribus ensis adactus</p>
<p>Transabut costas, et candida pectora rumpit. Volvitur Euryalus leto,
pulchrosque per artus It cruor, inque humeros cervix collapsa recumbit
Purpureus veluti quum flos succisus aratro</p>
<p>Languescit moriens; lassove papavera cotto</p>
<p>Demisere caput, pluvia quum forte gravantur. At Nisus ruit in medios,
solumque per otnnes Volscentem petit, in solo Volscente moratur. Quem
circum glomeratt hostes hmccommiaus atque hinc</p>
<p><pb/></p>
<p>Proturbant instat non secius, ac rotat ensem Fuimmeum; douée Rutuli
clamantis in ore</p>
<p>Condidit adverso, et moriens animam abstulit hôsti. Tum super exanimum
sese projecit amicum</p>
<p>Confossus, piacidaque tbi demum morte quievit.
Fortunatiambo,siquidmeacarmlnapossunt, Nulla dies unquam memori vos
eximet aevo, Dum domus /Eneae Capitoli immobile saxum Accolet,
imperiumqùe pater Romanus habebtt. Victores prseda Rutuli spoliisque potiti</p>
<p>Volscentem exammum Sentes in castra ferebant. Nec minor in castris
luctus, Rham'nete reperto Exsangui, et primis una tot caede peremptis,
Sarranoque, Numaque; ingens concursus ad ipsa Corpora, seminecesque
viros, tepidaque recentem Csede tocum et pleno spumantes sanguine rivos.
Agnoscunt spolia inter se, galeamque nitentem Messapi, et multo phaleras
sudore receptas.</p>
<p>Et jam prima novo spargebat lumine terras</p>
<p>Tithoni croceum IIaquens Aurora cubile;</p>
<p>Jam sole infuso, jam rébus luce retectis,</p>
<p>Turnus in arma viros, armis circumdatus ipse, Suscitat, seratasque acies
in pFceiia cogit</p>
<p>Quisque suos; variisque acuunt rumoribus Iras. Quin ipsa arrectis~ visu
miserabile, in hastis Prsengunt capita, et multo clamore sequuntur,
Euryali et Nisi.</p>
<p>~Eneadse duri murorum In parte sinistra</p>
<p>Opposuere aciem, nam dextra cingitur amni, Ingentesque tenent fossas, et
turribus altis</p>
<p><pb/></p>
<p>Stant maesti simul ora virum prœRxa movcbant~ Nota nimis miseris,
atroque fluentia tabo.</p>
<p>Jnterea pavidam volitans pennata per urbem Nuntm fama ruit, matrisque
adlabitur aures Euryali at subitus miserœ calor ossa reliquit; Excussi
manibus radil, revotutaque pensa</p>
<p>Evolat infelix, et femineo ululàtu</p>
<p>Scissa' comam, muros amens atque agmina cursu Prima petit non illa
virum, non illa pericli Telorumque memor; cœlum dehinc questibus imptet
Hune ego te, Euryale, adspicio? tune ille, senectse Sera mea; requies
potmsti linquere solam,</p>
<p>Crudelis? nec te, sub tanta pericula missum, Affari extremum miserœ data
copia matri a</p>
<p>Heu terra ignota, canibus data prœda Latinis Alitibusque, jaces nec te,
tua funera, mater Produxl, pressive oculos, aut vulnera lavi,</p>
<p>Veste tegens, tibi quam noctes festina diesque Urgebam, et tela curas
solabar aniles 1</p>
<p>Quo sequar, aut quse nunc artus, avulsaque membra, Et funus lacerum,
tellus habet? Hoc mihi de te, Nate, refers ? hoc sum terraque marique
secuta ? t~ Figite me, si qua est pietas; in me omma tela Conjicite, o
Rutuli; me primam absumite ferro. Aut tu, magne pater divum, miserere,
tuoque Invisum hoc detrude caput sub tartara te!o, Quando aliter nequeo
crudelem abrumpere vitam. Hoc fletu concussi anim!, mœstnsque per omnes
ît gemitus torpent infractae ad prœMa vires. Illam mcendcntém luctùs
Idœus et Actor,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ilionei monitu, et multum lacrymantis Iuli, Corripmnt, interque manus
sub tecta reponunt. At tuba terribilem sonitum procul aère canoro
Increpuit sequitur clamor, cœiumque remugit. Acceierant, acta pariter
testudine, Volsci,</p>
<p>Et fossas implere parant, ac vellere vallum. Quaerunt pars aditum, et
scatis ascendere muros, Qua rara est acies, interlucetque corona</p>
<p>Non tam spissa viris. Te!orum ejEfundere contra Omne genus Teucri, ac
duris detrudere coht!s, AssuetI lbngo muros defendere belto.</p>
<p>Saxa quoque infesto volvebant pondere; si qua Possent tectam aciem
perrumpere; quum tamen omnes Ferre juvat subter densa testudine casus.</p>
<p>Necjam sufficiunt; nam~qua globus imminet ingens, Immanem Teucri molem
vptvnntque ruuntque, Quse stravit Rutulos late, armorumque resotYtt
Tegmina nec curant caeco ccntendere marte Amplius audaces Rutuli; sed
pellere vallo</p>
<p>Missilibus certant.</p>
<p>Parte alia horrendus visu quassabat Etruscam Pinum, et fumiferos infert
Mezentius ignes. At Messapus, equum domitor Neptunia proies~ Rescindit
vallum, et scalas in mœnia poscit. Vos, o Calliope, precor, adspirate
canenti,</p>
<p>Quas ibi tune ferro strages, quae fanera Turnus Ediderit, quem quisque
virum demisent Orco; Et mecum ingentes oras evolvite beili</p>
<p>Etmemimstisenim,divae,etmemoparepotestls.
Turriseratvastosuspectuetponlibosaltis,</p>
<p><pb/></p>
<p>Opportuna loco, summis quam vinbus omnes Expugnare Itali, summaque
evertere opum vi, Certabant, Troës contra defendere saxis Perque cavas
densi tela intorquere fenestras. Princeps ardentem conjecit lampada
Turnus, Et flammam affixit lateri, qucB plurima vento Corripuit tabulas,
et postibus hœsit adesis. Turbati trepidare intus, frustraque malorum
Velle fugam dum se gtomerant, retroque residunt în partem quae peste
caret, tum pondere turris Procubuit subito, et cœlum tonat omne fragore.
Semineces ad terram, immani mole secuta, Confixique suis-telis, et
pectora duro</p>
<p>Transfossi ligno, veniunt. Vix unus Helenor, Et Lycus, elapsi; quorum
prtmaevus Helenor, MaBomo regi quem serva Licymnia furtim Sustulerat,
vetitisque ad Trojam miserat armis,, Ense levis nudo, parmaque inglorius
alba. Isque ubi se Turni media inter millia vidit, Hinc acies atque hinc
acies adstare Latinas; Ut~fera., quœ densa venantum ssepta corona Contra
tela furit, seseque haud nescia ~mortt Injicit, et saltu- supra venabula
fertur;</p>
<p>Haud aliter juvenis medios moriturus in hostes Irruit, et qua tela videt
densissima tendit. At pedibus longe melior Lycus, inter et hostes Inter
et arma, fuga muros tcnct, altaque certat Prendere tecta manu',
sociumque attingere dextra.s. Quem Turnus, pariter cursu teloque
secutus, Increpat his victor Nostrasne evadere, démens,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sperasti te posse manus Simul arripit ipsum Pendentem, et magna muri cum
parte revellit Quatis ubi aut leporem aut candenti corpore~ycnum
Sustuiit alta petens pedibus Jovis armiger uncis; Quaesitùm aut matri
multis balatibus agnum</p>
<p>Martius a stabulis rapult lupus. Undique clamor Tollitur Invadunt, et
fossas aggere complent; Ardentes taedas ail) ad fastigia jactant.</p>
<p>Ilioneus saxo atque Ingenti fragmine montis</p>
<p>Lucetium, portae subeuntem, Ignesque ferentem Emathiona Liger, Corynseum
sternit Asylas Hic jaculo bonus, hic longe faUente sagitta}</p>
<p>Ortygium Caeneus, victorem Caenea Turnus, Turnus Itym, Cloniumque,
Dioxippum, Promotumque, Et Sagarim,.èt summis stantem pro turribus Idan;
Privernum Capys hune primo levis hasta Temitlœ SLnnxerat ille manum,
projecto tegmine, démens Ad vulnus tulit; ergo alis al,lapsa sagitta,</p>
<p>Et Isevo adfixa est lateri manus, abditaque intus Spiramenta animae
tetail vulaere rumpit.</p>
<p>Stabat in egregiis Arcentis filius armis,</p>
<p>Pictus acu chlamydem, et ferrugine clarus Ibera, Insignis &amp;cie, genitor
quem miserat Arcens, Eductum Matris luco, Symaethia circum</p>
<p>Flumina, pinguis ubi et ptacabiHs ara Palici. Strideatem fundam, positis
Mezenttus hastis, Ipse ter adducta circum caput egit habena,</p>
<p>Et media adversi liquefacto tempora plumbo DImdit, ac multa porrectum
extendit arena.</p>
<p>Tumpr!mumbe!to celerem intendisse sagittam</p>
<p><pb/></p>
<p>Dicitur, ante feras solitus terrere fugaces, Ascanius, fortemque manu
fudisse Numanum~ Cui Remulo cognomen erat, Turnique minorem Germaaam.,
nuper thalamo sociatus habebat. Is primam ante aciem, digna atque
indigna retatLt Vociferans, tumidusque novo prœcordia regno, Ibat, et
ingentem sese clamore ferebat</p>
<p>Non pudet obsidione'Iterum valloque teneri, Bis capti Phryges, et Mart!
prastendere muros? En qui nostra sibi bello connubia poscunt! Quis deus
MIam, quse vos dementia adegit? Non hic Atridae, nec fandi fictor
Ulysses. Durum ab stirpe genus, natos ad flumina primum Deferimus.,
ssevoque gelu duramus et undis Venatu invigilant pueri, silvasque
fatigant Flectere ludus equos, et spicula tendere cornu. At patiens
operum parvoque assueta juventus, Aut rastris terram domat, aut quatit
oppida: bello. Omne aevum ferro teritur; versaque juvencum Terga
fatigamus hasta nec tarda senectus Debilitat vires animi, mutatque
vigorem~ Canitiem galea premimus; semperque recentes Comportare juvat
prsedas, et vivere rapto.. Vobis picta croco et fulgenti murice vestis;
Desidise cordi; juvat indulgere choreis,</p>
<p>Et tunicae manicas et habent redimicula mttrae. 0 vere Phrygiae, neque
enim Phryges, ite per alta Dindyma, ubi assuetis biforem dat tibia
cantum. Tympana vos buxusque vocant Berecynthia matris Idaeae sinite
arma viris, et cedite ferro.</p>
<p><pb/></p>
<p>Talia jactantem dictis ac dira canentem</p>
<p>Non tulit Ascanius; nervoque obversus equino Intendit telum, diversaque
bracchia ducens</p>
<p>Constitit, ante Jovem supplex per vota precatus Juppiter omnipotens,
audacibus annue cœptis Ipse tibi ad tua templa feram solemnia dona;</p>
<p>Etstatuam ante aras aurata fronte juvencum</p>
<p>Candentem, pariterque caput cum matre ferentem, Jam cornu petat et
pedibus. qui spargat arenam. Audiit et cœU genitor de: parte sereaa*</p>
<p>Intonuit tsevum sonat una fatifer arcus.</p>
<p>Effugit borrendum stridens adducta sagitta,</p>
<p>Perque caput Remuli venit, et cava tempora ferro Trajicit. I, verbis
virtutem illude superbis.</p>
<p>Bis capti Phryges haec Rutulis responsa remittunt. Hoc tantum Ascanius.
Teucri clamore sequuntur, Laetttlaque fremuntj animosque ad sidera
tollunt. ~Etheria tum Ibrte piaga crinitus Apollo</p>
<p>Desuper Ausonias acies urbemque videbat,</p>
<p>Nube sedens; atque his victorem affatur Iulum:. Macte nova virtute,
puer; sic itur ad astra,</p>
<p>Dis genitej et geniture deos jure omnia bella Gente sub Assaraci fato
ventura resident</p>
<p>Nec te Troja capit. Simul haec eRatus, ab alto /Ethere se mittit,
spirantes dimovet auras,</p>
<p>Ascaniumque petit fo~mam tum vertitur oris Antiquum in Buten. Hic
Dardanio Anchisae</p>
<p>Arm!gcrantefutt,ndusqueadlimmacustos; Tum comitem Ascanio pater addidit.
Ibat Apollo Omnia longaevo similis, vocemque, colorenique,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et crines albos, et saeva sononbus arma;</p>
<p>Atque his ardentem dictis affatur luluni</p>
<p>Sit satis ~Eneada, telis impune Numanum</p>
<p>Oppetiisse tuis primam hanc tibi magnus Apollo Concedit laudem., et
paribus non invidet armis. Cetera parce, puer, bello. Sic orsus Apollo</p>
<p>Mortales medio adspectus sermone reliquit,</p>
<p>Et procul in'tënuem ex oculis evanuit auram. Agnovere deum proceres
divinaque tela</p>
<p>Dardanidae, pbaretPamquefuga sensere sonantem. Ergo avidum pugnse dictis
ac numine Phœbl Ascanium prohibent ipsi in certamina rursus Succedunt,
animasque in aperta pericula mittunt. It clamor totis per propugnacula
muris</p>
<p>Intendunt acres arcus, amentaque torquent. Sternitur omne solum telis
tum scuta cavaeque Dant sonitum flictugaleoe pngnaaspera surgit; Quantus
ab occasu vemens ptuviailbus Hsedis Verberat imbér humum; quam multa
grandine nimbi In vada proecipitant, quum Juppiter h~rndus austris
Torquet aquosam hiemem, et cœto cava nubila rumpit, Pandarus et Bitias,.
Idaeo Alcanore creti j</p>
<p>Quos Jovis eduxlt luco siivestns Isera,</p>
<p>Abietibus juvenes patriis et montibus œquos, Portam, quae ducis imperio
commissa, recludunt Freti armis, ultroque mvitantmaînibus hostem. Ipsi
intus dextra ac Iseva pro turribus adstant, Armati ferro, et cristis
capita alta oorusct</p>
<p>Qualesaërisetiquenttafluminacircum,</p>
<p>Sive Padi ripis, Athesim seu propter amcenum</p>
<p><pb/></p>
<p>Consurguntgeminaequercus, mtonsaquecce!o Attollunt capita, et sublimi
vertice nutant.</p>
<p>ïrrumpuat, aditus Rutuli ut videre patentes. Continue Quercens, et
pulcher Aquicolus armis, Et praeceps amml Tmarus, et mavortius Haemon,
Agnunibus totis aut versi terga dedere,</p>
<p>Aut ipso portse posuere in limine T!tam.</p>
<p>Tum magis increscunt animis discordibus Irœ; Et jam collecti Troës
glomerantur eodem,</p>
<p>Et conferre manum et procurrere longius audent. D'uctori Turno diversa
in parte furenti,</p>
<p>Turbantique viros, perfertur nuntius hostem Fervere caede nova, et
portas prsebere patentes. Deserit Incœptum, atque immani concitus ira
Dardaniam ruit ad portam fratresque superbos; Et primum Aniiphatea, is
enim se primus agebat, Thebana de matre nothum Sarpedonis alti,</p>
<p>Conjecto sternit jaculo volat Itata cornus</p>
<p>Aëra per tenerum, stomachoque infixa sub attum Pectus abit reddit specus
atri vulneris undam Spumantem, et fixo ferrum in pulmone tepescit. Tum
Meropem atque Erymanta manu tum sternit Aphidnum;</p>
<p>Tum BIt!an ardentem ocuHs, animisque fremeutem, Non jaculo, n~que enim
jaculo vitam ille dedisset Sed magnum stridens contorta falarica venit,
Fulminis acta modo, quam nec duo taurea terga, Née duplici squamalorica
fidelis et auro</p>
<p>Sustinuit collapsa ruunt immania membra</p>
<p>j)at tellus gemitum, et clypeum super intonat, ingens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qualis in Euboïco Baiarum littore quondam Saxea pila cadit, magnis quam
molibus ante Constructam ponto j aciunt sic illa ruinam Prona trahit,
penitusque vadis illisa recumbit Miscent se maria, et nigrae attolluntur
arenae Tum sonitu Prochyta alta tremit, durumque cubile Inarinie'Jovis
imperiis imposta Typhœo. Hic Masr armipotens animum viresque Latinis
Addidit, et stimulos acres sub pectore vertit Immisitque fugam Teucris
atrumque timorem. Undique conveniunt, quoniam data copia pugnae,
Bellatorque animos deus incidit.</p>
<p>Pandarus, ut fuso germanum corpore cernit, Et quo sit fortuna loco, qui
casus agat res, Portam vi multa couverso cardine torquet, Obnixus latis
humeris, multosque suorum Mcenibus exclusos duro in certamine linquit
Ast alios secum includit recipitque ruentes Démens! qui Rutnium in medio
non agmine regem Viderit irrruinpentem, ultroque incluserit urbi,
Immanem veluti pecora inter inertia tigrim. Continuo nova lux oculis
effulsit, et arma Horrendum sonuere; tremunt in vertice cristœ
Sanguineae, clypeoque micantia fulmina mittit. Agnoscunt faciem invisam
atque immania*membra Turbati subito /Eneadse. Tum Pandarus ingens
Emicat, et, mortis R'aternse fervidus ira,</p>
<p>Effatur Non base dotalis regia Amatœ,</p>
<p>Nec muris cohibet patriis media Ardea Tuinum Castra inimica vides; nulla
hinc exire potestas.</p>
<p><pb/></p>
<p>OUIsubndehs sedatopectors Turnus</p>
<p>Incipe, si qua.animo virtus, et consere dextram Hic etiam inventum
Priamo narrabis Achillem. Dixerat ille rudem nodis et cortice crudo</p>
<p>Intorquet summis adnixus viribus hastam.</p>
<p>Excepere aurae vutaus; Saturnia Juno</p>
<p>Detorsit veniens; portaeque infigitur hasta.</p>
<p>At non hoc telum, maa quod vi dextera versat, Effugies; neque enim is
teli nec yulneris auctor. Sic ait, et sublatum atte consurgit in ensem,
Et mediam ferro getama inter temporafrontem Dividit Impubesque immani
ruinere malas.</p>
<p>Fit sonus; ingenti concussa est pondere tellus Collapsos artus atque
arma cruenta cerebro</p>
<p>Sternit humi moriens; atque illi partibus aequis Hue caput atque uluc
humero ex utroque pependit. Diffugiunt versi trepida formidine Troës</p>
<p>Et, si continue victorem ea cura subisset</p>
<p>Rumpere claustra manu, scciosqueimmittere portis Ultimus ille dies bello
gentique fuisset;</p>
<p>Sed furor ardentem caedisque insana cupido Egit in adversos.</p>
<p>Principio Phalerim et succiso poplite Gygen</p>
<p>Excipit; hinc raptas fugientibus ingerit hastas In tergum Juno vires
animumque ministrat.</p>
<p>Addit Halym comitem et confixa Phegea'parma; Ignares deinde in mûris,
martemque cientes, A!candrumque, HaIIumque, Noëmonaque, Prytanimque:
Lyncea tendentem contra, sociosque vocantem, Vibranti gladio connixus ab
aggere dexter</p>
<p><pb/></p>
<p>Occupat; huic uno dejectum comminus ictu Cum galea longe jacuit caput
inde ferarum Vastatorem Amycum, quo non ielicior alter Ungere tela manu,
ferrumque armare veneno Et Clytium AEolidem, et amicuin Crethea Musis
Crethea Musarum comitem, cui carmin semperEt cîtharse cordi,numerosque
intendère nervis; Semper equos atque arma virum pugnasque canebat.
Tandem ductores, audita cœde suorum,</p>
<p>Conveniunt Teucri, Mnestheusacerque Serestus Palantesque vident socios,
hostemque receptum. Et Mnestheus Quo deinde fugam? quo tenditis? inquit.
Quos alios muros, quse jam ultra mcenla habetis? Unus homo, et-vestris,
o cives, undique sseptus Aggeribus, tantas strages impune per urbem</p>
<p>Ediderit? juveuum primos tot misent Orco?</p>
<p>Non infelicis patnse, veterumque deorum,</p>
<p>Etmagni ~Enese, segnes miseretque pudetque? Talibus accensinrmantur, et
agmine denso</p>
<p>Consistunt. Turnus paulatim excedere pugna, Et fluvium petere, ac partem
quae cingitur unda. Acrius hoc Teucri clamore incumbere magno, Et
glomerare manum ceu ssevum turba leonem Quum telis premit iniensis at
territus ille,</p>
<p>Asper, acerba tuens, retro redit; et neque tergaIra dare aut virtus
patitur; nec tendere contra, Ille quidem hoc cupiens, potis est per tela
virosque.. Haud aliter retro dubius vestigia Turnus</p>
<p>Improperata refert, et mens exœstuat ira.</p>
<p>Quin etiam bis tum medios invaserat hostes;</p>
<p><pb/></p>
<p>Sis confus.a fuga per muros agmina vertit. Sed manus e castris propere
coit omnis in unnm Nec contra vires audet Saturnia Juno</p>
<p>Sufficere; aëriam cœlo nam Juppiter frim Demisit, germanse haud mollia
jussa ferentem, Ni Turnus cedat Teucrorum mœmbus altis. Ergo nec dypeo
juvenis subsistere tantum Nec dextra valet, injectis sic undique telis
Obruitur. St~epit assidue cava tempora circum Tinnitu galea, et saxis
solida sera fatiscunt; Diseussaeque jubse capiti; nec sufficit umbo
Icttbus ingeminant hastis et Troës et ipse Fulmineus Mnestheus. Tum
toto, corpore sudor Liquitur, et piceum (nec respirare potestas) Flumen
agit; fessos quatit acer anhelltus artus. Tum demum prseceps saltu sese
omnibus armis In fluvium dedit ille suo cum gurgite flavo Accepit
venientem, ac mollibus extulit undis Et laetum socus, abluta caede,
renilsit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE X.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"toujours féconds, où le Pactole roule l'or avec ses » flots. Mnesthée,
encore tout énorgueiUi d'avoir repoussé Turnus du camp, était monté sur
le haut des remparts ainsi que Càpys, qui donna "sonnomàlavilIedeCapoue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» le Minio, l'antique cité des Pyrgiens, et Gravisn que, aux marais
empestés.</p>
<p>» Fils de la prophétesse Manto et du fleuve d'É"trurie,' Oenus amène
aussi les troupes des con» trées qui l'ont vu naître. C'est lui,
Mantoue, qui "te donna des remparts et le nom de sa mère »Mantoue, dont
les divers fondateurs n'ont pas "tous la même origine. Elle commande à
trois "peuples, divisés chacun en quatre tribus; mais "c'est le sang
étrusque qui fait la force de l'É-</p>
<p><pb/></p>
<p>"tat. Des murs de cette ville sortirent cinq cents guerriers que Méxence
a soulevés contre lui. » Le fils de Bénacus, le Mincio-, couronné de ro»
seaux verdoyants, ornait leur poupe menaçante, » et semblait la guider
sur les ondes. Enfin s'avance le pesant Aulestes ses matelots, se
"dressant avec effort, battent les flots de cent lar» ges rames, et le
fleuve bouleversé se couvre d'é» cume. C'est un immense Triton qui le
porte; lé » monstre de sa conque énorme épouvante les plai» nes
liquides; plongé dans l'eau jusqu'aux flancs, "sous un front hérissé,
son buste offre les traits » d'un homme, son corps se termine en
poisson, » et l'onde qui bouillonne se brise en murmurant contre sa
poitrine sauvage. Tous ces chefs illusetres, sur leurs trente vaisseaux
volaient au se.) cours de Troie, et fendaient de leurs proues d'ai» rain
les campagnes de Neptune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"dis que engagé dans les sables, long-temps chan» celant, incertain, il
demeure suspendu sur leur dos inégal, et fatigue les flots de son poids,
le » vaisseau s'ouvre, et dépose, au milieu des ondes, les guerriers qui
le montaient. Les débris de ra» mes, les bancs qui surnagent,
embarrassent leurs pas, et la vague en se retirant, entraîne leur a pied
mal affermi. Le bouillant Turnus ne souffre point de délai; impétueux il
vole avec ses nom"breux bataillons, et les déploie en face des »
Troyens, sur le rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nus au courroux d~AchiIle et de retarder leur perte, que d'accorder
àtous les immortels la liberté d'embrasser le parti qui les entraîne,'
tandis que, assis sur le haut de l'Olympe, il repaîtrases yeux du
spectacle affreux qui se prépare.</p>
<p>Jupiter, dans Virgile, ne parle ni en père qui prie ou qui conseille, ni
en maître qui commande et veut être. obéi; sous ces deux rapports, son
discours manque de physionomie. L'allusion secrète qu'il contient aux
guerres de Carthage et de son éternelle ennemie n'est pas plus
raisonnable que la</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la description de la demeure et de l'assemblée des dieux offre des
beautés remarquables d'images et de style dans Stace, d'un autre côté,
son Jupiter descend au rôle d'un furieux, que Junon accable de reproches
aussi mérités que sanglants, et dont elle triomphe par des raisons
puisées dans les lois de l'éternelle justice qui défendent de punir les
fils des crimes de leur père 2.</p>
<p>Ailleurs, le même dieu, transporté d'un véritable délire, et rallumant
la colère de Mars, qui revient fatigué de carnage, après une guerre chez
les Sarmates~ lui commande d'aller soumer ses fureurs dans les âmes des
Grecs et des Thébains 3. Il y a loin de ces ordres barbares aux
imprécations de Jupitercontre l'implacable destructeur deshom"</p>
<p>Chant IV, vers 4o et suivants.</p>
<p>"TM~livreI.</p>
<p>3 Livre III, vers 218 et suivants. On peut justement attaquer le fond du
discours de Jupiter, mais le style est plein de hardiesse, d'énergie et
de précision.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Hermione dit etie-même</p>
<p>Aux yeux de tous les Grecs rendons-le cnminet.
J'atdéjasurteBtsattir6)eurcoIëre;</p>
<p>Je veux qu'on vienne encor lui. demander la mère..</p>
<p><pb/></p>
<p>Seigneur, tant de grandeurs ne nous touchent plus guère Je les lui
promettais tant qu'a vécu son père</p>
<p>Non/vous n'espérez plus de nous revoir encor,</p>
<p>Sacrés murs, que n'a pu conserver mon Hector!</p>
<p>A de moindres faveurs des malheureux prétendent, Seigneur; c'est un exil
que mes pleurs vous demandent. SouNrez que, loin des Grecs,.et même loin
de vous,, J'aille cacher mon 61s, et pleurer mon époux</p>
<p>et plus loin</p>
<p>Laissez-moi le cacher en quelque île déserte</p>
<p>Sur les soins de sa mère on-peut s'en assurer,</p>
<p>Dans Athalie, Josabeth, pressée aussi des plus vives sollicitudes de
l'amour maternel pour Joas, dit au grand-prêtre:</p>
<p>Avant qu'on l'environne, avant qu'on nous l'arrache, Une seconde fois
souffrez que je le cache:</p>
<p>Les portes, les chemins lui sont encore ouverts.</p>
<p>Faut-il le transporter aux plus affreux déserts ? °</p>
<p>Je suis prête</p>
<p>On peut consulter encore comme exemple d'une</p>
<p>Ces deux premiers vers sont presque la traduction de ceux-ci de Virgile</p>
<p>NU super imperio moveor speravimus ista,</p>
<p>Dum fortuna fuit; vincant, quos vincere mavis.</p>
<p>2 Acte I, scène iv.</p>
<p>Acte IÏI, scène v:</p>
<p><pb/></p>
<p>Çamoëns, chqnt Hï.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chant III, strophe Vf.</p>
<p>\Cha[itII,versa8~.</p>
<p>~Chantï, vers 145.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit au, commencement de l'Odyssée un discours de Jupiter, discours
plein de sagesse et de philosophie Féne-</p>
<p><pb/></p>
<p>Qe sont de pauvres assiégeants que les Rutules</p>
<p>J'ai remarqué ailleurs la beauté des vers de Virgile sur l'Olympe
ébranlé par un signe de tête de Jupiter. Horace, aussi grand que la
Bible, a dit:</p>
<p>Regum timendorum in proprios greges</p>
<p>Reges in ipsos imperium est Jovis,</p>
<p>Clan gigantco triumpho,</p>
<p>Cuncia Sttperci!ioinoveniis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a vu le portrait du jeune Ascagne au moment où il reparaît sur la
scène dans une attitude noble, sans doute, mais sans mouvement</p>
<p>*lutarque,yied'Agésiias.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Liv. III.</p>
<p>2 Vers ~8) et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Métam. livre H, vers 56~ et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>cependant quelques parties de leur narration méritent l'attention du
lecteur. Ovide n'aurait pas désavoué le combat du fleuve Asope contre
Jupiter, qu'ilui a ravisa fille OEgine si la'fiction de Stace est folle,
la poésie est admirable.LeTasse, dans sa belle imitation de l'épisode
grec, surpasse peut-être le modèle en variété, en mouvement, et en
richesse de'couleurs mais la coupable Hélène, avec ses remords, ses
souvenirs de la patrie ses regrets sur ses deux frères Castor et Pollux,
est plus dramatique et plus pressante que l'innocente Herminie, qui,
semblabl e l'Ëriphile de Racine, adore le destructeur de sa famille</p>
<p>JerMM~m, chantin, strophe vnetsuivantes. Voyezaussi iedenombremLent du
chant I", strophes xxxyt et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Voyez l'apparition et le discours éloquent d'HeUea Jason sur le point
de franchir avec audace lHellespont, i)[ustré par la chute de cette sœur
de Phryxus. ~)'g'ona;~{y.f de Valérius-FIaccus, chant II, vers 585 et
suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'~MMff, chant XX.</p>
<p>Le Tasse, après nous avoir montré Soliman vainqueur des chrétiens, et
entre dans leur camp avec eux, le représente sous un aspect qui répand
la terreur et la confusion parmi tous ceux qui osent soutenir sa vue.
Chant IX, strophe xxxvi. 2 Renaud arrivant avec l'armée des Anglais et
des Ecossais au secours de-Paris, près de succomber sous les efforis
d'Agramant et de.Rodomont, ne manque pas de leur adresser d'une voix
ferme et assurée les conseils du courage.. Arioste, chant XVÏ, strophe
xxxu et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la fougue ne se réunissent ici pour élever Homère au-dessus de Virgile,
et montrer combien son épopée est plus dramatique que celle du chantre
d'Ënée ou plutôt d'Auguste.</p>
<p>vingtième chant, v. ~go et suivants, Homère applique avec non moins de
bonheur la même comparaison aux exploits d'Achille, qui échauffe le
carnage, et répand l'incendie de ta guen-c dans les plaines de'Ti'oje,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sar~édon a rendu de grands services et consacré son. nom par d'illustres
et nombreux exploits, quand Homère dit, après le récit de Glaucus «Une
douleur profonde, inconsolable s'empare des Troyens Sarpédon, quoique
étranger était le rempart de leur ville; des troupes nombreuses le
suivaient, et au milieu d'elles il. se montrait le plus brave dans le~
combats. 7/(M~ chant XVI, vers 5~8 et suivants.,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>racher ses armes sanglantes; et que ses yeux mourants reconnaissent son
vainqueur, x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>baignés de larmes l'emportent tristement étendu sur son bouclier. 0
douleur ô gloire! Quel retour chez un père! Infortuné Pallas, le même
jour te donne et t'enlève aux combats; mais du moins tu laisses des
monceaux de Rutules immolés par ta main.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Aussitôt, il attaque Antée et Lycas, qui combattaient aux premiers
rangs il poursuit vivement et le valeureux Numa et le blond Camertès,
Camertès, fils du magnanime Voiscens, et qui, possesseur des plus riches
domaines de l'Ausonie, régna dans la silencieuse Amyclée. Tel on nous
peint Ëgéon armé de cent bras, de cent mains, et vomissant par cinquante
bouches les flammes recelées dans ses vastes flancs alors qu'il opposait
avec fracas aux foudres de Jupiter cinquante bou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>»Ence momentJupiteradresseàJunon ce discours Ironique « Ma sœur, mon
épouse bien-aimée vous ne vous trompiez pas; c'est Vénus qui soutient
les Troyens. En effet, ces hommes n'ont ni fermeté dans le cœur, ni
courage au milieu des périls, Junon lui répond d'une voix soumise «
Pourquoi, divin époux, aigrir une compagne affligée et qui redoute vos
sévères reproches Si votre amour était toujours ce qu'il fut jadis, ce
qu'il de-</p>
<p><pb/></p>
<p>vrait être encore, dieu tout-puissant, vous ne me refuseriez pas le
pouvoir de soustraire Turnus au combat, et de le rendre sain et sauf à
son père Daunus. Mais il faut qu'il succombe, et que son sang religieux
assouvisse la vengeance des Troyens. Pourtant ce héros tient de nous son
origine: Pilumnus est son troisième aïeul, et souvent ses mains
généreuses ont chargé vos autels de riches offrandes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur ses traces surmonte tous les obstacles, et d'un saut il franchit le
pont. A peine a-t-il touché la proue, la fille de Saturne rompt les
câbles, et l'onde, en revenant sur elle-même, entraîne la nef loin du
rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et les astres rouleront sous tes pieds; mais, admis dans l'Olympe,
ressouviens-toi de notre amour, et qtM l'image de ton compagnon chéri ne
sorte jamais de ton cœur.)) Chant IV, vers as et suivants.</p>
<p>Voyez encore l'admirable prière de Bolingbroke en demandant la
bénédiction paternelle de Gaunt comme un baptême de gloire, avant
d'aller combattre le traître Mowbray. Shakspeare, Richard Il, acte ï".</p>
<p>.M&lt;M~, chant XVI, vers ~35 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CttantXVtI, vers 20) et suivants,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'Sans parler de cent passages de l'Iliade qui devaient avertir Virgile
de la nécessité d'être plus passionné, on peut voir au premier livre de
Quintus Calaber avec quelle rapidité, avec quelle colère Mars descend de
l'Olympe pour venger la mort de sa fille Penthcsiiée.</p>
<p><pb/></p>
<p>On désirerait que le glaive du pieux Ënée épargnât dans le f:is d'Hémon
un prêtre d'Apollon et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nec deus intersit, nisi dignus vindice nodus</p>
<p>Le Tasse imite la fiction de Virgile, mais ce n'est pas pour enlever du
champ de bataille un</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est Nisus courant sur Votscens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"Venu des confins de l'antique Corythe, Acron, Grec d'origine, avait,
pour suivre les Troyens, laissé son hymen imparfait. Mézence le voit,
paré d'un panache et d'une toge de pourpre, que lui donna sa jeune
ûancée, porter le trouble au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sort. A ces mots, il retire sa lance du corps d'Orode. Un cruel repos,
un sommeil d'airain pèse sur les paupières de cet infortuné, et ses yeux
se couvrent d'un~ nuit éternelle.</p>
<p>"Cependant, Mézence s'avance au milieu du champ de bataille, furieux et
brandissant une énorme javeline. Tel; fendant le sein des vastes plai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dre, si cette faveur t'est chère, soit déposée au tombeau de tes aïeux.
Dans ton malheur, du moins, il te reste une consolation de cette cruelle
mort, tu tombes sous la main du grand Énée. Alors il appelle les
compagnons deLausus, qui hésitaient encore lui-même il soulève le jeune
prince, dont les beaux cheveux sont souillés de sang.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours les mêmes formes dans les changements de scènes Juturne avertit
son frère de voler au secours de Lausus un messager, qui ne vient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~ëhant XÎ/ v. 4~XII, Y. ~'i; XHÏ, y; 4~0 XYII, v. a8t et ya5. Voyez
aussi Hésiode, que Virgile semb)e avoir traduit en l'embellissant
Bo&lt;«-&lt;Mr ~~TereM~~ YeM 586 et suivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>fh'&lt;t&lt;/e, chant XI, vers a [ 8 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>~Ma~, chant XVI, vers 852 chaat XXII, vers 565.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, l'intérêt va commencer dans le récit de Virgile. A l'aspect du
péril de son père, Lausus verse des larmes et accourt le délivrer. Ce
moment rapide ne permettait pas les belles mais in-</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve dans la sixième Pythique de Pindare le plus touchant éloge de
la piété filiale d'Antiloque, qui racheta par sa mort la vie de son père
cet éloge, adroitement enchaîné au sujet, fait tout le prix de l'ode
grecque.</p>
<p><pb/></p>
<p>cher violemment le fer de sa blessure pour essayer de revenir au combat!
C'est manquer de vérité que d'oublier ainsi le caractère et les mceurs
de ses personnages~. Si Satan garde le silence au moment où le glaive
d'Abdiel tombe sur lui comme la foudre, au moins reste-t-il imposant
dans sa chute H recule dix pas, et son corps, qui succombe,</p>
<p>Sur son genou ployé tremble, chancelle et tombe Mais sur sa lance énorme
il demeure appuyé</p>
<p>Tel roule d'un vieux roc le sommet foudroyé</p>
<p>Tel, attaqué soudain dans sa base profonde</p>
<p>Par les flots souterrains et les efforts de l'onde,</p>
<p>A demi renversé croule un antique mont</p>
<p>Avec les vieux sapins qui couronnent son front. D'ailleurs le fier
Satan, loin de quitter le champ de bataille, ne cesse de se montrer
digne de soutenir la guerre céleste. A la fin le glaive tiré de
l'arsenal de Dieu et confié au bras de Michel remporte la victoire.
Affaibli par les flots du sang divin qui coule de sa large blessure, et
replacé sur son char avec l'aide de ses complices les plus hardis,
l'orgueilleux archange s'éloigne en grinçant les dents, de honte et de
douleur; cependant il médite des combats plus terribles que ceux qu'il</p>
<p>Quand on emmène du champ de bataille Sarpédon vainqueur de Tiepolême, et
presque mourant lui-même, son silence ne coûtcrien àsa gloire.Z&lt;&lt;~)
chantY,ver$665.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Çhénier, au moment de périr d'une manière cruelle, disait, en se
frappant le front: «Mourir! et pourtant j'avais quelque chose là! a
Lausus qui succombe pour sauver un n père, Lausus dansTâgë de la gloire
et des amours, aurait pu dire, en mettant la main sur son cœur: «Mourir!
et pourtant j'avais quelque chose ta.)) Effectivement; toutes lesbelles
actions ont leur source dans le cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dànsï't~, \-oyM comment Hector revient du champ de bataille après une
lutte terrible avec Ajax, ëtrëcohnais-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Homère associe avec vérité les coursiers d'Achille au deuil de l'armée.
sur la mort de Patrocle. Achille, préside partir pour le venger, prie
ces mêmes coursiers de ne pas le laisserpérircommesonami;
l'und'euxrépondàsonmaîtreet lui prédit la mort. Iliade, chant XIX, vers
~oo et suivants. Dans le Mazeppa de lord Byron, rhetman et son cheval ne
font pour ainsi dire qu'un seul être.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ~te~r6&lt; 77 de Shakspeare, enfermé au château de Pomfret, apprend que
le cheval Barbary, qu'il avait coutume, de monter lui-même, marchait
avec tant. de fierté sous Bolingbroke, le jour du couronnement de cet
usurpateur, qu'il semblait dédaigner la terre: «Quoi, s'écrie alors
l'infortuné monarque, est-il si fier de porter Bolingbroke et cet animal
ingrat mangeait le pain dans ma main royale et il s'enorgueillissait
quand il sentait ma main le caresser! Ne devait-il pas broncher et
renverser (car l'orgueil doit être précipité tôt ou tard) l'orgueilleux
qui avait usurpé sur lui la place de son maître?" ActcV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et me consortem nati eoncede sépulcre</p>
<p>renferme dans le choix des expressions plusieurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fils qui a voulu périr pour moi protégera encore son père après le
trépas. »</p>
<p><pb/></p>
<p>~NEÏDOS' LtBER DECIMUS.</p>
<p>Panditur tnterea domus omnipotentis Olympi Conciliumque vocat divum
pater atque hominum rex Sideream in sedem; terras unde arduus omnes
Castraque Dardanidum adspectat populosque Lathios.
Considunttectisbipatentibus.ïncipitipse: Coelicolœ magni, quia nam
sententia vobis Versa retro, tantumque animis certatis m!qu!s? Abnueram
bello Italiam concurrere Teucris QusB contra vetitum discordia? quis
metus aut hos Aut hos arma sequi ferrumque tacessere suasit ? Ad veniet
justum pugnse, ne arcessite, tempus, QuumferaCarthagoRomâmsarcIbusolim
Exitium magnum atque Alpes immittet apertas.
Tumcertàreodlis,tumresrapu!sseiicebit: Nunc sinite; et placitum laeti
compouite &amp;edus. Juppiter hsec paucis, at non Venus aurea contra Pauca
refert</p>
<p>0 pater, o hommum d!vumquë alterna potestas, Namque aliud quîd
sitquodpmtmplorare qoeamus ? P Cernis ut insultent Rutuli, Turnusque
feratur</p>
<p><pb/></p>
<p>Per medios insignis equis, tumidusque secundo Marte ruat non clausa
tegunt jam moenia Teucros; Quin intra portas atque ipsis prœtia miscent
Aggeribus murorum et in.undant sanguine fbssae. ~Eneas ignarus abest.
Numquamne levari</p>
<p>Obsidione sines mûris iterum imminet hostis Nascentis Trojœ; née non
exercitus alter,</p>
<p>Atque iterum in Teucros jEtoHs surgit ab Arp!s Tydides. Equidem, credo,
mea vulnera restant;. Et tua progenies mortalia demoror arma.</p>
<p>Si sine pace tua atque invito numine Troës
Itananipetiere,!uantpeccata;oequeUios</p>
<p>Juveris auxlt!o sin tot responsa secut!, &gt;</p>
<p>Quae superl Manesque dabant~ cur nunc tua qu!squam Vertere jussa potëst?
aut cur nova condere fata? Quid repetam exustas Erycino in littore
Gtas~es ? P Quid tempestatum regem~ventosque furentes ~EoHa excitos?
autactamnubibusinm? P:</p>
<p>Nunc etiam Mânes (hEec intentata manebat</p>
<p>Sors rerum)moyet; et SHperIsimmtssa repente Allecto, médias
Italumbaccbataper urbes.</p>
<p>Nil super imperio moveor speravimus ista, Dum fortuna fuit; vincant,
quos vincere mavis. Si nulla est regio Teucr!s,quam det tua conj«x Dura;
per everssB, genitor, fumantia Trojae Exc!d!a obtestor, liceat dimittere
ab armis</p>
<p>Incolumem Ascanium, liceat superesse nepotem.
~EncasprocuLignotIsjacteturinorts,</p>
<p>Et quamcumque viam dederit fortuna sequatur Hune tegere et d!rae valeam
subduccre pugn~e.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est Amathus; est celsa mihiPaphos, atque Cythera,
Idaiiœquedomus~positismgloriusarmis</p>
<p>Exigat hic œvum magna ditione jubeto</p>
<p>Carthago premat Ausoniam, nihil urbibus mde Obstabit Tyriis. Quid pestem
evadere belli</p>
<p>Juvit, et Argolicos medium fugisse per ignes, Totque maris vastseque
exhausta pericula terrae, Dum Latium Teucri recidivaque Pergama qua3runt
? a Non satius cineres patnae insedisse suprêmes, Atque sotum quo Troja
fuit Xantbum et Simoënta Redde, oro, miseris; iterumque revolvere casus
Da, pater, Iliacos Teucris. Tum regia Juno, Acta furore gravi Quid me
alta silentia cogis Rumpere, et obductum verbis vulgare dolorem ? ~Eneau
hominum quisquam divumve subegit Bella sequi, aut hostem regi se inferre
Latino ? Italiam fatis petiit auctoribus, esto,</p>
<p>Cassandrœ Imputsus furiis. Num linquere castra Hortati snmus, aut vitam
committere ventis a Num puero summam belli, num credere muros ?
Tyrrhenamve fidem aut gentes agitare quietas ? a Quis deus in fraudem,
quœ dura potentia nostr! Egit? ubi hic Juno, demissave nubibus Iris a
Indignum est Italos Trojam circumdare flammis Nascentem, et patria
Turnum consistere terra, Cui Pilumnus avus, cui diva Venilia mater Quid
face Trojanos atra vim ferre Latinis,</p>
<p>Arva aliena jugo premere, atque avertere prsedas ? P Quid soceros
légère, et gremiis abducere pactas; Pacemoraremanu~pra'ngerepuppibusarma? a</p>
<p><pb/></p>
<p>'i potes /Enean manibus subducere Gra!um, Proque viro nebulam et ventos
obtendere inanes; Et potes in todidem classem convertere Nymphas r Nos
aliquid Rutulos contra juvisse nefandum est? a ~Eneas ignarus ahest
ignarus et absit.</p>
<p>Est Paphus Idaliumque tibi, sunt alta Cythera Quid gravidam bellis urbem
et corda aspera tentas i' Nosne, tibi HuxasPhrygise res vertere fundo</p>
<p>Conamur? nos? an miseros qui Troas Achivis Objecit? Quœ causa fuit
consurgere in arma Enropamque Asiamque, et fœdera solvere furto a Me
duce Dardanius Spartam expugnavitadutter? P Aut ego tela dedi, fovive
cupidine bella a</p>
<p>Tum decuit metuisse tuis nunc sera querelis Haud justis assurgis, et
irrita jurgia jactas.</p>
<p>Ta)IbusorabatJuno;cunctiqueIremebant</p>
<p>CœHcotœ assensu vario ceu flamina prima</p>
<p>Quum deprensa fremunt silvis, etcaeca volutant Murmura, venturos
tiàut!sprodentia ventos.</p>
<p>Tum pater omnipotens, rerum cui summa potestas, Infit eo dicente, deum
domus alta sliescit, Et tremefacta solo tellus; silet arduus œther; Tum
Zephyri posuere; premit placida sequora pontus. Accipite ergo animis
atque haec mea ugite dicta. Quandoquidem Auson.ios cônjungi iœdere
Teucris Haud ticitum, née vestra capit discordia finem; Quse cuique est
fortuna hodie, quam quisque secat
spem,TrosRututusvefuat,auUodiscrIïamehabebo; Seu fatis Italuni castra
obsidionetenentur,</p>
<p>SIve ct'rore malo Trojae monitisque sin!stris</p>
<p><pb/></p>
<p>Née Rutulos solvo. Sua cutque exorsa taborem Fortanamque ferent. Rex
Juppiter omnibus idem. Fata viam invehient. Stygu per flumina fratris,
Per pice torrentes atraque voragine ripas,</p>
<p>Annuit; et totum nutu tremefecit olympum.
Hictimsfandi.SoUotumJu.ppiteraureo</p>
<p>Surgit; cœlicolœ medium quem ad limina ducunt. Interea Rutuli portis
circum omnibus instant Sternere cœde TiroSj et mœaia cingere Sammis. At
legio ~Eneadum Yallis obsessa tenetur</p>
<p>Nec spes ulla fugae. Miseri stant turribas altis Nequidquam, et rara
muros cinxere corona. Asius Imbrasides, HIcetaoniusque Thymœtes,
Assaracique duo, et senior cum Castore Thymbris, Prima acies. Hos
germani Sarpedonis ambo, Et Clarus, et Tbomon, Lycia comitantur ab atta.
Fertiagenstotocomilxuscorporesaxum,</p>
<p>Haud partemexiguammontis, Lyrnessius'Aemon,
NecCIytIogemtoreminor,necfratreMeQestheo. m jaculis, illi
certant.defendere saxis,</p>
<p>Molirique ignem, nervoque aptare sagittas.</p>
<p>ïpseIntermedtos,Vener!sjust!ssimacura,</p>
<p>Dardanius caput ecce puer detectus honestum, Quat!s gemma, micat, Mvum
qusedlv'td!taurum, Aut collo decus~aut captt!; Têt quale per artem
tnciusum buxo, a ut Oricia terebintho,</p>
<p>Lucetebur fusoscervix cui lactea crines</p>
<p>Acopît, ttt molli subnecteas circulus auro.</p>
<p>Te quoque magnanime viderunt, Ismare, gentfVutnera dirigerc,et calamos
armareveneno~</p>
<p><pb/></p>
<p>Mœoma, generose, domo; ubi pinguia culta</p>
<p>Exercentque viri, Pactolosque irrigat auro.</p>
<p>Affuit et Mnestheus, quem pulsi pristina Turni Aggere murorum sublimem
gloria tollit</p>
<p>Et Capys; hmcnomen Campanae ducitur urbi., Illi inter sese duri
certamina belli</p>
<p>Contulerant media ~Eneas freta nocte secabat. Namque ut ab Evandro
castris ingressus Etruscis Regem adit, et regi memorat nomeuque
genusque; Quidve petat, quidve ipse ferat, Mezentius arma Quae sibi
conciliet, violentaque pectora Turni, Edocet; humanis quse sit j&amp;ducia
rébus</p>
<p>A&lt;tmon8t~ immiscetque preces haud fit mora; Tarcbo Jungtt opes,
foedusque ferit. Tum libera fati Classem conscendit jussis gens Lydia
divum, Externo commissa duci. ~Eneiapuppis</p>
<p>Prima tenet, rostro Phrygios subjuncta leones Imminet Ida super,
profugis gratissima Teucris. Hic magnus sedet ~Eneas, secumque volutat
Eventus belli varlos Pallasque, sinistro</p>
<p>Amxuslateri,jamquserit sidera, opacae</p>
<p>Noctis iter, jam quse passus terraque marique. Pandite nunc Heticona,
Dese, cantusque movete Qua; manus interea Tuscis comitetur ab. oris
~Enean, armetque rates, pelagoque vehatur. Massicus serata princeps
secat aequora Tigri Sub quo mille manus juvenum, qui moenia Clusi,
Quique urbem liquere Cosas, queis tela, sag!ttse, Corytique leves
humeris et letifer arcus.</p>
<p>Una torvus Abas; huic totum insignibus armis</p>
<p><pb/></p>
<p>Agmen, et aurato fûlgebat Apolline puppis.</p>
<p>Sexcentos illi dederat Pop ulonia mater</p>
<p>Expertos belli juvenes ast Ilva trecentos</p>
<p>ïnsula, inexhaustis .Chalybum gcnerosa metallis. Tertîus, ille hominum
divumque interpres Asylas, Cui pecudum fibrae, cœU cui sidera parent,</p>
<p>Et uQguae volucrum, et praesag! fulminis ignes Mille rapit densos acie
atque horreutibus hastis. Hos parere jubentAipheseab origine Ns&lt;E,</p>
<p>Urbs Etrusca solo. Sequitur pulcherrimus Astur,
Asturequo6dens,etYersicoIoribusarmis.</p>
<p>Tèrcentum adjiciunt (mens omnibus una sequendi} Qui Cœrete domo, qui
sunt Minionis in arvis, Et Pyrgiveteres, Intempestseque Graviscae.</p>
<p>Non ego te, Ligurum ductor fortissime bëiio, Transierim., Cinyra; et
paucis comitate Cupavo, Cujus etormae surgunt de vertice pennse</p>
<p>Crimen amor vestrum, formœque insigne paternœ Namque ferunt luctu Cycnum
Phaëthontls amati, Populeas inter frondes umbramque sororum Dum canit,
et maestum musa solatur amorem, Canentem molli pluma duxissesenectam)</p>
<p>Linquentem terras, et sidera voce sequentem. Filius, sequales comitatus
classe catervas,</p>
<p>Ingentem remis Centaurum promovet ille</p>
<p>Instat aquae, saxumque undis immane minatur Arduus, et longa sulcat
maria alta canna.</p>
<p>lUe etiam patrils agmen clët Ocnus ab ôris,
FatIdicaeMantusetTuscinltusamn!s,</p>
<p>Qui muros matrisque dedit tibi, Mantua, nomen &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mantua dives avis, sed non geous omnibus unum Gens illi triplex, populi
sub gente quatenu; Ipsa caput populis Tusco de sanguine vires. HInc
quoque quingentos in se Mezentius armat, Quos patre Benaco, velatus
arundine glauca, Mincius infesta ducebat m sequora pinu.</p>
<p>It gravis Aulestes, centenaque arbore fluctus Verberat assurgens;
spumant vada pjarmore verso. Hune vehit immanis Triton, et ceeruta
concb~ Exterrens freta cui laterum tenus hispida nanti Frons hominem
prœfert. in pristin desinit alvus,
Spumeasemiferosubpectoreiaurmuratunda. Tot lecti proceres ter dénis
navibus ibant</p>
<p>Subsidio Trojae., et campos saUs aère sepabant. Jamque dies ccelo
concesserat, atmaque curru NoctIvagoPbœbeïnedmmpujtsabatolympum. ~Eneas,
neque enim membris dat cura qu!etem, Ipse sedens ntavumque regit
velisque ministrat. Atque illi, medio in spatio, Ghorus.ecce suarum
Occurrit comitum, Nymphae, quas alma Cybele Numen habere maris,
Nymphasque e navibus esse, Jusserat innabaat pariter, fluctusque
secabant, QuotpriusseratsesteterantadHttoraprQra'. Agnoscunt longe
regem, lustrantque choreis. Quarum quœ fandi doctissImaCymodocea, Pone
sequens, dextra puppim tenet, ipsaque dorso Eminet, ac laeva tacitis
subrenugat undis.</p>
<p>Tum sicignarum alloquitur Vigilasne, deurn gens,
~Enea?v!g!!a,etvelisimn)ittërudentes.</p>
<p>Nossumusidaesesacrodéverttcepinus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nunc pelagi Nymphas, classis tua. Perfidus ut nos Prœcipites ferro
Rutulus flammaque premebat, Rupimus invitae tua vincula, teque per
sequor Quasrimus. Hanc genetrix faciem miserata rcfecit, Et dedit esse
deas, sevumque agitare sub undis. At puer Ascanius muro fossisque tenetur</p>
<p>Tela inter media atque horrentes Marte Latinos. Jam loca jussa tenent
forti permixtus Etrusco Arcas eques medias illis opponere turmas,</p>
<p>Ne.castris jùngant, certa est sententia Turno. Surge age; et aurora
socios veniente vocari</p>
<p>Primus in arma jube; et clypeum cape, quem dedit Ipsc Invictum
igmpotëns, atque oras ambiit auro. Crastina lux, mea si non irrita dicta
putaris, Ingentes Rutulse spectabit ca3dis acervos.</p>
<p>Dixerat; et dextra discedens impulit altam,</p>
<p>Haud ignara modi, puppim fugit illa per undas Ocior et jaculo et ventos
œqùante sagitta.</p>
<p>Inde aiise celerant cursus. Stupet inscius ipse Tros Anchisiades; animôs
tamen omine tollit. Tum breviter, supera adspectans convexa, precatur
Alma parens Idaea deum, cui Dindyma cordi, Turrigerseque urbes,
bijugique ad frena leones; Tu mihi nunc pugnae princeps, tu rite
propinques Augurium; Phrygibusque adsis pede, D!va. secundo. Tantum
effatus; et interea revoluta ruebat</p>
<p>Matura jam luce dies, noctemque fugarat.</p>
<p>Principio sociis edicit signa sequantur,</p>
<p>Atque animos aptent armis, pugnseque parent se. Jamque in conspectu
Teucros habet et sua castra,</p>
<p><pb/></p>
<p>Stans celsa in puppi; clypeum quumdeinde sinistra Extulit ardentem.
Clamorem ad sidera tollunt Dardamdse e muris; spes addita suscitât iras;
Tela manu jaciunt quales sub nubibus atris Strymonise dant signa grues,
atqne sethera tranant Cum sonitu, fugiuntque notos clamore secundo. At
Rutulo regi ducibusque ea mira videri</p>
<p>Ausoniis; donec versas ad littora puppes</p>
<p>Respicumt, totumque allabi classibus œquor. Ardet apex capiti,
cristisque a vertice flamma Funditur, et vastos umbo vomit aureus ignes.
Non secus ac liquida si quando nocte cometse Sanguinei lugubre rubent,
aut sirius ardor; Ille, sitim morbosqueferens mortalibus segris,
Nascitur, et laevo contristat lumine cœlum. Haud tamen audaci Turno
fiducia céssit.</p>
<p>Littora prsecipere, et venlentes pellere terra. Ultro animos tollit
dictis, atque Increpat ultro Quod votis optastis, adest, perfringere
dextra; In nianibus Mars ipse, viri nunc conjugis esto Quisque sua*
tectique memor nunc magna referto Facta, patrum laudes ultro occurramus
ad undam, Dum trepidi egressique iabant vestigia prima. Audentes fortuna
juvat.</p>
<p>Hœc ait;,et secum versat, quos ducere contra, Vel quibus obsessos possit
concredere muros. Interea /Eneas socios de puppibus altis Pontibus
exponit. Muiti servare recursus</p>
<p>Languentls pclagi, et brevibus se credere sattu; Per remos atii.
Speculatus littora Tarcho,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qua vada non spirant, née fracta remurmurat unda, Sed mare inoffensum
crescenti aHabitur œstu, Advertit subito proras, sociosque precatur</p>
<p>Nunc, o lecta manus, validis incumbite remis; Tollite,-ferte rates;
mim!cam findite rostris</p>
<p>Hanc terram, sulcumque sibi premat ipsa carina. Frangere nec tali puppim
statione recuso,</p>
<p>Arrepta tellure semé!. Quœ talia postquam</p>
<p>Effatus Tarcho, socii consurgere tonsis,</p>
<p>Spumantesque rates arvis inferre Latinis</p>
<p>Donec rostra tenent siccum, et sedere carinae Omnes mnocuse sed non
puppis tua, Tarcho Namque inflicta vadis dorso dum pendet iniquo,
Anceps, sustentata diu, fluctusque fatigat,</p>
<p>Solvitur, atque viros mediis exponit in undis; Fragmina remorum quos et
fluitantia transtra Impediunt, retrahitque pedem simul unda relabens,
Nec Turnum segnis retinet mora; sed rapit acer Totam aciem in Teucros,
et.contra in littore sistit. Signa canunt. Pnmus turmas invasit agrestes
~Eneas, omen pugnae stravitque Latinos,</p>
<p>Occiso Therone, virum qui maximus ultro</p>
<p>~Eaean pet!t huic gladio, perque aerea suta, Per tunicam squaientem
auro, !atus haurit apertum. Inde Lichan ferit, exsectum jam
matreperempta, Et tibi, Phœbe, sacrum, casus evadere ferri</p>
<p>Quod Hcuit parvo. Nec longe Cissea durum,</p>
<p>fmmanemque Gyan, sternentes agmina ctava, Dejecit leto. Nthil IHos
Herculis arma,</p>
<p>Nec vatidœ juvcre manus, gea!torque Meiampus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Alcidoe cornes usque graves dum terra labores Prœbuit. Ecce Pharo, voces
dum jactat inertes, Intorquens jaculum clamanti sistit in ore.</p>
<p>Tu quoque, flaventem prima lanugine malas Dum sequeris Ctytmmm~Ux, nova
gaudia, Cydon, Dardania stratus dextra, securus amorum,</p>
<p>Qui juvenum tibi semper erant, miseraade, jaceres, Ni fratrum stipata
cohors foret obvia, Phorci Progenies; septem numero septenaque tela
Conjiciunt partim galea clypeoquc resultant Irrita deflexit partim
stringentia corpus</p>
<p>Alma Venus. Fidum ~Etieas affatur Achaten Suggère tela mihi, non ullum
dextera frustra Torserit in Rutulos steterunt quse in corpore Graium
Iliacis campis. Tum magaarn cornp!t hastam, Et jacit illa volans clypei
transverberat sera Mœonls, et thoraca simul cum pectore rumpit. Huic
frater subit Alcanor, fratremque ruentem Sustentat dextra trajecto missa
lacerto</p>
<p>Protinus basta fugit, servatque cruenta tenorem; Dexteraque ex humero
nervis moribunda pependit. Tum Numitor, jaculo fratris de corpore rapto,
~nean petiit; sed non et figere contra</p>
<p>Est licitum, magnique femur perstrinxit Acbaia;. Hic Curibus, ûdens
pnmaevo corpore, Clausus Advenit, et rigida Dryopen ferit eminus hasta
Sub mentum, graviter pressa, pariterque loquentis Vocem ammamque rapit,
trajecto gutture at lue Fronte ferit terram, et crassum vomit ore
cruorem. Tres quoque Threrdos Bcrcœ de gentc suprema,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tres, quos Idas pater et patria Ismara mittit, Per varios sternit
casus. Accurrit Halesus,</p>
<p>Auruncseque manus; subit et Neptunia proles, Insignis Messapus equis
expellere tendunt</p>
<p>Nunc hi, nunc illi certatur limine in Ipso</p>
<p>Ausoniae. Magno discordes sethere venti</p>
<p>Prœtia ceu tollunt, animis et viribus aequis Non ipsi inter se, non
nubila, non mare cedunt Anceps pugna diu; stant obmxa omnia contra. Haud
aliter Trojanse acies aciesque Latinae</p>
<p>Concurrunt; hoeret pede pes, densusque viro vir. At parte ex alia, qua
saxa rotantia late</p>
<p>Impulerat torrens arbustaque diruta ripis,</p>
<p>Arcadas, insuetos acies inferre pédestres,</p>
<p>Ut vidit Pallas Latio dare terga sequaci,</p>
<p>Aspera queis natura loci dimittere quando</p>
<p>Suasit equos; unum quod rebus restat egenis, Nunc prece, nunc dictis
virtutem accendit amaris Quo fugitis, socu? per vos et fortia facta,</p>
<p>Per ducis Evandri nomen, devictaque bella, Spemque meam, patrise quse
nunc subit aemuia laudi, Fidite ne pedibus. Ferro rumpenda per hostes
Est via, qua globus ille virum dens!ssimus urget Hac vos et Pallanta
ducem patria alta reposcit. Numina nulla premunt mortali urgemur ab
hoste Mortales totidem nobis ammaeque manusque. Ecce maris magna ctaudit
nos obice pontus~ Deest jam terra fugae pelagus, Trojamne petemus? Ha~c
ait, et medius densos prorumpit in hostes. Obvius huic primum, fatis
adductus iniquis,</p>
<p><pb/></p>
<p>Fit Lagus hune, magno veHIt dum pondere Mxum, Intorto figit telo,
discrimina costis</p>
<p>Per médium qua spina dédit, hastamque receptat Ossibus hœrentem. Quem
non super occupat Hisbo, Ille quidem hoc sperans; nam Pallas ante
ruentem Dum furit, incautum crudeli morte sodalls Excipit, atque ensem
tumido in pulmone recondit. Hinc Sthenelum petit, et Rhoeti de gente
vetusta Anchemotum, thalamos ausum incestare novercae. Vos etiam gemin!
Rutulis cecidistis in arvis, Daucia, Laride Thymberque, simillima
proies, Indiscreta suis, gratusque parentibus error At nunc dura dedit
vobis discrimina Pallas Nam tibi, Thymbre, caput Evandrius abstulit
ensis Te decisa suum.Laride, dextera qusent,</p>
<p>Semianimesque micant digiti, ferrumque retractant. Arcadas accensos
monitu, et prœctara tuentes Facta viri, mixtus doter et pudor armat in
hostes. Tum Pallas bijugis fugientem Rhœtea praeter Trajicit hoc
spatium, tantumque morse fuit Ilo tlo namque procul validam direxerat
hastam, Quam medius Rbœteus intercipit, optime Teuthra, To fug!ens
fratremque Tyren; curruque volutus CsedttsemiammisRututorum calcibus
arva. Ac velut optato ventis sestate coortis</p>
<p>Dispersa immittit Mlvis incendia pastor;</p>
<p>Correptis subito mediis, extenditur una</p>
<p>Horrida per latos acies vuleania campos</p>
<p>Ille sedens victor ûammas despectat ovantes. Non aliter socinm virtus
coit omnis in unum,</p>
<p><pb/></p>
<p>Teque juvat, Pa!ia. Sed bellis acer Halesus</p>
<p>Tendit in adversos, seque m'sua colligit arma. Hic mactat Ladona,
Pheretaque, Demodocumquè Strymonio dextram fulgenti deripit ense</p>
<p>Elatam in jugulum; saxo ferit ora-Thoantis, Ossaque d!spers!t cerebro
permixta cruento.</p>
<p>Fatacanenssi!visgenitopceIaratHa{esum:</p>
<p>Ut senior leto cane~tia lumina solvit,</p>
<p>Injecere manum Parcse, telisque sacrarunt</p>
<p>Evandri; quem sic FaHas petit, ante precatus: Da nunc, Thybri pater,
ferro, quod missile lihro, Fortunam atque viam duri per pectus Halesi
Haec arma exaviasque viri tua quercus hshebit. Audiit illa deus dum
texit Imaona Halesus, Arcadio infelix telo-dat pcotus inermum.</p>
<p>At non caede viri tanta perterrita Lausus;</p>
<p>Pars ingens belli, sinit agmina. Primus Abantem Oppositum interimit,
pugnse nodumque moramque. Sternitur Arcadiœ proies; sternuntur Etrusci;
Et vos, o Graiis imperdita corpora, Teucri. Agmina concurrunt ducibusque
et viribus sequis Extremi addensent acies; nec turba moveri</p>
<p>Tela'manusque sinit. Hinc Pallas instat et urget, Hinc contra Lausus,
nec multum discrepat aetas, Egregii forma; sed queis fortuna negarat</p>
<p>In patriam reditus. Ipso&amp;concurrere passus</p>
<p>Haud tamen inter se magniregnator olympi: Mox I!tos sua fata manent
majore sub hoste. Interea soror alma monet succurrere Lauso</p>
<p>Turnum, qui volucri curru medium secat agmen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut vidit socios Tempos desistere pugnse Solus ego in Pallanta
feror;'soli mihi Pallas Debetur cuperem ipse parées spectator adesset.
Hœc ait; et socii cesserunt œquore j usso.</p>
<p>At Rutulum abscessu juvenis, tum jussa superba Miratus, stupet in Turno,
corpusque per ingens Lumina volvit, obitque truci proeut omnia visu
Talibus et dictis it contra dicta tyranni</p>
<p>Aut spoliis ego jam ràptis laudabor opimis, Aut leto insigni sorti pater
sequus utrique est Tolle minas. Fatus médium procedit in aequor.
Frigidus Arcadibus coit in prœcordîa sanguis. Desiluit Turnus bijugis;
pedes apparat ire Comminus. Utque leo, specula quum vidit ab alta Stare
procul campis meditantem in proelia taurum Advolat haud alia est Turni
venientis imago. Hune ubi cont!guum missae fore credidit hastae, Ire
prior Pallas, si qua fors adjuvet ausum Viribns imparibus magnumque ita
ad sethera fatur Per patris hospitium, et mensas quas advena adisti, Te
precor, Alcide, cœptis ingentibus adsis; Cernat semineci sibi me rapere
arma cruenta, Victoremque ferant morientia lumina Turni.
AudUtAlcidesjuvenem, magnumque sub imo Corde premit gemitum, lacrymasque
effudit inanes. Aum genitor natum dictis affatur amicis</p>
<p>Stat sua Gu!que dies, breve et irreparabile tempus Omnibus est vitae;
sed famam extendere factis, Hoc virtutis opus. Trojae sub mœmbus altis
Tot nati cecidere deum quin occidit una</p>
<p><pb/></p>
<p>Sarpedon, mea progenies etiam sua Turnum Fata vocant, metasque.dati
pervenit ad sévi.</p>
<p>Sic ait, atque oculos Rututorum rejicit arvis. At Pallas magms emittit
viribus hastam,</p>
<p>Vaginaque cava fulgentem deripit ënsem.</p>
<p>Hia volans, humeri surgunt qua tegmina summa, Incidit; atque, viam
clypei molita per oras,</p>
<p>Tandem etiam magno strinxit de corpore Turni. Hic Turnus ferro prœ~xum
robur acuto</p>
<p>In Pallanta diu librans jacit, atque ita fatur Adspice num mage sit
nostrum penetrabile telum. Dixerat at clypeum, tot fe*'ri terga, tot
a&amp;ris, Quum pellis toties obeat circumdata tauri</p>
<p>Vibranti médium cupis transverberat ictu,</p>
<p>Loncœque moras et pectus perforat ingens.</p>
<p>Ille rapit calidum frustra de vulnere telum;</p>
<p>Una eademque via sanguis animusque sequuntur. Corruit in vulnus; sonitum
super arma dedere; Et terram hostitem-monens petit ore cruento. Quem
Turnus super assistons</p>
<p>Arcades, haec, inquit, memores mea dicta referte Evandro qualem merutt
Pallanta remitto.</p>
<p>Quisquis honos tumuli, quidquid solamen humandi est, Largior haud illi
stabunt ~Enela parvo</p>
<p>Hospitia. Et Isevo pressit pede, talia fatus, t¡¡ Exanimem, rapiens
immania pondera baltei, Impressumque nefas una sub nocte jugali `</p>
<p>Caesa manus juvenum fœde, thalamiq~e cruenti; Quae Ctonus Eurytides
multo caelaverat auro: Quo nuuc Turnus ovat spolio gaudetque potttus: é-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nescia mens hominum fati sortisque futurse, Et servare modum, rebus
sublata,secundis Turno tempus erit, magno quum optaverit emptum Intactum
Pallanta, et q&lt;mm spolia ista diemque Oderit. At socii multo gemitu
iacrymisque Impositum scuto referunt Pallanta frequentes. 0 dolor atque
decus magnum rediture parenti Hase te prima'dies bello dedit, haec eadem
aufert, Quum tamen ingentes Rutulorum linquis acervos Nec jam fama mali
tanti, sed certior auctor Advolat ~Enese, tenui discrimine leti</p>
<p>tnfectique mihi npn hic victoria Teucrum Vertitur, aut anima una dabit
discrimina tanta. Dixerat. ~Eneas contra cul talia reddtt</p>
<p><pb/></p>
<p>Argenti atque auri mcmoras quse multa talenta, Gnatis parce tuis belli
commercia Turnus</p>
<p>Sustulit ista prior, jam tum Pallante perempto. Hoc patris AncMsse
manes, hoc sentit Mus.</p>
<p>Sic fatus, galeam Iseva tenet, atque reflexa</p>
<p>Cervice orantis capulo tenus applicat ensem. Nec procul Haemomdes,
Phoebi Trivtseque sacerdos, Infula cui sacra redimibat tempora vitta,</p>
<p>Totus collucens veste atque insignibus armis Quem congressus agit campo,
tapsumque superstans Immolat, ingentique umbra tegit arma Serestus Lecta
refert humeris, tibi, rex Gradive, tropaeam. Instaurant acies, Vulcani
stirpe creatus</p>
<p>C.aecutus, etveniens Marsorummontibus Umbro. Dardanides contra furit.
Anxuris ense sinistram, Et totum clypei ferro dejecerat orbem.</p>
<p>Dixerat ille aliquid magnum, vimque affore verbo Crediderat, cœloque
animum fortasse ferebat, Camtiemquesibietiongospromiseratannos.
Tarquitus exsultans contra fulgentibus armis, SUvicoiae Fauno Dryope
quem Nympha crearat, Obvius ardenti sese obtulit ille reducta</p>
<p>Loricam clypeique ingens onus impedit hasta. Tum caput orantis
nequidquam, et multa parantis Dicere, deturbat terrœ; truncumquetepentem
Provolvens, super hœc inimico pectore fatur Istic nunc, metuende, jace
non te optima mater Condet humi, patriove onerabit membra sépulcre
Alitibus linquere feris; aut gurgite mersum</p>
<p>Unda feret, piscesque !mpasti vulnera lambetit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prot'-nus Antseum et Lucam, prima agmina Turni, Persequitur, fortemque
Numam, fulvumque Camertem, MagnaniraoVotsceatesatum/dItissimusagrt Qui
fuit Ausonidum, et tacitis regnavit Amyclis. ~geon qualis, centum cui
brachia dicunt</p>
<p>Centenasque manus, quinquaginta oribus ignem Pectoribusque arsisse,
Jovis quum fulmina contra Tot paribus streperet clypeis, tot stringeret
enses Sic toto /Eneas desœvtt In aequore victor,</p>
<p>Ut semel intepuit mucro. Quin ecce Niphsel</p>
<p>Quadrijuges in equos adversaque pectora tendit Atque illi longe
gradientem et dira frementem Ut videre, metu versi, retroque ruentes,</p>
<p>Effunduntque ducem, rapiuntque ad littora currus. Interea bijugis infert
se Lucagus albis</p>
<p>In medios, fraterque Liger sed frater habenis Flectit equos strictum
rotat acer Lucagus ensem. Haud tulit ~Eneas tanto fervore furentes</p>
<p>Irruit, adversaque ingens apparuit .hasta.</p>
<p>Cui Liger</p>
<p>Non Diomedis equos nec currus cernis Achilli, Aut Phrygiœ campos nunc
belli finis et sev! His dabiLur terris. Vesano taHa late</p>
<p>Dicta volant Ligeri sed non et Troius heros Dicta parat contra; jaculum
nam torquet in hostem. Lucagus, ut pronus pendens in verbera telo
Admonuit bijugos projecto dum pede laevo Aptat se pugnae; subit oras
hasta per imas</p>
<p>Fulgentis clypei, tum !œvum perforat inguen. Excussus curru moribundus
volvitur arvis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quem pius ~Eneas dictis anatur amans</p>
<p>Lucage, nulla tuos currus fugasegnis equorum Prodidit, aut vanœ vertere
ex hostibus umbrœ Ipse rôtis saliens juga deseris. Haec ita fatus,
Arripuit bijugos. Frater tendebat inermes</p>
<p>Infelix pat mas, cirru delapsus eodem</p>
<p>Per te, per qui te talem genuere parentes Vir Trojane, sine hanc animam,
et miserere precantis. Pluribus oranti ~Eneas HaudtaIIa dodum Dicta
dabas morere, et fratrem ne desere frater. TuinIatebrasaniHMe, pectus,
mucrone rectudit. Talia per campos edebat funera ductor</p>
<p>Dardamus, torrentis aqu~p vel turbinis atri</p>
<p>More furens. Tandem erumpunt et castra relinquunt Ascanius puer et
neqmdquam obsessa juventus. Junonem interea compeUat Juppiter ultro 0
germana mihi atque eadem gratissima conjux, Ut rebare, Venus, nec te
sententta fallit,</p>
<p>Trojanas sustentat opes non vivida bello</p>
<p>Dextravins, animusque ferox, pattensque pencli. Cui Juno submissa Quid,
o pulcherrime conjux, Sollicitas œgram et tua tristia dicta timentem a
Si mihi, quse quondam fuerat, quamque esse decebat, Vis in amore foret;
non hoc mihi namque negares, Omnipotens quin et pugnae subducere Turnum,
Et Dauno possem incolumem servare parenti. Nunc pereat, Teucrisque pio
det sanguinè pœnas. Ille tamen nostt'a deducit origine nomen,</p>
<p>Pilumnusque illi quartus pater, et tua larga Sœpe manu muitisque ornavit
limina donis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cui rex œthern breviter sic fatur olympi Si mora prœsentis leti
tempusque caduco Oratur juvenî, meque hoc ita ponere sentis ToHe fuga
Turnum, atque mstanttbus eripe fatis Hactenus induisisse vacat. S!n
altior istis Sub precibus venia ulla latet, totumque-moveri Mutarive
putas bcHum~ spcs pascis inanes. Et Juno adlacrymans Quid si, quod voce
graYaris, Mente dares; atque baec Turno rata vita maneret? a Nunc manet
insontem gravis exitus, aut ego ven 1 Vana feror quod ut o potius
formidine falsa Ludar; et in melius tua, qui potes, orsa reflectas Hsec
ubi dicta dédit., cceio se protënus alto Misit, agens hiemem, nimbo
succincta per auras Iliacamque aciem et Laurentia castra petivit. Tum
dea nobe cava tenuem sine viribus umbram In faciem ~Eneae (visu mirabile
monstrum) Dardaniis ornat telis clypeumque j ubasque Divini assimulat
capitis dat inania verba; Dat sine mente sonum, gressusque eHingtt
euntis Morte obita quales &amp;ma est volitare figuras, Aut quae sopitos
deludunt somnia sensus. At primas !aeta ante acies exsultat imago,
Irritatque virum telis, et voce lacessit.</p>
<p>Instat cui Turnus, stridentemque eminus hastam Conjicit; illa dato
vertit vestigia tergo.</p>
<p>Tum vero .'Encan aversum ut cedere Turnus ~red!dtt, atque animo spem
turbidus hausit inariein Quo fug!s, ~Enea ? thalamos ne desere pactos
Hac dabitur dextra tellus quaesita per undas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Talia vociferans sequ!tur;, strictumque coruscat Mucronem, nec ferre
videt sua gaudia ventos. Forte ratis, celsi conjuncta crepidine sax!</p>
<p>Expositis stabat scalis et ponte parato,</p>
<p>Qua rex Clusinis advectus Osinius oris.</p>
<p>Huc sese trepida ~Enese fugientis imago</p>
<p>Conjicit in latebras; nec Turnus segn!or instat, Exsuperatque moras, et
pontes transilit altos.</p>
<p>Vix proram attigerat, rumpit Saturnia funem., Avulsamque rapit revoluta
per sequora navem. IHum autem ~Eneas abseQtem in prœUa poscit Obvia
multa virum dercuttit corpora morti.</p>
<p>Tum levis haud ultra latebras jam qusent imago, Sed sublime volans nubi
se immiscuit atrœ</p>
<p>Quum Turnum mef'io interea fort sequore turbo. Respicit IgQarnsrer~m,
ingratusque salutis;</p>
<p>Et duplices cum voce manusad sidera tendit; Omnipotens genitor, tanton'
me crimine dignum Duxisti ? et tales voluisti expendere pœnas? a</p>
<p>Quo ieror? unde abil ? quae me fuga quemve reducit ? a
Laurentesuelterummurosaut castra videbo a Quid manus illa virum qui me
meaque arma secuti ? Quosne (nefas) omnes infanda in morte rei!qu! ? a
Et nunc palantes video, gemitumque cadentum Accipio. Quid ago aut quae
jam satis Ima dehiscat Terra mihi Vos o potius miserescite, venti</p>
<p>In rupes, in saxa, volens vos Turnus adoro,</p>
<p>Ferte ratem, 'saevisque vadis Immittite syrtis,</p>
<p>Quo neque me Rutuli, nec conscia fama sequatur. Haec memorans, animo
nunc hue nunc fluctuat mue</p>
<p><pb/></p>
<p>An sese mucrone ob tantum dedecus amens Induat, et crudum per costas
exigat ensem; Fluctibus an jaciat mediis. et littora nando Curva petat,
Teucrumque Iterum se reddat in arma. Ter conatus utramque viam ter
maxima Juno Continuit, juvenemque animi miserata repressit. Labitur alta
secans, fluctuque sestuque secund&amp;: Et patris antiquam Dauni defertur ad
urbëfn. At Jovis interea monitis Mezentius ardens</p>
<p>Succedit pugnae, Teucrosque invadit ovantes. Concurrunt Tyrrhenœ acies
atque omnibus uni, Uni odiisque viro telisque frequentibus instant..
Ille, velut rupes vastum quae prodit in aequor, Obvia ventorum furiis,
expostaque ponto,</p>
<p>Vim cunctam atque minas perfert coelique marisque, îpsa immota manens;
prolem Dolichaonis Hebrum Sternit humi, cum que Latagum, Palmumque
fugacem Sed Latagum saxo atque ingenti fragmine montis Occupat os
faciemque adversam; poplite Palmum Succiso volvi segnem sinit armaque
Lauso Donat habere humeris, et vertice figere cristas. Nec non Evanthen
Pbryginm, Paridisque Mimanta ~Equalem comitemque, una quem nocte Theano
tn lucem genitori Amyco dedit, et face praegnans Cisseis regina Pana
Paris urbe paterna</p>
<p>Occubat; ignaru'm Laurens habet ora Mimanta. Ac velut ille canum morsu
de montibus altis Actus aper (multos Vesutùs quem pinifer annos
Defendit, multosve palus Laureutia), silva</p>
<p>Pastus arundinea postquam inter retia vemum est</p>
<p><pb/></p>
<p>'Substitit, imremuitqueierox, et inhorruit armos; Nec cuiquam irasci
propiusve accedere virtus Sed jaculis tutisque procul clamorib us
Instant: Ille autem impavidus partes cunctatur in omnes, Dentibus
infrendens, et tergo decutit hastas. Haud aliter, justae quibus est
Mezentius irae Non ulli est animus stricto concurrere ferro; Missit!bus
longe et vasto clamore lacessunt. Venerat antiquis Corythi de finibus
Acron,</p>
<p>Graius homo, infectos linquens profugus bymenseos. Hune ubi miscentem
longe media agmiua vidit, Purpureum pennis etpactœ conjugis ostro;
Impastus stabula alta leo ceu saepe peragrans (Suadet enim vesana fames)
si forte fugacem Conspexit capream, aut surgentem in cornua cervum
Gaudet hians immane, comasque arrexit, et hseret Visceribus super
incumbens; lavit improba teter Ora cruor</p>
<p>Sic ruit in densos alacer Mezentius hostes.</p>
<p>Sternitur infelix 'Acron, et calcibus atram</p>
<p>Tundit humum exspirans, iniractaque téta cruentat. Atque idem fugientem
haud est dignatus Oroden Sternere, nec jacta csecum dare cuspide vulnus;
Obvius, adversoque occurrit, seque viro vir Contulit, haud furto melior,
sed fortibus armis. Tum super abjectum posito pede nixus et hasta Pars
belli haud temnenda, Viri, jacet altus Orodes. Conclamant socii, taetum
paeana secuti.</p>
<p>Ille autem exspirans Non me, quicumque es, )n)uto, Victor, nectongum
laelabere; te quoque fata</p>
<p><pb/></p>
<p>Prospectant paria, atque eadem mox arva tenebis. Ad quem subridens mixta
Mezentîus ira</p>
<p>Nunc morere ast de me divum pater atque hominum rex Viderit. Hoc dicens,
eduxit corpore tetum</p>
<p>OUt dura quies ocùlo$ et ferreus urget</p>
<p>Somnus; in asternam clauduntur lumina noctem. Caedicus Aicathomn
obtruncat, Sacrator Hydaspen, Partheniumque Rapo et prsedurum viribus
Orsen; Messapus Cloniumque, Lycaoniumque Ericeten HIum infrenis equi
lapsu tellure jacentem,</p>
<p>Hune peditem pedes. Et Lycius processerat Agis, Quem tamen haud expers
Valerus virtutis avitse Dejicit; at Thronium Sal!us; Satiumque Nealces,
Insignis jaculo et longe fallente sagitla.</p>
<p>Jam gravis sequabat luctus et mutua Mavors Funera; esedebanf pariter
pariterque ruebant Victores victique, neque his fuga nota nëque illis.
Di Jovis in tectis iram miserantur inanem</p>
<p>Amborum, et tantos mortalibus esse labores.. Hmc Venus, hinc contra
spectat Saturhia Juno. Pallida Tisiphone media inter millia sœvit.</p>
<p>At vero ingentem quatiens Mezentius hastam Turbidus ingreditur campo.
Quam magnus Orion, Quum pedes incedit medu per maxima Nerei Stagna~ viam
scindens, humero supereminet undas; Aut summis reierens annosam montibus
ornum, tngrediturque solo, et caput inter nubila condit Talis se vastis
infert Mezentius armis.</p>
<p>Hmc contra ~Eneas, speculatus in agmine longo, Obvius ire parat. Manet
imperterritus Die,</p>
<p><pb/></p>
<p>Hostem magnanimum opperiens, et mole sua stat; Atque oculis spatium
emensus quantum sat!s hastae Dextra mihi deus, et telum, quod missile
libro, Nunc adsint. Voveo prsedoms corpore raptis Indutum spoliis ipsum
te, Lause, tropseum</p>
<p>/Eneae. Dixit, stridentemque eminus hastam Injicit illa volans c!ypeo
est excussa, proculque Egregium Antorem latus inter et ilia figit,</p>
<p>Hercutis Antorem comitem, qui missus ab Argis Hseserat Evandro, atque
J[t.t!a consederat urbe. Sternitur infelix alieno vulnere, ccelumque</p>
<p>Adspicit, et dulces moriens reminiscitur Argos. Tum pius ~Eneas hastam
jacit illa per orbem ~Ere cavum triplici, per linea terga, tribusque
Transiit intextum tauris opus, imaque sedit</p>
<p>Inguine; sed vires haud pertulit. OciUsensem ./Enea6:, viso Tyrrheni
sangume, Isetus,</p>
<p>Eripit a femine, et trepidanti fervidus instat. Ingemuit cari graviter
genitoris amore,</p>
<p>Ut v!dlt, Lausus, !acrymaeque per ora volutae. HIc mortis durae casum,
tuaque optinta facta, Si qua fidem tanto est operi latura vetustas, Non
equidem, nec te, juvenis memorande, silebo Ille pedem referens, et
inutilis, inque ligatus, Cedebat, clypeoque inimicum hastile trahebat.
Prorupit juvenis, seseque immiscuit armis.</p>
<p>Jamque assurgentis dextra, plagamque ferentis, ~Eneae subiit mucronem,
ipsumque morando Sustinuit socii magno clamore sequuatur,</p>
<p>Dum genitor nati parma protectus abiret;</p>
<p><pb/></p>
<p>Teiaque conjiciunt, proturbantque eminus hostem MissMibus furit ~neas,
tectusque tenet se. Ac velut eN'usa si quando grandine mmbi Précipitant,
omnis campis diffugit arator, Omnis et agricola, et tuta latet arce
viator, Aut amnis ripis, aut alti fornice saxi,</p>
<p>Dum pluit in terris, ut possint, sole reducto, Exercere diem sic obrutus
undique telis /Eneas nubem belli, dum detonet, omnem Sustmet, et Lausum
increpitat, Lausoque minatur: Que, moriture, ruis? majoraque viribus
audes? Fallit te incaùtum piétas tua. Née minus ille Exsultat demens
ssevœ jamquealt!usirse Dardanio surgunt ductori, extremaque Lauso ParccS
fila legunt vandum namque exigit ensem Per medium ~Eneas juvenem,
totumquerccondit. Transiit et parmam mucro, levia arma minacis Et
tumcam, molli mater quam neverat auro; Implevitque sinum sanguis tum
vita per auras Concessit màesta ad Manes, corpusque reliquit. At vero ut
vultum vidit morientis et ora, Ora modis, Anchisiades, pallentia miris,
Ingemuit miserans graviter, dextramque tetendit; Et mentem patnse subut
pietatis imago</p>
<p>Quid tibi nunc, miserande puer, pro laudibus istis, Quid plus ~Eneas
tanta dabit indole dignum Arma, quibus Isetatus, habe tua, teque
parentum Manibus et cineri, si qua est ea cura, remitto. Hoc tamen
infelix miseram solabere mortem .Eneœ magni dextra cadis. Increpat ultro</p>
<p><pb/></p>
<p>Cunctantes socios, et terra sublevat ipsum,</p>
<p>Sanguine turpantem comptos de more capillos. latereagenîtor Tiberim ad
fluminis undam</p>
<p>Vulnera siccabat lympbis, corpusquetevabat, Arboris acclinis trunco
procul œrea ramis</p>
<p>~Dependet galea, et prato gravia arma quiescunt. Stant lecti circum
juvenes ipse œger, anhelans, Colla fovet, fusus propexam in pectore
barbam. Multa super Lauso rogitat, muttumque remittit Qui revocent
maestique ferant mandata parentis. At Lausum socii exanimem super arma
ferebant Flentes, 'ngentem, atque iûgenti vulnere victum. Agnovit longe
gemitum prœsaga mali mens;</p>
<p>Canitiem muttô deformat puivere, et ambas</p>
<p>Ad cœlum tendit palmas, et corpore inhœret: Tantane me tenuit vivendi,
nate, voluptas,</p>
<p>Ut pro me hqstitipaterer succedere dextrse</p>
<p>Quem genu:? tuane hsec genitor per vuinera servor, Morte tua vivens? heu
nunc misero mihi demum Exsilium infelix, nunc alte vulnus adactum t</p>
<p>Idem ego, nate, tuum maculavi crimine nomen, Pulsus ob invidiam solio
sceptrisque paternis. Debueram patriae pœnas odiisque meorum</p>
<p>Omnes per mortes animam sontem ipse dedissem. Nunc vivo; neque adhuc
homines lucemquerelmquo. Sed linquam. Simul hoc dicens attollit in œgrum
Se femur: et, quamquam vis alto vulnere tardat, Haud dejectus, equum
duel jubet. Hoc'decus illi, Hoc solamen erat; bellis hoc victor abibat</p>
<p>Omnibus. Alloquitur maerentem, et talibus infit</p>
<p><pb/></p>
<p>Rhœbe, diu, res si qua diu mortalibus ulla est, Viximus aut hodie victor
spolia illa cruenta Et caput ~Enese referes, Lausique dolorum Ultor eris
mecum; aut, aperit si nulta viam vis, Occumbes pariter neque enim,
fortissimo, credo, Jussa aliena patiet dominos dignabere Teucros. Dixit;
et exceptas tergo consueta locavit</p>
<p>Membra manusque ambas jaculis oneravit acutis; /Ere caput fulgens,
cristaque hirsutus equina. Sic cursum in medios rapidus dedit. ~Estuat
Ingens Imo in corde pudor, mixtoque insania luctu, Et furiis agitàtus
amor, et conscia virtus. Atque hic ~Enean magna ter voce vocavit. ~Eneas
agnovit enim, laetnsque precatur Sic pater ille deum faciat, sic altus
Apollo, Incipias conferre nîanum 1</p>
<p>Tantum effatus, et infesta subit obvius hasta. Ille autem Quid me
erepto, ssevissime, nato Terres ? bsec via sola fuit qua perdere posses
Nec mortem horremus, nec divum parcimus ulU. Desine jam venio moriturus,
et haec tibi porto Dona prius. Dixit, telumque intorsit in hostem Inde
atlad super atque aliud figitque, volatque Ingenti gyro; sed sustinet
aureus umbo.</p>
<p>Ter circum adstantem laevos equitavit in orbes, Tela manu jaclens~ ter
secum Troius heros Immanem serato circumfert tegmine silvam. Inde ubi
tot traxisse moras, tot spicula taedet Vellere, et urgetur pugna
congressus iniqua; Multa moyens animo, jam tandem erumpit, et inter</p>
<p><pb/></p>
<p>Bellatoris equi cava tempora conjicit hastam. Tollit se arrectum
quadrupes, et calcibus auras Verberat, effuisumque equitem super ipse
secutus Implicat, ejectoque incumbit cernuus armo. Clamore incendunt
ccelum Troësque Latinique. Advolat ~Eneas, vaginaque eripit ensem;</p>
<p>Et super haec Ubi nunc Mezentius acer, et illa Eiïera vis animi Contra
Tyrrhenus, ut auras Suspiciens hausit cœlum, mentemque recepit Hostis
amare, quid mcrepitas, mortemque mmaris? N ullum in cœde nefa's nec sic
ad proelia veni, Nec tecum meus haec pepigit mihi fcedera Lausus. Unum
hoc, per, si qua est victis vet~a hostibus, oro. Corpus huino patiare
tegi scio acerba meorum Circumstare odia; hune, oro, defende furorem, Et
me cousortem nati concede sepulcro.</p>
<p>Ha;c loquitur, juguloque haud inscius accipit ensem, Undantique an!mam
diSundtt in arma cruore.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE XI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>généreuse Ausonie, et quelle perte aussi pour toi, "cher Iule!"</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>;) De leur côté 9 les malheureux Latins dressent aussi d'innombrables
bûchers. Une partie de leurs morts reçoit la sépulture sur cette terre
fatale d'autres sont portés dans les champs d'alentour, !) ou renvoyés à
Laurente. Le reste, amas immense » de cadavres sanglants, brûle sans
honneur et sans choix. De toutes parts, les campagnes resplen» dissent
au loin de ce vaste embrâsement. La troisième aurore avait chassé du
ciel les froides om"bres de la nuit; la foule attristée vient recueillir
» dans ces monceaux de cendres les ossements con».fondus, et bientôt sur
eux s'amoncelle la terre &lt; encore fumante.</p>
<p><pb/></p>
<p>"tend au trône de l'Italie et aux honneurs du rang suprême. L'implacable
Drancès aigrit encore "leur colère. II atteste qu'Énée n'en veut qu'à
Tur» nus, qu'il ne délie que le seul Turnus. Mais ce » prince compte
aussi un grand nombre de partisans le nom auguste. de la reine le
protège, etia » haute renommée que lui acquirent justement ses »
exploits parle toujours en sa faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'J'aurais voulu, Latins, et il eût~mieuxvalu sans doute, délibérer plus
tôt sur ces grands intérêts</p>
<p><pb/></p>
<p>netne pas réunir le conseillorsque l'ennemi assiège nos murailles. Nous
soutenons une guerre imprudente contre un peuple issu des dieux, contre
des a hommes invincibles, infatigables dans les combats, et qui, même
après la défaite, ne sauraient "déposer les armes. Si vous avez mis
quelque espoir dans les secours des Étoliens, renoncez-y 'plus d'espoir
qu'en nous-'mêmes, et vous voyez combien sont faibles nos ressources. La
déplorable "situation de nos affaires, vos yeux en sont frap» pés, vos
mains la touchent. Je n'accuse personne tout ce qu'a pu la plus haute
valeur, elle l'a fait on a déployé toutes les forces du royaume.
Maintenant, dans l'incertitude où flotte mon esprit, voici mon projet;
écoutez-moi, je vais vous le dire »en peu de mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>)) Alors Drancès se lève, ceDrancès, dont la gloire » de Turnus offusque
les jaloux regards, et que les aiguillons de l'envie tourmentent en
secret. Prodigue s de ses richesses, puissant par la parole, mai~ de ))
glace aux combats, distingué parsa prudence dans s les conseils,
redoutable dans les séditions, il tirait "beaucoup d'orgueil de sa
noblesse maternelle, Net cependant on le disait né d'un père sans »nom.
Il commence, et, parses cris accusateurs, il exaspère encore la colère
des Latins. « 0 le meilleur des rois! la question que vous agitez » n'a
aucune obscurité, aucun besoin de l'appui de a nos suffrages. Chacun ici
avoue qu'il connaît ce «qu'exige lasituation de ce peuple; mais personne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"continue d'habiter avec toi, et demeure dans ce » corps digned'elle!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Aussitôt de toutes les parties de t~ ville ..on vole ? sur les
remparts. Latinus, lui-même, abandonne &lt; le conseil, et, troublé de ces
tristes événements, sdinere l'exécution de ses grands desseins; il se</p>
<p><pb/></p>
<p>» reproche mille fois de n'avoir pas d'abord ac" cueilli Ënée comme
gendre et comme associé de son trône. Les uns creusent de larges fossés
de"vant les portes; les autres en hérissent l'approche » de pieux et de
pierres énormes. La trompette » éclatante donne le signal sanglant des
combats. » Les mères, les enfants couronnent les murailles; la grandeur
du péril les appelle tous. Cependant » la reine, au milieu d'un nombreux
cortége des "femmes de sa cour; s'avance sur un char vers la s
citadelle, portant au temple de Pallas ses pieuses xoËrandes. A ses
côtés est assise la jeune Lavinie, 't cause innocente de tant de maux,
tenant ses beaux » yeux baissés. Elles entrent dans le temple qu'elles »
parfumentdes vapeurs de l'encens, et, du seuil sa» cré prononcent ces
tristes paroles « Vierge re» doutable, déesse desbatailles, ô Pallas,
brise de ta » main la lance du brigand phrygien lui-même qu'il "soit
renversé dans la poudre, qu'il meure aux »pieds des portes de Laurente. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soit fatigue, soit oubli, Virgile ne nous indique pas la victoire des
Troyens, et nous la laisse entière-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nos juvenem exanimum, et nil jam cœlestibus u!Iis Debentem, vano msesti
comitamur honore.</p>
<p>Une âme vraiment paternelle échauffe tout le discours du prince troyen,
dont les plaintes sur son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Jérusalem délivrée, chant III, str. txvm et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et goûter, tout sanglant, le plaisir et la gloire</p>
<p>Que donne aux jeunes cœurs la première victoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>*QuintusCalaber,Iiv.III.</p>
<p>Suppliantes d'Euripide, vers )o8o et suivants. ~Te/fMM&lt;jftM, livre XVII.</p>
<p>4 Ibidem, même livre.</p>
<p>'Ibidem, livre XX..</p>
<p><pb/></p>
<p>folles exagérations qui glacent le cœur au lieu de réchauffer~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une autre armée, présente au même lieu, venait donner la sépulture à
leurs ossements. Incertain de savoir s'il renfermait sous la terre les
étrangers ou les siens, chacun recueillait leurs tristes restes comme
ceux d'un parent ou d'un frère, et, sentant redoubler sa rage contre
l'ennemi les ensevelissait avec une douleur mêlée d'indignation 1. x</p>
<p>Tacite. ~KHa/M, liv. 1", § t.xt et txu. On trouve aussi dans Tite-Live
un tableau du champ de bataille de Cannes qui est d'une horrible vérité.
Liv. xxt), § n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez vers a49 et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De voir le fils d'Achille et le vainqueur de Troie.</p>
<p>Oui, comme ses exptoits, nous admirons vos coups</p>
<p>Hector tomba sous lui, Troie expira sous vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'Us poursuivent ailleurs ce qui reste de Troie:</p>
<p>De mes Inimitiés )ë cours est achevé</p>
<p>L'Épire sauvera ce que Troie a sauvé.</p>
<p>Ce même prince dit avec l'accent de Diomède</p>
<p>Mon courroux aux vaincus ne fut que trop sévère</p>
<p>~ro/HLt~M~acteI"sc.n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J~Hn ~7,1" partie, acte 111. ~jH~f~ acte III.</p>
<p><pb/></p>
<p>aurait pu ajouter de force aux arguments de Dranccs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'il.faut, prince, qu'il faut que chacun se retire Que, d'un crédule
espoir trop long-temps abusés~ Nous attendons les vents qui nous sont
refusés. Le ciel protège Troie; et par trop de présages</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au dixième chant de la J&lt;?'rM~a/emj Aladin, effrayé des revers de son
armée, assemble aussi un conseil pour délibérer sur la situation des
affaires, et, comme Latinus, sans avoir pourtant son in- digne faiblesse
il paraît pencher vers un accom-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'un suffrage unanime, approuvant son conseil, A fait de toutes parts
entendre un bruit pareil</p>
<p>A ce murmure sourd qui, le long du rivage,</p>
<p>Au sein des antres creux résonne après l'orage Tandis qu'au fond de
l'anse, où l'effroi le conduit, Encor tout harassé des travaux de la nuit,</p>
<p>L'heureux nocher s'endort sous les grottes profondes, Assoupi par les
vents, et bercé par tes ondes:</p>
<p>Tel, autour de Mammon, courut rapidement</p>
<p>D'un murmure flatteur le doux frémissement.</p>
<p>Le conseil de la paix a séduit leur suffrage.</p>
<p>D'un enfer plus affreux Id peur les décourage.</p>
<p>It leur souvient encor, dans ce terrible lieu,</p>
<p>Du glaive de Miche! et des foudres d'un dieu.</p>
<p>Un espoir orgueilleux les flatte encor peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce monde infernal un empire peut naître,</p>
<p>Une citésuperbe, un peuple florissant,</p>
<p>Qui, sur l'appui des lois, par degrés s'accroissant, Étonne un jour
l'enfer de sa magnificence,</p>
<p>Et fasse au ciel lui-même envier sa puissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques dans le Pa~M~o~, où les passions ont et devaient avoir plus de
violence pour répondre au caractère des personnages.</p>
<p>Le conseil d'éviter les périls de la lutte, et de saisir l'occasion de
la vengeance, exalte tous les cœurs. Beizébuth ne manque pas
d'artindeuses paroles pour augmenter encore l'enthousiasme excité par sa
proposition mais il demande quel est l'audacieux qui tentera la
découverte du monde nouveau. Toute l'assemblée infernale tremble devant
une si formidable mission. Satan se lève, et réclame l'honneur des plus
grands dangers comme .un des priviléges de la couronne</p>
<p>Chercher votre,salut, et changer votre sort.</p>
<p>Seul j'en cours les dangers, seul j'en prétends !a gloire, Et nous
partagerons les fruits de la victoire. »</p>
<p>Il dit, et de la fin du conseil infernal,</p>
<p>Sans souffrir de réplique, il donne le signal.</p>
<p>Il a peur qu'assuré d'un refus qu'il désire</p>
<p>Aux honneurs du danger l'orgueil jaloux n'aspire, Ne joigne, en se
parant d'un courage trompeur, La gloire de l'audace aux conseils de la
peur;</p>
<p>Et, sans l'être en mérite, égal en récompense,</p>
<p>N'usurpe lâchement le prix de la vaillance.</p>
<p>Son ordre prévient tout; un signe de leur roi,</p>
<p>Plus que tous les dangers, les a saisis d'effroi.</p>
<p>Tout se lève, tout part, et leur bruyante foule</p>
<p>Ressemble au son lointain du tonnerre qui ronle. Tous passent devant
lui; son air majestueux</p>
<p><pb/></p>
<p>Fait fléchir humblement.leurs fronts respectueux. On l'exalte, on
l'égale au créateur suprême</p>
<p>« Pour le salut de tous il s'immole lui-même »</p>
<p>S'écriaient-ils en choeur tant les esprits pervers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sixième chant, vers s86 et smv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JfrK.M~K (~K;rM, IX:° chànt, àt,. l.xxv et Lxxy!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'allonger la situation par d'autres détails qui en détruisent tout
l'effet~.</p>
<p>On lit dans le chant VIII de la ~KrMM~ .“</p>
<p>Tel qu'échappé du sein d'un riant pâturage,</p>
<p>Au bruit de latrompette animant son courage,</p>
<p>Dans les champs de la Thrace un coursier orgueilleux,</p>
<p>Indocile, inquiet, plein d'un feu belliqueux,</p>
<p>Levant tes crins mouvants de sa tête superbe,</p>
<p>Impatient du freio,vo)e et bondit sur l'herbe;</p>
<p>Tel paraissait Egmonts une'noble fureur</p>
<p>Ëetatë dans ses yeux, et brû)e dans son cœur.</p>
<p>Hélas IHnesaifpasquesoniatatorgueit</p>
<p>Dans les plaines d'Ivri lui prépare un cercueil.</p>
<p>Si Voltaire est moins riche de poésie que ses devanciers, on ne peut lui
eontester te mérite de la justesse et de la rapidités Homéredit: Ainsi
le fils de Priam, le beau Pâris descendait du haut de la citadelle
couvert d'une armure éclatante et semblable au soleil levant. Ivre
d'orgueil, il bondissait, et ses pieds agiles l'emportaient au loin dan
s la plaine. Chant VI, vers 5 ta et suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contre un lion en fureur. A ce spectacle, il appelle Chiron hors de sa
demeure souterraine Sors de ton antre sacré, lui dit-il, ô race
dePhillyre, et viens admirer la vigueur et le mâle courage d'une femme.
Vois avec quel front intrépide soutient un combat si terrible cette
vierge dont l'âme est supérieure aux dangers. Qui d'entre les mortels
lui donna le jour? De quel trône arrachée, est-elle venue occuper les
retraites de ces montagnes ombragées de forêts et éprouver les forces
immenses de son bras? Serait-il permis de lui offrir une main illustre,
ou de tondre ces herbes molles et douces pour lui préparer un lit de
verdure La réponse du vertueux Centaure commence d'une manière digne de
Platon, quand la pudeur est la muse qu'il invoque pour parler de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Cependant s'approchent des murs de la ville la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut que louer la rapidité, la vérité, les détails exacts et
pourtant poétiques du grand combatdë cavalerie entre les Troyens et les
Rutules. Cette:fois il n'y avait pas moyen d'imiter Homère, puisque, du
temps de ce dernier, on ne connaissait que les luttes pédestres et
curules. A la Adélité des peintures, on croirait que Virgile avait vu
sur un champ de bataille les évolutions militaires qu'il fait exécuter
par les deux partis en présence. Cependant les efforts de Delille, qui a
senti la nécessité de prêtera l'originalplus de chaleur, de mouvement et
debruit, avertissentqu'on devrait entendre ici lescourtes improvisations
des généraux, les cris des soldats et tout le fracas de la guerre. Dans
11liade, la mêlée tonne comme la tempête, et respire une furie, une soif
de sang et une rage qui font frémir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Chateaubriand se montre aussi poète que le Tasse et plus peintre
encore dans l'énergique et courte description du réveil d'un camp Le
soleil du matin,~s'échappant des replis d'un nuage d'or, verse tout à
coup sa lumière sur les bois, l'Océan et les deux armées. La terre
paraît embrâsée du feu des casques et des lances les instruments
guerriers sonnent l'air antique de Jùles César partant pour les Gaules.
La rage s'empare de tous les cc&amp;urs les yeux roulent du sang; la main
frémit sur l'épée. Les chevaux se cabrent, creusent l'arène, secouent
leur crinière, frappent de leur JtirHM/fMt délivrée, chant XX, st. xxvm
et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Quel fut le premier, quel fut le dernier, que tu ') terrassas, vierge
redoutable ? De combien de guerriers expirants couvris-tu le sol ? Eunée
fils de » Clytius, est le premier. Il se présente la poitrine »
découverte; Camille le traverse de sa longue jave-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« II dit, et, bravant le trépas, se jette au fort » de la mêlée;
furieux, il s'élance sur Vénulus, » l'arrache de son coursier, et, le
serrant dans ses "bras avec une force invincible, l'enlève contre "son
sein. Un cri s'élève jusqu'au ciel; et tous les "Latins ont tourné la
vue vers ce prodige. Tarchon "vole, impétueux, dans la plaine, emportant
le guerrier et son armure. Bientôt il rompt le fer de balance de
l'ennemi, et cherche le défaut de la "cuirasse pour frapper le coup
mortel. Vénulus se "débat, écarte de sa gorge la main meurtrière, et
"repousse la force par la force. Tel, en son vol » hardi, un aigle au
sombre plumage entraîne un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.coups, et je rentre sans gloire dans les murs qui » m'ont vu naître.</p>
<p>D Apollon, qui l'entendit, n'exauça qu'une partie de ce vœu, et laissa
l'autre se perdre dans »le vague des airs. Que Camille, frappée d'une »
mort inattendue/périsse par le fer d'Aruns, le dieu l'accorde au
guerrier suppliant mais de retourner dans sa noble patrie, il ne
l'obtint pas ,,et les vents orageux emportèrent ses dernières » paroles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» nage plus affreux. Les bataillons troyens, les » chefs toscans, les
escadrons d'Évandre tous » se forment en rangs épais, et s'élancent en»
semble.</p>
<p><pb/></p>
<p>"fuis-tu, s'écrie-t-elle? dirige ici tes pas; viens "périr ici, et
recevoir un prix digne de Camille. » Faut-il, perfide, que tu meures
sous les traits de » Diane</p>
<p>» Privé de sa noble reine, le rapide escadron de » Camille fuit le
premier. Les Rutules fuient en désordre le bouillant Atinas fuit aussi
les chefs répars,. les cohortes sans guide vont chercher un refuge, et
tournent leurs coursiers vers les remparts. Poursuivis, immolés par les
Troyens, nul a d'entre eux n'ose leur opposer les traits, ou les
attendre de pied ferme. Sur leurs épaules affaiblies, "ils rapportent
leurs arcs détendus, et les champs » poudreux retentissent sous les pas
précipités des » chevaux. Vers Laurente roule un noir tourbillon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cet orgueil périt sous l'ongle du vautour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~o/&lt;zH~ /M)'t&lt;Ma;, chant XXII, st. Lxxu) et suiv. Ibid., chant II, ~t.
xijV: et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jamsatiata animos, jam dures ulta dolores</p>
<p>Abjicit eISantem, et laceratum affligit m unda,</p>
<p>SëqUë obitu a so!is nitidc~ convertît ad ort&lt;i~.</p>
<p>Voici la même comparaison imitée en maître par Voltaire dans la préface
de sa tragédie de Rome sauvée Tel on voit cet oiseau qui porte !e tonnerre,</p>
<p>7&lt;t&lt;t~, chant XII, vers 200 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s',envole, il entraîne au séjour azuré</p>
<p>L'ennemi tortueux dont il est entouré.</p>
<p>Le sang tombe des airs. Il déchire, il dévore</p>
<p>Le reptile acharné qui le combat encore;</p>
<p>Il le perce, il le tient sous ses ongles vainqueurs;</p>
<p>Par cent coups redoublés il venge ses douleurs.</p>
<p>Le monstre, en expirant, se débat, se replie;</p>
<p>Il exhale en poisons les restes de sa vie;</p>
<p>Et l'aigle tout sanglant, fier et victorieux,</p>
<p>Le rejette en fureur, et plane au haut des cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~M~~MM~M~tMMj~M~M~M~~MtM~~M~M~V~ jENEIDOS</p>
<p>LIBER UNDECIMUS.</p>
<p>Oceanum,interea surgens Aurora reliquit. ~Eneas, quamquam et sociis dare
tempus humandis Prœcipitant curae, turbataque funere mens est, Vota deum
primo victor spivebat Eoo.</p>
<p>Ingentem quercum, decisis undique ram!s, Constituit tumulo fulgentiaque
mduit arma, Mezentî ducis exuvias tibi, magne tropaeum Bellipotens aptat
rorantes sanguine cristas Telaque trunca viri, et bis sex thoraca
petitum Perfossumque locis; clypeumque ex eare sin!strse Subligat, atque
ensem collo suspendit eburnum. Tum socios, namque omnis eum stipata
tegebat Turba ducum, sic incipiens hortatur ovautes Maxima res effecta,
viri timor omnis abesto, Quod superest. Hœc sunt spolia, et de rege
superbo Primitiee; manibusque meis Mezentius hic est. Nunc iter ad regem
nobis murosque Latinos. Arma parate, animis et spe proesumite beUum Ne
qua mora ignaros, ubi primum vellere signa Annuerint superi pubemque
educere castris,</p>
<p><pb/></p>
<p>Impediat, segnesve metu sententia tardet.</p>
<p>Interea socios inhumataque corpora terrae</p>
<p>Mandemus; qui solus honos Acheronte sub imo est. Ite, ait; egregtas
animas, quae sanguine nobis Hanc patriam peperere suo, decorate
supremis, Muneribus; maestamque Evandri primus ad urbem Mittatur Pallas,
quem non virtutis egentem</p>
<p>Abstulit atra dies, et funere mersit acerbo.</p>
<p>Sic ait illacrymans, recipitque ad limina gressum, Corpus ubi exanimi
positum PatlantisAccetes Servabat senior, qui Parrhasio Evandro</p>
<p>Armiger ante fuit; sed non felicibus aeque</p>
<p>Tum comes auspiciis caro datus ibat alumno. Circum omnes famulumque
manus Trojanaque turba Et mœstum Iliades crinem de moreSotutœ.</p>
<p>Ut vero ~Eneas foribus sese intulit altis,</p>
<p>Ingentem gemitum tunsis ad sidera tollunt</p>
<p>Pectoribus, maestoque immugit regia luctu.</p>
<p>Ipse caput nivei fultum Pallantis et ora</p>
<p>Ut vidit, levique patens in pectore vulnus</p>
<p>Cuspidis Ausonise, lacrymis ita fatur obortis Tene, inquit, miserande
puer, quum Iseta veniret, Invidit fortuna mihi, ne regna videres</p>
<p>Nostra, neque ad sedes victor veherere paternas ? Non haec Evandro de te
promissa,parenti</p>
<p>Discedens dederam, quum me complexus euntem Mitteret in magnum imperium
metuensque moneret Acres esse viros, cum dura prœlia gente.</p>
<p>Et nunc ille quidem, spe muttum captus inani Fors et vota facit
cumulatque altaria donis;</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos juvenem exanimum, et nil jam coelestibus ulli s Debentem, vano mœsti
comîtamur honore. Infelix, nati funus crudele videbis 1</p>
<p>Hi nostri reditus exspectatique triumphi 1</p>
<p>Haec mea magna fides At non. Evandre, pudendis Vulneribus puisum
adspicies; nec sospite dirum Optabis nato funus pater. Hei mib! quantum
Praesidium, Augonia, et quantum tu perdis, Iule 1 Hœc ubi deflevit,
tolli miserabile corpus</p>
<p>Imperat, et toto tectos ex agmine mittit</p>
<p>Mille viros, qui supremum comitentur honorem Intersintque patris
lacrymis solatia luctus Exigua ingentis, misero sed debita patri.</p>
<p>Haud. segnes aH! crates et molle feretrum</p>
<p>Arbuteis texunt virgis et vimine querno,</p>
<p>Exstructosque toroS obtentu &amp;ondis inumbrant. Hic juvenem agresti
sublimem stramine ponunt Qualem virgineo demessum pollice Sorem, Seu
mollis viotse, seu languentishyacinthi, Cui neque futgor adhuc., nec dum
sua tbfmarecesMt Non jam mater alit tellus, viresque ministrat. Tune
geminas vestes, auroque ostroque rigentes, Extulit ~Eneas, quas illi
Iseta laborum</p>
<p>Ipsa suis quondam manibua S!ddnia Dido~</p>
<p>Fecerat, et tenui telas disereverat auro.</p>
<p>Harum unam juveni sapremum maestùs honorem Induit, arsurasque comas
obnubit amîctu Multaque praeterea Laurentis praem!a pugnae Aggerat, et
longo praedam jnbet ordine duel. Addit equos et tela, quibus spoliàvetat
hostem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vinxerat et post terga manus, quos mitteret umbris Inferias, cseso
sparsuros sanguine flammam Indutosque jubet trunpos hostilibus armis</p>
<p>Ipsos ferre ducès, inimicaque nomina figi.</p>
<p>Ducitur infelix a*vo confectus Acœtes,</p>
<p>Pectora nunc &amp;edans pugnis, nunc unguibus ora Sternitur et toto
projectus corpore terra~.</p>
<p>Ducunt et Rutulo perfusos sanguine currus.</p>
<p>Post bellator equus, positis insignibus, \~Ethon It lacrymans, guttisque
humectat grandibus ora. Hastam a! g&amp;eainque ferunt; nam cetera Turnus
Victor habet. Tum maesta phalanx Teucrique sequuntur, Tyrrhenique duces,
et versis Arcades armis.</p>
<p>Postquam omnis longé coantum processerat ordo, Substitit ~Eneas,
gemituque h~ec addidit atto Nos alias hinc ad lacrymas eadem horrida
belli Fata vocant. Salve seternum mihi, maxime Palla, /Eternumqùe vate.
Nec plura eSatus, ad altos Tendebat muros,gressumque in castra ferebat.
Jamque oratores ade-fant ex urbe Latina,</p>
<p>Velati ramis olese, veniamque rogantes</p>
<p>Corpora per campos ferro quae fusa jacebant Redderet, ac tumulo sinéret
succedereterrse; Nullum cum victis certameti et aethere cassis; Parceret
hospitibus quoildam socerisque vocatis. Quos
bonus/Eneas,haudaspernandaprecantes, Prosequitur venia, et verbis bsec
msuper add!t Quoenam vos tanto fortuna indigna, Latini,</p>
<p>Implicuit belle, qui nos fugiatis amicos</p>
<p>Pacem me exahim!s et Martis sorte peremptis</p>
<p><pb/></p>
<p>Oratis; equidem et vivis concedere vellem. Nec veni nisi iata iocum
sedemque dedissent Nec bellum cum gente gero. Rex nostra reliquit
Hospitia, et Turni potius se.credidit armis., ~Equms huic Turnum fuerat
se opponere morti. Si bellum finire manu, si peUere Teucros Apparat, his
mecum decuit concurrere telis Vixet, cui vitam deus aut sua dextra
dedisset. Nunc ite et miseris supponite civibus ignem. Dixerat~neas otH
obstupuere silentes Conversique oculos inter se atque ora tenebant. Tum
senior, semperque odi!s et cnmmeDrance~ Infensus juveni Turno, sic ore
vicissim Orsa refert 0 fama ingens, ingentior armis Vir Trojane, qu!bus
cœlo te laudibus sequem? t~ Justiciœne prius mirer, belline laborum ?
Nos vero haec patriam grati referemus ad urbem; Et te, si qua viam
dederit fortuna, Latino Jungemus reg! quserat sibi fœdera Turnus. Quin
et fatales murorum attollere moles, Saxaque subvectarehumeris
Trojana,juvabit. Dixerat hsec; unoque omnes eadem ore fremebant. Bis
senos pepigere dies et pace sequestra Per silvas Teucri, mixtique impune
Latini, Erravere jugis ferro sonat icta bipenrii Fraxinus evertunt actas
ad sidera pinus Robora nec cuneis et olentèm seinderé cedrum, Nec
plaustris cessant vectare gementibus ornos. Et jam fama volans, tanti
prœnuntm luctus, Evandrum Evandrique domos et moenia complet</p>
<p><pb/></p>
<p>Quse modo victorem Latio Pallanta fbrebat.</p>
<p>Arcades ad portas ruere et de more vetusto Funereas rapuere faces; lucet
via tongo</p>
<p>Ordine flammarum, et late discriminat agros. Contra
turbaPhrygumvemensplangentiajungunt Agmina. Quœ postquam matres
succedere tectis Viderunt, maestam incendunt clamoribus urbem. At non
Evandrum potis est vis uUa tenere;</p>
<p>Sed venit in medios; feretro PaIIanta reposto Procubuit super, atque
haeret lacrymansque gemensque; Et via vix tandem yocl laxata dolore est</p>
<p>Non baeç, o Palla, dederas promissa parenti, Cautius ut ssevo veUes te
.credere MartI 1</p>
<p>Haud ignarus eram quantum nova gloria in armis, Et prœdutee déçus primo
certamine posset.</p>
<p>Primlt!a3 juvenis niiserœ, bellique propinqui</p>
<p>DurarudImenta!etnuHIexauditadcorum</p>
<p>Vota precesque meee 1 Tuque, o sanctissima conjux, Felix morte tua,
neque in hune servata doiorem 1 Contra ego vi'vendo vici mea fata,
superstes</p>
<p>Restarem ut genitor. Troum socia arma secutum Obruerent Rutuli tolis
ammam ipse dedissem; Atque haec pompa domum me, non Pallanta, referret 1
Nec vos arguerim Teucri nec cédera, nec quas Junxjmus hospitio dextras
sors ista senectœ</p>
<p>Debita erat nostrae. Quod si immatura manebat
Morsnatum~cEBs!sVo!scorummuIibusante Ducentem in Latium Teucros
cecidisse juvabit. Quin ego non alio digner te funere, Palla,</p>
<p>Quam pius ~Eneas, et quam magni Phryges, et quam</p>
<p><pb/></p>
<p>Tyrrhenique duces, Tyrrhenum exercitus omnis Magna tropaea ferunt quos
dat tua dextera leto. Tu quoque nunc stares immanis trnncus in armis,
Esset par setas, et idem si robur ab annis Turne. Sed infelix Teucros
quid demoror armis P Vadite, et haec memores reg! mandata referte Quod
vitam moror invisam, Pallante perempto Dextera causa tua est, Turnum
gnatoque patrique Quam debere vides meritis vacat hic tibi solus
Fortunœque locus. Non vitae gaudia quœro Nec fas; sed gnato manes
perferre sub imos. Aurora interea miseris mortalibus almam Extulerat
lucem, referens opera atque labores. Jam pater ~neas, jam curvo in
littore Tarcho Constituere pyras; buccorpora quisque suorum More tulere
patrum; subjectisque tgnibus atris Conditur in tenebras altum caligine
coelum. Ter circum accensos, cincti fulgentibus armis, Decurrere rogos
ter msestum funeris ignem Lustravere in equis, ululatusque ore
dedere.Spargitur et tellus lacrymis, sparguntur et arma It cœlo
clamorque virum, clangorque tubarum. Hinc aIH spolia occisis derepta
Latinis</p>
<p>Conjiciunt igni, galeas, ensesque decoros Frenaque, ferventcsque rotas;
pars munera nota, Ipsorum clypeos, et non felicia tela.</p>
<p>Multa boum circa mactantur corpora morti; Sœt!gerosqu&lt;e sues~ raptasque
ex omnibus agns In flammam jugulant pecudes tum littore toto Ardentes
spectant socios, semiustaque servant</p>
<p><pb/></p>
<p>Busta; neque avelli possunt, nox humida donec Invertit cœ!um stellis
fulgentibus aptum.</p>
<p>Nec minus et miseri diversa in parte Latini</p>
<p>Innumeras struxere pyras, et corpora partim Multa virum terrae
infodiunt, avectaque partim Finitimos tollunt in agros, urbique
remittunt. Cetera, confusaequc ingentem caedis acervuni, Nec numéro nec
honore cremant. Tune undique vasti Certatim crebris collucent ignibus agri.</p>
<p>Tertia, lux gelidam cœto dimoverat umbram, Mcerentes altum cinérem et
confusa ruebant</p>
<p>Ossa focis, tepidoque onerabant aggere terrse. Jam vero in tectis
praedivitls urbe Latin!</p>
<p>Prsecipuus fragor, et longi pars maxima luctus Hic matres miserœque
nurus, hic cara sororum Pectora maerentum, puerique parentibus orbi,
Dirum exsecrantur bellum, Turniquehymenaeos; Ipsum armis, ipsumque
jubent decernere ferro, Qui regnum Italiee et primos sibi poscat
honores. Ingravat haec sœvus Drances, solumque vocari Testatur, solum
posci in certamina Tûrnum. Multa simul contra variis sententia dictis</p>
<p>Pro Turno, et magnum reg!nae nomen obumbrat Multa virum meritis
sustentat fama tropseis.</p>
<p>Hos inter motus, medio in flagrante tumultu, Ecce super maesti magna
Diomedis ab urbe</p>
<p>Legati responsa ferunt nih!t omnibus actum Tantorumimpensisoperum; nil
dona, neque aurum, Nec magnas valuisse preces; alia arma Latinis
Quœrenda, aut pacem Trojano ab rege petendam.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deficit ingenti tuctu rex ipse Latinus.</p>
<p>Fatalem /Enean manifesto numine ferri</p>
<p>Admonet ira deum, tuinulique ante ora recentes. Ergo concilium magnum
primosque suorum Imperio accitos alta intra limina cogit.</p>
<p>01U convenere, nuuntque ad regia plenis</p>
<p>Tecta viis. Sedet in mediis, et maximus sevo, Et primus sceptris, haud
tseta fronte, Latinus. Atque hic legatos ~Etola ex urbe remissos Quse
referant fari jubet, et responsa reposcit Ordine cuncta suo. Tum facta
silentia linguis, Et Venulus, dicto parens, ita farier infit Vidimus, o
cives, Diomede Argivaque castra; Atque, iter emensi, casus superavimus
omnes; Contigimusque manum qua concidit Ilia tellus. Illeurbem
Argyripam, patrisecognomine gentis, Victor Gargani condebat lapygis arvis.</p>
<p>Postquam introgressi, et coram data copia fandi Munera praeferimus,
nomen patriamque docemus; Qui bellum intulerint, quae causa attraxerit
Arpos. Auditis ille base placido sic reddidit ore 0 fortunatae gèntes
Saturnia regna</p>
<p>Antiqui Ausonii, quae vos fortuna quietos Sollicitat, suadetque ignota
lacessere bella a Quicumque Iliacos ferro violavimus agros (MItto ea quœ
muris bellando exhausta sub altis, Quos Simois premat ille viros ),
infanda per orbem Supplicia, et scelerum pcenas expendimus omnes, Vel
Priamo miseranda manus. Scit triste Mmervae Sidus, et Euboicae cautes,
ultorque Caphereus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Militia ex illa diversum ad littus adacti,</p>
<p>Atrides Protei Menelaus adusque columnas</p>
<p>Exsutat ~Etneos vidit Cyclopas Ulyxes.</p>
<p>Regna Neoptolemi referam, versosque Penates Idomenel ? LIbycone
habitantes littore Locros Ipse Mycenseus magnorum ductor Achivum</p>
<p>Conjugis infandae prima intra limina dextra</p>
<p>Oppetiit devictam Asiam subsedit adulter</p>
<p>Invidisse deos patriis ut redditus aris</p>
<p>Conjugium optatum et pulchram Calydona viderem ? Nunc etiam horribili
visu portenta sequuntur, Et socii amissi petierunt eethera pennis,</p>
<p>Fluminibusque vagantur aves (heu dira meorum Supplicia 1 et scopulos
lacrymosis vocibus implent. Haec adeo ex illo mihi jam speranda fuerunt.
Tempore quum ferro cœiestia corpora démens Appétit, et Veneris violavi
vuinere dextram. Ne vero, ne me ad tales impellite pugnas.</p>
<p>Nec mihi cum Teucris uHum post eruta bellum Pergama, nec veterum memini
tœtorve malorum. Munera, qu.B patriis ad me portatis ab oris Vertite ad
~Enean. Stetimus tela aspera contra, Contulimusque manus experte
credite, quantus In clypeum assurgat, quo turbine torqueathastam. Si duo
prœterea tales ïdsea tulisset</p>
<p>Terra viros,LutroInachiasventsset ad urbes Dardanus, et versis lugeret
Grsecla fatis.</p>
<p>Quidquid apud durse cessatum est mœntâ Trojœ, Hectoris j~Eneseque manu
victoria Gra!um</p>
<p>Hacsit, et in decumua~ ve!-t!g!a rctuHtannum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ambo animis, ambo insignes praestanttbus armis °. Hic pietate prior.
Coeant in &amp;edera dextrœ~</p>
<p>Qua datur astarmis concurrant arma cavete. Et responsa simul quae smt,
rex optime, regis Audisti, et quœ sit magno sententia belle.</p>
<p>Vix ea legati; variusque per ora cucurrit</p>
<p>Ausonidum turbata fremor ceu saxa morantur Quum rapidos amnes; fit
clauso gurgite murmur, VIc!nseque fremunt ripae crepitantibus undis. Ut
primum placati aniini, et trepida ora quierunt Prœfatus divos, solio rex
infit ab atto</p>
<p>Ante equidem summa derestatuîsse, Latini., Et vellem, et fuerat metius
non tempore tali Co gere concilutm, quum muros adsidet hostis. BeHum
importunum cives cum gente deorum Invictisque viris gerimus, quos nulla
fatigant Prœlia, nec victi possunt absistere ferro.</p>
<p>Spem si quam adscitis ~Etolum habuistis in armis,. Ponite; spes sibi
quisque sed haec quam angusta videtis Cetera qua rerum jaceant perculsa
ruina,</p>
<p>Ante oculos interque manus sunt omnia vestras. Nec quemquam !ncuso
potuit quse plurima virtus Esse, fuit; toto certatum est corpore regni.</p>
<p>Nunc adeo, quse sit dubiae sententia menti, Expediam; et paucis, animos
adhibete, docebo. Est antiquus ager Tusco mihi proximus amni, Longus
moccasuuQ, fines super usque Sicanos Aurunci Rutalique serunt, et vomere
duros</p>
<p>Exercent colles atque horum asperrima pascunt. Hsec omnis regio, et
celsi plaga pinea -montis,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cedat amicitiœTeucrot'unt; et &amp;edet'is !Bquas Dicamus leges sociosque in
regna vocemus Considant, si tantus amor, et moenia condant. Sin alios
fines aliamque capessere gentem</p>
<p>Est animus poscuntque solo decedere nostro Bis denas Italo texamus
robore naves</p>
<p>Seu plures complere valent jacet omnis ad undam Materies; ipsi
numerumque modumque carints Prseciptant; nos sera, manus, navalia demus.
Prseterea~quidtcta&amp;rantetfœderaRrment, Centum oratores prima de gente
Latinos</p>
<p>Ire placet, pacisque manu pra;tendere ramos Munera portantes aurique
eborisque talenta Et seUam regni trab~amque insignia nostri.</p>
<p>Consulite in medium, et r~bus sncoirrite fessis. Tum Drances idem
infensus quem gloria Turni Obliqua invidia stimutisque agitab~.t amaris</p>
<p>Largus opum, et Hngua melior, sed frigida betio Dextera consiliis
habitus non futiMs auctor, Seditione potens genus huic materna
superbuort Nobilitas dabat, incertum de patre ferebant Surgit et his
onerat dictis atque aggerat iras Rem nulli obscuram, nostrse nec vocis
egentem, Consulis, o bone rex cuncti se scire fatentur Quid fortuna
ferat populi; sed dicere mussant. Det tibertatem fandi, flatusque remittat,</p>
<p>Cujus ob auspicium infaustum moresque siNif-tros (Dicam equidem, licet
arma mihi moftemque minetur) Lumina tot cecidisse ducum, totamque
videmus Consedisse urbem luctu, dum Troia tentat</p>
<p><pb/></p>
<p>Castra, fugœ fidens, et coelum territat armis. Unum etiam donis Isti.s,
quse plurima mitti Dardanidis dicique jubes, unum, optime regum
Adjicias; nec te ullius violentia vincat, 5</p>
<p>Quin gnatam egregio genero dign!sque hymenaeis Des pater, et pacem
bancœterno fœdereûrmes. Quod si tantus habet mentes et pectora terror,
Ipsum obtestemujr, veniamque oremus ab ipso; Cedat jus proprium regi
patriœque remittat. Quid miseros toties in aperta pericula cives
Projicis o Latio caput horum et causa malorum ? a Nulla salus beiio
pacem te poscimus omnes, Turne, simul pacis solum inviolabile pignus.
Primus ego, invisum quem tu tibi fingis, et esse Nil moror, en supplex
venio miserere tuorum Pone animos, et pulsus abi. Sat funera fusi
Vidimus, ingentes et desolavimus agros.</p>
<p>Aut, si fama movet, si tantumpectore robur Concipis, et si adeo dotalis
regia cordi est, Aude, atque adversum fidens fer pectus in hostem.
Scilicet, ut Turno contingat regia conjux, Nos, animae viles, inhumata
infletaque turba, Sternamur campis Et jam tu, si qua tibi vis, Si patrii
quid Martishabes, luum adspice contra Qui vocat.</p>
<p>Talibus exarsit dictis viotentia Turni;</p>
<p>Dat gemitum, rumpitque has imo pectore voces Larga quidem, Drance,
semper tibi copia fandi Tum quumbenamanusposcunt; patribusquevocatis
Primus ades. Sed non replenda est curia verbis</p>
<p><pb/></p>
<p>Quae tuto tibi magna volant dum distinct, hostem Agger murorum nec
mundaut sanguine ibssœ. Proinde tona eloquio, solitum ttbi meque timoris
Argue tu,Drance, quando tot stragis acervos Teucrorum tua dextra dedit,
passunque tropœis Insignis agros. Possit quid vivida virtus</p>
<p>Experiare licet nec longe scilicet hostes</p>
<p>Quserendtnobts; circumstantundiquemuros. Imus in adversos Quid cessas?
an tibi Mavors Ventosa in lingua pedibusque fug~cibus istis Semper erit ? P</p>
<p>Pulsus ego aut quisquam merito, foedissinM, puisum Arguet Iliaco tumidum
qui crescere Thybriin Sanguine, et Evandri totam cum stirpe videbit
Procubuisse domum atque exutos Arcadas arm!st' Haud ita me experti
Bitias et Pandarus ingens Et quos niitle die victor sub Tartara mtsi,</p>
<p>Inclusus mûris, hostilique aggere sîëptus.</p>
<p>Nulla saius beHo Capiti cane ta!ia démens</p>
<p>Dardanio rebusque tuis. Proinde omnia magno Ne cessa turbare metu, atque
extollere vires Gentis bis victae, contra premere arma Latini. Nunc et
Myrmidonum proceres Phrygiaarma tremiscunt, Nunc et Tydides, et
Larissaeus Achilles</p>
<p>Amnis et Hadnacas retro fugit Aufidus undas. Vel quum se pavidum contra
mea jurgia fingit Artificis scelus, et tormidine crimen acerbat. Numquam
animam talein dextra hac, absiste moveri Amittes; habitet tecum, et sit
poctore in isto. Nunc ad te, et tua magna, pater, consulta révérât-.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si nullam nostris ultra spcm ponis in armis, Si tam deserti sumus, et
semel agmine verso ° Funditus occidimus, neque habet fortuna regressum
Oremus pacem et dextras tendamus inertes. Quamquam o si solitae quidquam
virtutis adesset. Ille mihi ante alios, fortunatusque laborum
Egregiusque animi ,'qui ne quid tale videret Procubuit moriens, et humum
semel ore momordit. Sin et opes nobis, et adhuc intacta juveutus
Auxilioque urbes Itaîse populique supersunt Sin et Trojanis cum multo
gloria venit</p>
<p>Sangume sunt illis sua funera, parque per ot~ines Tempestas cur
indecores in limine primo Deûcimus? cur ante tubam tremor occupat artus
? Multa dies, variusque labor mutabdis aevt</p>
<p>RetuHti!imeUus: multos alterna revisens Lusit, et in solido rursus
fortuna locaytt.</p>
<p>Non erit auxilio nobis ~Eto!us, et Arpi</p>
<p>At Messapus erit, felixque Tolumnius, et quo'' Tot populi misere duces;
née tarda seqaetur Gloria delectos Latio et Laurentibus agris.</p>
<p>Est et Voiscoruoi egregla de gente Camma, Agmen agens equitum et
ûorentes œre catervas. Quod si me solum Teucri in certamina poscunt,
Idque placet, tantumque bonis communibus obsto Non adeo has exosa manus
victoria fugit,</p>
<p>Ut tanta quidquam pro spe tentare recusem. Ibo animis contra; vel magnum
praestet AcMUetn, Factaque Vulcani manibus paria induat arma Ille licet.
Vobis animam~banc soceroque Latino,</p>
<p><pb/></p>
<p>Turnus ego haud ulli veterum virtute secundus Devovi. Solum ~Eneas vocat
et vocet oro.</p>
<p>Nec Drances potius~ s!ve est hsec ira deorum, Morte luat; sive est
virtus et gloria, tollat.</p>
<p>Illi hsec Interse dubils de rébus agebant</p>
<p>Certantes castra ~Eneas aciemque movebat. Nuntius ingenti per regia
tecta tumultu</p>
<p>Ecce rmt, magnisque urbem terroribus implet; Instructos acie Tiberino a
flumine Teucros</p>
<p>Tyrrhenamque manum totis descendere campis. Extemplo turbati animi
concussaque vulgi</p>
<p>Pectora, et arrectae stimuits haud mollibus Irse. Arma manu trepidi
poscunt; fremit arma juventus Fient maesti mussantque patres hic undique
clamor Dissensu varia magnus se tollit in auras</p>
<p>Haud secus atque alto in luco quum forte catervae Consedere av!um,
piscosove amne Padusae Dant sonitum rauci per stagna loquacia cycni.
Immo, ait, o cives, arrepto tempore Turnus, Cogite concilium, et pacem
laudate sedentes Illi armis in régna ruant. Nec plura locutus Corripuit
sese, et tectis citus extulit altis.</p>
<p>Tu; Voluse, armari Volscorum edice maniplis; Duc, ait, et Rutulos
equitemMessapus in armis, Et cum fratre Coras, latis diSundite campis.
Pars adttus urbis firment, turresque capessant Cetera, qua jusso, mecum
manus inférât arma. Ilicet in muros tota discurritur urbe.</p>
<p>Concilium ipse pater et magna incepta Latinus Deserit, ac tristi
turbatus tempore differt.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Muitaque se incusat, qui non accepcrit ultro Dardanium /Etie&amp;n,
generumque adsciverit urbi. Praefbdiunt atii portas, aut saxa sudesque</p>
<p>Subvectant belle dat signum rauca cruentum Buècina. Tum mures varia
cinxere corona Matronse puerique vocat labor ultimus omnes. Nec non ad
templum summasque ad Palladis arces Subvehïtur magna matrum regina
caterva Dona ferens juxtaque cornes Lavinia virgo Causa malis tantis
oculos dejecta decoros. Succedunt matres et templum ture vaporant, Et
OMestas alto fundunt de limine voces</p>
<p>Armipotens, praeses belli, Tritonia virgo Frange manu telum Phrygii
prsedonls et ipsum Pronum sterne solo portisque effunde sub altis.
Cingitur ipse furens certatim in prœHa Turnus, Jamque adeo Rutulum
thoraca indutus ahenis Horrebat squamis surasqae Incluserat auro,
Tempora nudus adhuc; laterique accinxerat ensem, Fulgebatque alta
decurrens aureus arce Exsultatque animis et spe jam prœciptt hostem
Qualis, ubi abruptis fugit prœsepia vinclis Tandem liber equus, campoque
potitus aperto; Aut ille in pastus armentaque tendit equarum, Aut
assuetus aqua; perfundi flumine noto Emicat, arrectisque fremit
cervicibus alte Luxurians, luduntque juba* per colla, per armos. Obvia
cui, Volscorum acie comitante, CamiHa Occurrit, portisque ab equo regina
sub ipsis Desiiuit: quamtota cohors imitata reilctis</p>
<p><pb/></p>
<p>Ad terram deuuxit equis. Tum talia fatur</p>
<p>Turne, sui merito si qua est fiducia forti</p>
<p>Audeo, et Eneadam promitto occurrere turmœ, Solaque Tyrrhenos equites
ire obvia contra. Me sine prima manu tentare pericula belli</p>
<p>Tu pedes ad muros subsiste, et mcenia serva. Turnus ad hase, ocutos~
horrenda in virgine fîxus O, decus Italiae, virgo, quas dicere grates,</p>
<p>Quasve referre parem sed nunc, est omnia quando Iste animus supra,
mecumpartire laborem.</p>
<p>~Eneas, ut fama fidem missique reportant</p>
<p>Exploratores, equitum levia improbus arma Prsemtsit, quaterent campos
ipse, ardua montis Per deserta jugo superans, àdventat ad urbem. Furta
paro belli convexo in tramite silvae,</p>
<p>Ut bivias armato obsidam milite fauces.</p>
<p>Tu Tyrrhenum equitem collatis excipe signis Tecum acer Messapus er!t,
turmseque Latmœ, Tiburnique manus ducis et tu concipe curam. Sic ait, et
paribus Messapum mprœHa dictis Hortatur, sociosque duces; et pergit in
hostem. Est curvo anfractu valles, accommoda fraudi Armorumque dolis;
quam densis frondibus atrum Urget utrimque latus; tenuis quo semita
ducit Angustaeque ferunt fauces, aditusque maligni. Hanc super, in
speculis, summoque in vertice montis Planities ignota jacet, tutique
receptus,</p>
<p>Seu dextra lœ vaque velis occurrere pugnse,</p>
<p>Sive instare jugis et grandia volvere saxa.</p>
<p>Hue juvenis nota fertur regione viarum</p>
<p><pb/></p>
<p>Arripuitque locum, et silvis insedit iniqms. Velocem interea superis in
sedibus Opim, Unam eœ virginibus sociis sacraque caterva, Compellabat,
et has tristis Latonia voces</p>
<p>Ore dabat Graditur bellum ad crudele Camilla, 0 virgo, et nostris
nequidquam cingitur armis, Cara mihi ante alias neque enim novus iste
Dîanae Venit amor, subitaque animum dulcedine movit. Pulsus ob invidiam
regno viresque superbas, Priverno antiqua Metabus quum excederet urbe,
Infantem, fugiens media inter prœlla belli Sustulit exsilio comitem,
matrisque vocavit Nomine CasmUtse, mutata parte, Camillam. Ipse, sinu
prse se portans, juga longa petebat Solorum nemorum tela undique sœva
premebant, Et circumfuso volitabant milite Volsci.</p>
<p>Eccefugœmedîo silramisAmasenus abundans Spumabat ripis, tantus se
nubibus imber Ruperat ille, innare parans, infantis amoi'e Tardatur,
caroque oneri timet. Omnia secum Versanti subito vix hsec sententia
sed!t ` Telum immane, manu valida quod forte gerebat Bellator, solidum
nodis et robore cocto,</p>
<p>Huic natam Hbro et silvestri subere clausam, Implicat, atque habilem
médise circumligat hasta*. Quam dextra ingenti ilbrans, ita ad aethera
fatur Alma, tibi banc, nemorum cultrix, Latonia virgo, Ipse pater
famulam voveo tua prima per auras Tela tenons supplex hostem fugit.
Accipe, testor Diva, tuam, quae nunc dub!!s committitur auris.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIxit. et adducto contortum hastile lacerto</p>
<p>Immittit sonuere undœ; rapidum super amnem Infelix fugit in jaculo
stridente CamtHa.'</p>
<p>At Metabus, magna propius jam urgente caterva Dat sese fluvio, atque
hastam cum virgine victor Gramineo, donum Trivise, de cespite vellit.</p>
<p>Non illum tectis uilae,non moenibus, urbes Accepere neque ipse manus
feritate dedisset Pastorum et solis exegit montibus aevum.</p>
<p>Hic natam, in dumis interque horrentia lustra, Armentalis equae mammis
et tacte feriao</p>
<p>Nutribat, teneris immulgens ubera tabris.</p>
<p>Utque pedum primis infans vestigia plantis</p>
<p>Institerat, jaculo palmas oneravit acuto</p>
<p>Spicataque ex humero parvm suspendit et arcutn. Pro crinali auro, pro
!ongse tegmine palloe,</p>
<p>Tigridis exuviœ per dorsum a vertice pendent. Tela manu jam turn tenera
puerilia torsit,</p>
<p>Et fundam tereti circum caput eg!t habena, Strymoniamque gruem autalbum
dejecitolorem. Multae ntam frustra Tyrrhena per oppida matres Optavere
nurum sola contenta Diana</p>
<p>Sternum telorum et virginitatis amorem</p>
<p>Intemerata colit.Vellem haud correpta fuisset Militia tali, conata
lacessere Teucros;</p>
<p>Cara mihi comitumque foret nunc una mearum. Verum age, quandoquidem
fatis urgetur acerbis Labere, Nympha, polo, finesque invise Latinos,
Tristis ubi infausto committitur omine pugna. Haec cape, et ultricem
pharetra deprome sagittam</p>
<p><pb/></p>
<p>Hac, quicumque sacrum violarit vulnere corpus, Tros Italusve, mihi
pariter det sanguine poenas. Post ego nube cava miseratidœ corpus et
arma Inspoiiata feram tumulo, patriaeque reponam. Dixit at illa leves
coen delapsa per auras Insonuit, nigro circumdata turbine corpus. At
manus interea mûris Trojana propinquat, Etruscique duces, equitumque
exercitus omnis, Compositi numéro in turmas. Fremit aequore toto
Insultans sonipes, et pressis pugnat habenis, Huc obversus et hue, tum
late ferreus hastis Horret ager, campique armis sublimibus ardent. Nec
non Messapus contra celcresque Latini Et cum fratre Coras, et virginis
ala CamtUse~ Adversi campo apparent, hastasque reductis Protendunt longe
dextris, et spicula vibrant Adventusque virum, fremitusque ardescit
equorum. Jamque intra jactum teli progressus uterque Substiterat subito
erumpunt clamore, frementesque Exhortantur equos, fundunt simul undique
tela Crebra, nivis ritu; cœlumque obtexiturumbra. Continue adversis
Tyrrhenus et acer Aconteus Connixi incurrunt hastis, primique ruinam
Dant sonitu ingenti, perfractaque quadrupedantum Pectora pectoribus
rumpunt. Excussus Aconteus Fulminis in morem, aut tormento ponderis
acti, Prœcipitat longe, et vitam dispergit in auras. Extemplo turbatœ
acies; versique L.atini</p>
<p>Rejiciunt parmas et equos ad mœnia vertont. Troes agunt princeps turmas
inducit Asylas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamquepropmquabant portis; rursusque Latini Clàmorem toitunt, et mollia
colla renectnnt. Hi fugiunt, penitusque dat:s referuntur habenis.
Qualis'ubi alterno procurrens gurgite pontus Nunc ruit ad terras,
scoputosque superjaËit undam Spumeus, extfemamque s!nu perfundit arenam:
Nunc rapïdus rétro, atqueœstu revoluta résorbent Saxa, fugit, littusque
vado lahente relinquit. BtsTusciRutuIosegereadmœmaversos~</p>
<p>Bis rejecti armis respectant tergategéntes.</p>
<p>Tertia sedpostquam congress! in proeila, totss ImpUcuere mter se acies
legitque v!rum vir Tum vero et gemitus morientum, et sanguine m alto
Armaque, corporaque, et permixti Mede virorum Semtanimesvotvutiturequ!;
pugna aspera surgit. Orsilochus Remu! ~uando ipsum horrebat adiré j
Hastam Intorsit equo ~errumque sub aure reliquit; Quo
sompesictufuritarduusj attaque jactat, Vulneris impatiens,
arrectopectore~crura: VotvituriUeexcussushumi.CatiHusIo!aai, Ingentemque
animis, iogentem corpore et armis, Deji,cit Herminîum~ nudo eut vertice
fuiva</p>
<p>Caesaries, nudique humen nec vulnera terrent, Tantus in arma patet.
Latos huic hasta per armos Acta tremit, duplicatque virum transfixa
dolore. Funditur ater ubique cruor dantfunera ferro Certantes,
puichramque petùnt per vulnera mortem. At medias inter cœdes exsultat
Amazoa~</p>
<p>-Unum exserta làtus pugnse, pharetrata Camilla. Et nunc lenta manu
spargens hastilia denset,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nunc validam dextra rapiUndefessa b:penoem. Aureus ex humero sonat
arcus, et arma Dians. Illa etiam, si quando in tergum puisa recëss~,
Spiculaconversofugtentiadingitarcu.</p>
<p>At circum iecta! comites, Larinaque virgo,</p>
<p>Tullaque et seratam quatiens Tat-peia securim Italides; quas ipsa deèus
s!btdiaCam!Ha</p>
<p>DeIegit..pacisqueboaasbeUIquemIn]st.ras:</p>
<p>Quates~hreic!œ,quumRummaTbennod~nt)s</p>
<p>Pulsant et p:ctisbeUajitur Amazones armis;</p>
<p>Seu drcumHIppolyten, seu quum se martia curru Penthesilea refert,
magnoque ululante tumuttu Femmeaexsahantl-unattsagmmapeitta'</p>
<p>Quem telo primuin, quem postremum, aspera vn'go, Deucis ? aut quot hum!
morientia corpora fund~ ? a Eunseum Clytio primum pâtre, cujus apectum</p>
<p>AdversHongatraQsYerbera~:abœtep~ctHS:</p>
<p>San~ulnis ille vomens rivos cadtt, atqne Cruentam Mandtt bumum,
morien&amp;qne sue se in v~nefe versât. Tum Lirim, Pagasumque super; quorum
alter habenas Suffosso revolutus equo dum colligit, a!t&amp;r</p>
<p>Dum subit, ac dextram labenti tendit inermen~ Prœcipites pariterque
ruant. His addttAmastrum Hippotaden~seqmturquemcumbecseminushasta
Tereaque, Harpatycumque; etDemophoonta, ChromMuque, Quotque emissa manu
contorsit spicuta virgo, 1 Tot Phrygii cecidere viri. Procul Ornytus
armis tgnottsetequovetiatorlapygefertur:</p>
<p>Cuipenislatosbumeroserepta~Hvenco</p>
<p>Pugnator!opent;caputmgensoris hiatus</p>
<p><pb/></p>
<p>Etmalsetexereiuptcumdenttbusalbis;</p>
<p>Agrcsttsque manus armât sparus Ipse catervis Vertitur in mediis, et toto
vertice supra est.</p>
<p>Hunc illa exceptdm, nequé enim labor agmine verso, Trajtcit, et super
hoec inimico pectore fatur</p>
<p>S!IvIste,TyrrheQe,J~rasagItareputasti?</p>
<p>Advenit qut vestra dies mullebribus armis</p>
<p>Verba redarguerit. Nomen tamen haud leve patrum Manibus hoc réfères,
teio cecld:sse CamIUœ.</p>
<p>Protenus Orsilochum et Buten, duo maxima Teucrum Corpora sed Buten
aversum cuspide fixit</p>
<p>Loncam galeamque inter, qua colla sedentis</p>
<p>Lucent, et !œvo dependet parma lacerto</p>
<p>Orsilochum, fugiens magnumque agitata per orbem, Eludit gyro interior,
sequiturque sequentem.</p>
<p>Tum validam perque arma viro perque ossa securim Altior exsurgens,
orantî et multa precanti</p>
<p>Cohgeminat vulnus calido rigatora cërebro. Incidit hu!c, sabitoque
adspectu territus hœsit, AppennimcoiaebehatorûiiusAum, Haud Ligurum
extremus, dum faUerefata sinebant. Isque ubi se nui}o jam cursu evadere
pugnœ Posse, neque tns~antem rsg!nam avertere, cernit Consilio versare
dolos ingressus et astu,</p>
<p>ïnc:p:thœc: Quidtaaiegregium, si femina forti Fidis equo P diolitte
fugam et te comminus œquo Mecum crede solo pugaseque acciage pedestri
Jam nosces venter ferat cui gloria fraudem.</p>
<p>Dixit at illa furens, acrique accensa dolorej Tradit equum eomiti,
panbusque resistit in armis</p>
<p><pb/></p>
<p>Ense pedes nudo, puraque interrita parma.</p>
<p>At juvenis, vicisse dolo ratus, avolat ipse</p>
<p>Haud mora, conversisque fugax aufertur habenis Quaetrnpedemque citum
férrata catce fatigat. Vane Ligus, û'ustraque animis clate superbis,
Nequidquam patrias tentasti luhricus artes;</p>
<p>Nec fraus te incolumem fallaci perferet Auno. Haec fatur virgo, et
pernicibus ignea plantis</p>
<p>Transit equumcursu,fremsqueadversa prehensis Congreditur, pcenasque
inimico ex sanguine sumit Quam facile açcipiter saxo sacer ales ab alto
Consëquitjr pennis sublimem. in nube columbam Comprensamquetenet,
pedibusque eviscerat uncis; Tum cruor et vulsœ labuntur ab aethere
pÏumœ. At non hœc nullis hominum sator atque deorum Observans oculis,
summo sedet altus Olympo. Tyrrhenum genitor Tarchonem in proelia saBva
Suscitat, et stimulis haud mollibus injicit iras. Ergo inter csedes
cedentiaque agmina Tarcho Fertur equo variisque instigat vocibus atas
Nomine quemque-TOcans; reficitque in proelia pu!sos Quis metus, p
nunquam dolituri o semper inertes Tyrrhem,quœtantaanmns]gnaviavemt? a</p>
<p>Femina palantes agit, atque haec agmina vertit. Quo terrum? qmdve haec
gerimus tela irrita dextris? P At non in Venerem segnes nocturnaque beUa
Aut, ubi curva choros indixit tibia,Bacchi,</p>
<p>Exspectare dapés et pienœ pocula meesae.</p>
<p>Hic amor, hoc studium, dum sacra secundus haruspsx Nuntiet, ac tucos
vocet hostia pinguis in altos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Haec eËatus, equum in medios, moriturus et ipse Concitat et Venulo
adversum se turbidus !nfert Dereptumque ab equo dextra complectitur
hostem, Et gremium ante suum mutta vl concitus aufert. Tollitur incœlum
clamor, cunctique Latini</p>
<p>Convertere oculos volat Igneus aequore Tarcho Arma virumque ferens tum
summa ipsius ab basta Defringit ferrum et partes' rimatur apertas,</p>
<p>.Qua vulnus letale ferat. Gontra ille repugnans Sustinet a jugulo
dextram, et vim viribus exit. Utque volans alte raptum quum fulva
draconeni Fert aquila, implicuitque pedes, atque unguibus haesit;
Sa~cins at serpens sinuosa volumina versat</p>
<p>Arrectisque horret squamis et sibilat ore,</p>
<p>Arduus insurgens; itiahaudminusurgetobunco Luctantem rostro; simul
sethera verberat atls Haud aliter praedam Tiburtum ex agmine Tarcho
Portat ovans ducis exemplum eventumque secuti Mseonidœincurrunt. Tum
fatis debitus Arruns Velocem jaculo et multa prior arte CamUIam Circuit,
etqu~sit tortura facillima tentât.</p>
<p>Qua se cumque furens medio tulit agmine virgo, Hac Arruns subit, et
tacitus vestigia lustrât Qua victrix redit illa, pedemque ex hoste
reportai, Hac juvenis furtim celerès detorquet habenas. Hos aditus,
jamque hos aditus omnemque pererrat Undiq&lt;]3 circultum, et certam quatit
irsiprobus hastarn. Forte sacer Cybeiae Chloreus, olimque sacerdos,
Insignis longe Phrygiis fulgebat in armis;</p>
<p>Spumantemque agitabat equum, quem peu!s ahenis</p>
<p><pb/></p>
<p>In plumam squamis auro conserta tegebat.</p>
<p>Ipse, peregrina ferrugine clarus et ostro</p>
<p>Spicula torquebat Lycio Gortyuia cornu</p>
<p>Aureus ex humeris sonat arcus, et aurea vati Cassida tum croceam
chtamydemquesinusque crepantes Carbaseos fulvo in noftum collegerat auro,</p>
<p>Pictus acu tunicas, et barbara tegmma crurnm. Hune virgo sive ut templis
prœugeret arma Troia, captivo sive ut se ferret in auro</p>
<p>Venatrix, unum ex omni certamine pugnse</p>
<p>Cseca sequebatur; totumque incauta per agmen Femineo prsedse et
spoliorum ardebat amore. Tetumexmsidusquum tandem tempore capto
Concitat, et Superos Arruns sic voce precatur Summe deum, sancti custos
Soractis Apollo Quem primi colimus, cui pineus ardor aeervo Pascitur, et
medium freti pietate per ignem Cultores muttapremimusvestigiapruna;</p>
<p>Da, pater, hoc nostris aboleri dedecus armis, Omnipotens.
Nonexuvias,pulsa&amp;vetropœum Virginis, aut spolia ulla peto; mihi cetera
laudem Facta ferent baec dira meo dum vulnere pestis Pulsa cadat,
patrias remeabo ingtonus urbes. Audnt, et vott Phœbus succedere partem</p>
<p>Mente dedit partem volucres dispersit in auras. Sternerët ut subita
turbatain morte Camillam, Annuit oranti reducem ut patria alta videret
Non dédit inque notos vocem verterc procetlse. Ergo, ut missa manu
sonitum dedit hasta per auras, Convertere animos acres, ocutosque tu!ere</p>
<p><pb/></p>
<p>Cunct! adregmam Votsci. Nihit ipsa neque aura; Nec sonitus memor, aut
venientts ab ~there teli; Hasta sub exsertam donec perlata papittam</p>
<p>Hœsit, virgineumque aite bibit acta cruoretït. Coucurrunt trepidœ
comités, dommamque ruehtem Suscip!unt.*Fugtt ante omnes exterritus
Arruns, Lsetttia mixtoquemetu; aecjamamplittsbastae Credere, nec telis
occurrere virginis audet. Ac velut ille pHus quam tela mimîca sequantur,
Continuo in montes seseaviusabdidtt altos
Occlsopastore,tupu~,frn&lt;gnove)uvenco, &gt;</p>
<p>Conscius audacis facti, caudamque remulceiTis Subjecit'pavitantem utero,
silvasquepetivit: Haud secus ex ocutls se turbidus &amp;bstuUt Arruns
Contentusquefuga,mednsseimmlscmt~rmis. Illa mànumoriens telum trahit;
ossa sed inter Ferreus ad costas alto stat vntnere mucro.</p>
<p>Labitur exsahguis, labuntur frigida leto</p>
<p>Lumina; purpureus quondam color ora reliquit. Tum sic exspirans Accam,
ex sequaiibus unao), AHoquitur, fida ante alias quae sola Cainillae
Qmcum partiri curas; atque haec ita fatur :` Hactenus, Acca soror, potul
nunc vulnus acerbum Conficit, et tenebris nigrescunt omnia
circum.Effuge, et hase Turno mandata novissima perfer: Succédât pugnae,
Trojanos arceat nrbe.</p>
<p>Jamque vale. SImutMs dictis tinquebathab~nas, c Ad terram Mon sponte
fluens. Tum frigida toto Pautatim exsolvit se corpore, lentaque colla Et
captum teto posuit cap'ut, arma reHnquens,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vitaque cum gemitu fug!t îndignata sub umbras. Tum vero immensus surgens
ferit aurea clamer Sidéra dejecta crudescitpugna Camilla.. Incurrunt
densi simui omnis copia Teucrum Tyrrhenique duces, Evandrique Arcades
atae. At Triviae custos }amdudum inmontibus Opis Alta sedet summis,
spectatque iatorHiapugaas. Utqueprocul medio juvenum in clamore fureatum
Prospexit tristi multatam morte Caminam; Ingemuitque dedttque has imo
pectore voces Heu nimium, vit~o, nimiun~ crudele luisti Supplicium,
Teucros conata lacessere belto Nec tibt desertae in. dumiscoluisse
Dianam Profuit, aut nostras humero gessisse pharetras. Non tamen
mdecorem tua te regina reliquit Extrema jam in morte: neque hoc sine
notmne letum Per genteserit, aut famam patleris multse~ Nam quicumque
tuum violavit vulnere corpus, Morte luet mérita. Fuit ingeris monte sub
alto Régis Dercenni terreno ex aggere bustum</p>
<p>Antiqui Laurentis, opacaque Uice tectum
HIcdeasepnmumrap!dopu!cberr!man!su Sistit, et Arruntem tumulo speculatur
ab alto. Ut vidit fulgentem'armis ac vana tumentem 1 Cur, inquit,
diversus abis ? hue dirige gressum, Hue periture veni capias ut digna
Camiuse Praemia tuque etiam teHs mor!ereDiana&amp;. Dixit, et aurata
voiucrem Threissa sagittam Deprompsit pharetra, cornuque infensa
tetendit, Et duxit longe, donec curvata coirent</p>
<p><pb/></p>
<p>Inter se capita, et manibus jam. tangeret aequts, Lœva aciem ferri,
dextra nervoque papillam. Extemplo teli stridorem aurasque sonantes</p>
<p>Audilt una Arruns, haesitque in corpore ferrum. illum exspirantem
socuatque extrema gementem Obliti ignoto camporum in pulvere lihquunt
Opisadaetbenum.peams aufertur Olympum. Prima fugit, domina amissa, levis
ala CamUtae; Turbati fugiunt RutuII; fugitacer Atlnas:</p>
<p>Disjectique duces desolatique manipli</p>
<p>Tuta petunt, et equis aversi ad moenia tendunt. Nec quisquam instantes
Teucros letumque ferentes Sustentare valet telis, aut sistere contra;</p>
<p>Sed laxos referunt humeris taDguentibus arcus;. Quadrupedumque putrem
cursu quatit ungula campum. Volvitur ad muros caligine turbidus atra</p>
<p>Pulvis; et e speculis percussae pectora matres Femineum clamorem ad cœH
sidera tollunt.</p>
<p>Qui cursu portas primi Irrupere patentes,</p>
<p>Hos inimica super m!xto premit agmine turba Nec nuseram eSug!unt mortem;
sëd limine in ipso Mœnibus in patriis atque inter tuta domorum Connxi
exspirant animas. Pars claudere portas; Nec sociis aperire viam nec
mœn!bus audent Accipere orantes; onturquemtserr!macsedes. Defendentum
armis aditus inque arma ruentum. Exclusi, ante oculos lacrymantumque ora
parentum, Pars in prœc!pltes fossas urgente ruina</p>
<p>Volvitur; immissis pars caeca~t conc!ta frenis Arietat in portas et
duros objice postes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ipsae de muris summo certamine matres ( Monstrat amor verus patrise) ut
videre Camillam Tela manu trépidas jaciunt, ac robore duro Stipitibus
ferrum sudibusqueimiLantur obustis Prœcipites, primsequemori pro
mcenibus ardent. Interea Turnum in silvis saevissimus implet Nuntius, et
juveni ingentem fert Acca tumuttum Deletas Volscorum acies cecidisse
Camillam, Ingruere infensos hostes, et marte secundo Omnia corripuisse;
metum jam ad moenia ferri. Ille furens ( et saeva Jovis sic numina
poscunt) Deserit obsessos coHes, nemora aspera linquit. Vix e conspectu
exierat campumque tenebat, Quum jpater~Eneas sattus Ingressus apertos
Exsuperatque jugum, silvaque evadit opaca. Sic ambo ad muros rapidi
totoque feruntur Agmine nec longis inter se passibus absunt. At simul
~Eneas fumantes pulvere campos Prospexit longe, Laurentlaquc agmina
vidit Et ssevum ~Enean agnovit Turnus In armis Adventumque pedum
flatusque audivit equorum Continuoque ineant pugnas et proelia tentent,
Ni roseusfessos jam gurgite Phœbus Ibero Tingat equos, noctemque, die
tabente, reducat. Goosidunt câstns ante urbem, et mcenia vaHant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE XII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>)) encore du sang de nos guerriers, et leurs osse» ments blanchissent au
loin nos campagnes. A quoi «bon toujours revenir sur mes pas? quelle
folle "'erreur se joue de mes résolutions ? Si, Turnus une cfois mort,
je dois m'associer aux Troyens, pourquoi plutôt, lorsqu'il est vivant,
ne point mettre »un terme aux combats? Que diront les Rutules, » mes
alliés; que dira le reste de l'Italie, si je vous livre au trépas (
dieux, détournez ce présage ) "pour prix d'avoir recherché ma fille et
mon al» liance Songez aux vicissitudes de la guerre; » ayez pitié d'un
vieux père, qui maintenant gé» mit loin de vous dans Ardée, votre
patrie, x )) Ces mots ne calment point la violence de Turnus » il s'en
irrite davantage et le remède même ne fait qu'aigrir sa douleur. Dès
qu'il peut parler, il B réplique en ces termes</p>
<p>ô Cependant la reine, épouvantée des périls d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>xlamort, Turnus n'est plus maître de différer. "Yole, Idmon, messager
udèle, porte de ma part "au prince troyen ces paroles, qu'il n'entendra
"pas avec joie demain, aussitôt que la vigilante » Aurore, sur son char
vermeil, rougira le ciel de » ses feux, qu'il ne conduise point les
Troyens conBtre les Rutules; que les Troyens, que les Rutules laissent
reposer leurs armes terminon&amp;la guerre "par le sang de l'un de nous
deux; c'est ainsi, » c'est dans ce champ que nous devons disputer la
main de Lavinie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant du haut de ce mont appelé maintenant Albain (jadis il était
sans nom, sanshon-</p>
<p><pb/></p>
<p>» A ce discours Juturne répand un torrent de » larmes, et trois et
quatre fois elle meurtrit de » ses coups la beauté de son sein. « Ce
n'est pas le</p>
<p><pb/></p>
<p>eAlorsIepMuxËnée,I'épée nue, fait cettepnère:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aies astres les deux enfants de Latone, Jasus, au » double front, la
puissance des divinitésanferna"les) et le sanctuaire del'impitoyable
Pluton. Que K Jupiter m'entende Jupiter dont la foudre est le s sceau
des traités. La main sur l'autel, j'en jure » par ces feux sacrés et par
tous les dieux jamais,. » quoi que le sort décide, on ne verra les
Latins ') rompre cette paix ni ce pacte d'alliance nulle, contrainte ne
changera mavolonté d'y être ndèle » non, dût la terre, dans un déluge
affreux, disparaître sous les eaux, et le ciel s'abîmer au fond. o du
Tartare Ainsi ce sceptre (il était alors armé » de son sceptre) ne verra
plus renaître son feuil!)lage léger, ni ses rameaux, ni son ombrage,
de'puis que séparé dans les forêts du tronc qui le portait, il a quitté
la tige maternelle, et perdu sous » le tranchant du fer ses branches et
sa. chevelure; jadis arbrisseau maintenant revêtu d'un airain "brillant
par l'art d'un. habile ouvrier, il atteste » entre leurs mains le
pouvoir suprême des rois du Latium. »</p>
<p>» Tels étaient les serments qu'ils faisaient d'ôobéir aux traités, en
présence des chefs de l'une et B l'autre nation. Alors, suivant l'usage
solennel, "ou égorge sur laûamme les victimes sacrées; on "arrache leurs
entrailles encore palpitantes, et l'on charge dela,rges bassins qui vont
couvrirles autels. "Cependant cette lutte depuis long-temps paraît</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» du danger, nous reposons maintenant sur nos aarmes." n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>meau brûle de l'immoler lui d'abord s'avance, en méprisant ses
adversaires mais, si l'un des jeunes pasteurs l'a frappé d'une flèche,
il se retourne la gueule béante ses dents se couvrent d'écume; son noble
cœur frémit dans son sein; de sa queue il se frappe les cuisses et les
flancs pour s'exciter lui-même au combat ses yeux étincellent, et,
emporté par son courage, il veut déchirer un berger, ou périr sur le
front de la bande ennemie 1. Lucain » bien qu'il soit encore inférieur à
l'original, me semble en approcher davantage dans l'imitation suivante:</p>
<p>Sîc quum*squalentibus arvis</p>
<p>~stiferae Libyes viso !eo cominus hoste</p>
<p>Subsedit dubius, totam dum colligit iram;</p>
<p>MoxuMsesaeYœstimuîavItverbefecauda'</p>
<p>Erexitque jubam, et vasto grave murmur hiatu
ïmfrem&lt;j!t;tumtortaleyiss)Iancea.Mauri</p>
<p>Hœreat~aut latum subcantvenabulapectus,</p>
<p>Per ferrum, tanti securus vulneris, exit</p>
<p>'Versi6~etsuiv.</p>
<p>*-P/Mr~&lt;f,Iiv.I",Yers3(Metsn)v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours de Latinus, quoique composé avec un certain art, et
respirant la tendresse paternelle, ne peut ni convaincre ni ramener
Turnus. Quelques mots, inspirés par le plus juste ressentiment,</p>
<p>'Chant III, depuis le vers !5 jusqu'au ~6'. ~&lt;a!Y.9y.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je n'ai plus trouvé qu'un horrible mélange</p>
<p>D'f's t:t de chaire meurtris et traîner dans la fange,</p>
<p>Des lambeaux p)eios de sang et des membres affreux</p>
<p>Que des eiiiens dévorants se disputaient entre eux.</p>
<p>Athalie, acte II, se. Y.</p>
<p>f/M~c chant XXII, v. 5g et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amate supplie Turnus avecle même accent, presque avec le même charme que
Didon, redescendue</p>
<p>T?'o&lt;&lt;f et CrM.«&lt; acte V. t</p>
<p>fpAt~KM, Acte I" .scène il. C'est la qu'on lit ces bf~ux vers</p>
<p>Mais, puisqu'il faatcatta que j'arrive au tombeau,</p>
<p>Voudrais-je, de la terre mutité fardeau,</p>
<p>Trop ava're d'un sang reçu d'une déesse</p>
<p>Attendre che;! mon père une obscure viei)!["fsc</p>
<p>Et, toujours de la g!oire evit.int le sentier,</p>
<p>Nf laisser aucun nom, et mourir tout entier?</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est votre épouse, hélas! qui vous est enlevée: Dans cet heureux espoir
je l'avais élevée.</p>
<p>Livre TV, vers 5oy et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'a que vous seui': vous êtes en ces lieux Son père, son ép~ux, son
asile, ses dieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"t"~ V"</p>
<p>Aprèsl'insoIentdénduroidesRutules.Ënéeparaît s'échauffer àfroid et se
battre les flancs'pour se mettre en colère. Une telle impassibilité
n'est pas dans le caractère antique, si prompt au ressentiJ~HM/sw ~~rM..
chant VII, st. Lu et sui~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>liqueux, jeretourne dans les hauts remparts d'Ilion; je ne pourrais
supporter de voir mon fils combattre te vaillant Ménélas Jupiter et les
autres immortels savent auquel des deux le destin a réservé la mort. a
Vers 5o4 et suiv.</p>
<p>~'Voycxpius haut, pages )&lt;)i,K)a, 193,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que le parti plus faible obéisse au plus. fort</p>
<p>Mais, sans indignité ponr des guerriers si braves, Qu'ils deviennent
sujets sans devenir esclaves,</p>
<p>Sans honte, sans tribut, et sans autre rigueur Que de suivre en tous
lieux les drapeaux du vainqueur: Ainsi nos deux Etats ne feront qu'un
empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>des promessesdu roi de Laurent~. Un n entend pas. le fils de Thétis
jurer qu'aucune puissance n'e saurait ébranler sa volonté, dût la terre,
par un déluge affreux~ s'abîmer dans les ondes.,et le ciel s'écrou-</p>
<p>D'une ega[e chah'ur au combat animées,</p>
<p>Sëmënaç~ien&lt;desyet)X,et,marchantËèremect)</p>
<p>N'attendaient, pour donner, que le commandement,</p>
<p>Quand notre dictateur devant les rangs s'avance,</p>
<p><pb/></p>
<p>décider. Ennn le signal se donne. Les six guerriers comme alignes en
bataille, et portant dans leurs cœurs tout le courage de deux grandes
armées, courent l'un sur Fàutre les armes hautes. Indifférents à. leurs
propres périls, ils n'ont devant les yeux que le triomphe ou l'esclavage
de leur patrie et son sort futur, qui va devenir leur ouvrage, Au
premier choc, lorsqu'on eut entendu le cliquetis des armes, et vu
jaillir les éclairs des épées étincelantes, un frissonnement d'horreur
serre la poitrine de tous les spectateurs et, comme l'espérance
n'inclinait encore d'aucun côté, la voix demeurait glacée et le souffle
é suspendu par la frayeur. Bientôt les adversaires en viennent aux mains
et alors ce ne sont plus les seuls mouvements des corps, les agitations des</p>
<p>Et, l'ayant obtenu a Que faisons-nous, Romains, 1</p>
<p>Dit-il, et quel démon nous fait venir aux mains P</p>
<p>SouHrons que la raison ecfaireenEn nos âmes:</p>
<p>Nous sommes vos voisins, nos 6Ues sont vos femmes</p>
<p>Et l'hymen nous a joints par tant et tant de nœuds</p>
<p>Qu'il est peu de nos ËIs qui ne soient vos neveux</p>
<p>Nous ne sommes qu'un sang et qu'un peuple en deu~iUes Pourquoi nous
déchirer par des guerres elvi)es/</p>
<p>Oujamortdes vaincus affaiblit les vainqueurs,</p>
<p>Et le plus beau hiomphe est arrosé de pleurs C*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Métamorphoses, chant XII, vers ato et suiv.</p>
<p>2 Roland /M?-t&lt;'M~ chant XXXIX, st. ï' et suiv. –J~'MM~M ~~crM, chant
VU, st. xcrx et suiv.</p>
<p>~Vers6o8ets&lt;uv.</p>
<p><pb/></p>
<p>inconnus, le roi Auleste, Ebésus~, Corynée, Alsus et Podàlire. Homère
amène sur la scène, avec leur renommée. Antiloque Elphénor, Ajax
Télamonien, Ulysse et son ami Leucus, immolé sous ses yeux et vengé par
lui; le terrible Hector, Apollon, qui excite lés Troyens du haut de
Pergame Minerve, qui anime les Grecs, et vole dans tous les rangs où se
ralentit le carnage puis au milieu de ces héros fameux le grand poète
jette un bel adolescent, acteur jusqu'alors ignoré, qu'il nous fait
connaître~au moyen de quelques touchants détails. «Sa mère, Tenant de
l'Ida, où elle avait accompagné ses pa-</p>
<p>Ch'ide, en retraçant d'après Virgile le récit de la, blessure de ce
personnage, me paraît plus énergique et d'un choix plus heureux dans les
détails: nRhœtusenIèv.e sur l'autel le tison sacré qui brûle encore,
atteint Charaxe et brise sa tempe droite, que protège en vain une blonde
chevelure. Semblable aux chaumes arides, sa chevelure s'enflamme le sang
de la blessure, brûlé par le feu, bouillonne avec un sifflement horrible
ainsi le fer étincelant que le forgeron armé dp sa tenaille recourbée,
retire de la fournaise pour le plonger dans l'eau siffle, et fait frémir
l'onde fumante. Cependant le blessé arrache la flamme avide qui dévore
ses cheveux épais; il élève de la terre, il charge sur ses épaule! une
porte, pesant fardeau, même pour un char; mais le poids de cette ma'sé
empèche Charaxe de la lancer contre l'ennemi elle retombe, et écrase
Comète, son compagnon~ placé trop près de lui.m.~ Chant XII, vers 271 et
suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Iliade, chant IV, vers 4~5 et suiv. 'Chant XXXIX, st. xets~iv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jP ?;'&lt;!(&amp; po'f/M, chant Vt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>)' Ailleurs, se trouve entraîné au milieu des rangs i f</p>
<p>confondus Euméde ce belliqueux descendant de l'antique.Dolon héritier du
nom de son aïeul, "par l'âme et la force il rappelle son père, qui ja»
dis offrit de pénétrer comme espion dans le camp )~des Grecs, et osa
demander en récompense le i'char du fils de Pélée. Diomède paya d'un
autre prix une telle audace, et Dolon cessa de prétendre aux coursiers
d'Achille. Dès que Turnus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Phégée s'indigne de tant d'audace et de fureur; » il se précipite
au-devant du char, saisit d'une main</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Bans cette extrémité, Yénus, touchée des cruelles souSrànces de son
Aïs va cueillir; sur .l'Ida de Crête le dictame, cëtteplante dont les
feuilles se couvrent de duvet, dont les fleurs s'épaxnouissent en
bouquets éclatants comme la pourpré. Les chèvres sauvages connaissent le
dictame~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"~esprit les hauts faits de tes aïeux, enûamme-toi aux exemples d'Ënée,
ton père, et de ton oncle Hector. s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"Quel dieu maintenant me dévoilera tant d'hor"reurs? Qui retracera dans
mes vers tant de scènes » de deuil, le trépas de tant de chefs, que tour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'.H~wtF' acteïl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'ChantXXI,veK't5()etsuiy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on compare les exploits d'Achille et d'Énée, qui assouvissent
également leur fureur sur la foule des guerriers qu'on leur oppose au
lieu d'Hector et de Turnus, Virgile paraît avoir inconChant XX, vers 4*9
et'suivants.</p>
<p>2 Voyez plus haut, pages a5o, a3t et a/;a, a/f5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Liv. II, ode X!Y.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>travaux de Turnus et d'Énée, mis en regard l'un de l'autre, ne sont pas
si grands que les promesses du poète; il affaiblit par les détails ce
qu'il avait annoncé avec tant de pompe; mais surtout il reste au-dessous
de lui-même dans. la peinture du redoublement de fureur des armées,
lorsque le choc se renouvelle, et que l'action devient générale et
terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>freux hurlements. Ainsi ne mugissent point les vagues de l'Océan
chassées, de la haute mer contre le rivage par le souffle violent de
Borée; ainsi dans les vallons de la montagne ne retentit point le
murmure de la flamme dévorante, qui vole et ravage les forêts
retentissantes 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ibidem, liv. VIII, S v..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette comparaison, empruntée d'Apollonius, est plus judicieusement
appliquée aux Bébryces mis en fuite par tes Argonautes. Chant H, vers
i3o et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand je n'en aurais pas la nouvelle sanglante, I! est mort; etj'en ai
pour garants trop certains Son courage et son nom, trop suspects aux
Romains. Ah que, d'un si beau sang dès long-temps altérée, Rome tient
maintenant sa victoire assurée</p>
<p>Quel ennemi son bras leur allait opposer 1</p>
<p>Mais sur qui, malheureuse, oses-tu t'excuser a Quoi! tu ne veux pas voir
que c'est toi qui l'opprimes, Et dans tous ses malheurs reconnaître tes
crimes ? De combien d'assassins l'avais-je enveloppé!</p>
<p>Il évitait en vain les Romains et son frère</p>
<p>Ke le livrais-je pas aux fureurs de son père?</p>
<p>C'est moi qui, les rendant l'un de l'autre jaloux, Vins allumer le feu
qui les embrase tous</p>
<p><pb/></p>
<p>Tison de la discorde, et fatale furie,</p>
<p>Que le démonde Rome a formée et nourrie!</p>
<p>Et je vis Et j'attends que, de leur sang baigné,</p>
<p>Pharnace des Romains revienne accompagné,</p>
<p>La mort au désespoir ouvre plus d'une voie</p>
<p>Oui, cruelles, en vain,vos injustes secours</p>
<p>Me ferment du tombeau les chemins les plus courts; Je trouverai la mort
jusque dans vos bras même. Et toi, fatal tissu, malheureux diadème,</p>
<p>Instrument et témoin de toutes mes douleurs,</p>
<p>Bandeau, que mille fois j'ai trempe de mes pleurs, Au moins, en
terminant ma vie et mon supplice, Ne pouvais-tu me rendre un funeste
service?</p>
<p>A mes tristes regards, va, cesse de t'offrir;</p>
<p>D'autres armes sans toi sauront me secourir</p>
<p>Et périsse le jour et la main meurtrière</p>
<p><pb/></p>
<p>Dois-je oublier Hector privé de funérailles,</p>
<p>Et traîné sans honneur autour de nos murailles? Dois-je oublier mon père
nies pieds renverse, Ensanglantant Faute! qu'il tenait embrassé? P</p>
<p>Qui fut pour tout un peuple une nuit éternelle;</p>
<p>Figure-toi Pyrrhus, les yeux étincelants,</p>
<p>Sur tous mes frères morts se faisant un passage, Et, de sang tout
couvert, échauffant le carnage Songe aux cris des vainqueurs, songe aux
cris des mourants Dans la flamme étouffés, sous le fer expirants</p>
<p>.Le roi, le roi surtout, détestant la lumière,</p>
<p>Souille ses cheveux blancs d'une horrible poussière, ~?M~otM&lt;/Me, acte
III, se. vin</p>
<p><pb/></p>
<p>Déchire ses habits. Monarque, père, époux,</p>
<p>I!ressentàluiseuH'infortunedetous;</p>
<p>La pitié le saisit, le remords le déchire.</p>
<p>Et sa fille, et le sceptre usurpé par Turnus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» autour d'eux se hérisse une horrible moisson d'épëes nues~ et toi, tu
promènes ton char sur ces plaines abandonnées. D</p>
<p><pb/></p>
<p>» met d'une montagne se précipite un roc arraché "par les vents, quand
les pluies orageuses l'ont "miné dans sa base, ou que les progrès
insensibles du temps ont rongé ses racines emportée par la "violence de
sa chutera masse dévastatrice roule, » bondit surle rivage, et entraîne
avec elle les forêts, » les troupeaux et les pasteurs tel, à, travers
les '-phalanges dispersées, Turnus vole aux murs de » Laurente, aux
lieux où le sol s'abreuve sans cesse de flots de sang, où l'air gémit du
sinlement des dards. Il fait signe de la main, et, d'une voix fière: «
Cessez, Rutules, s'écrie-t-il et vous, Latins, re»tenez vos traits; quel
que soit le nort du combat, "il ne regarde que moi seul. Seul je. dois
satisfaire &lt; aux conditions du traité, et décider la querelle » avec le
fer. s Aussitôties deux armées s'éloignent, » et laissent entre elles un
espace libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Alors Jupiter déploie dans un juste équilibre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nouveau courage, ne respirent que les fureurs de Mars, et s'avancent,
l'un, fier de son glaive, et l'au» tre, plus encore de sa lance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Alors, le père des dieux agite en lui-même un » autre,projet il vent
éloigner Juturne du champ ooù combat son frère. Il est, dit-an, deux
divi))nités funestes qu'on appelle Dires la sombre » nuit enfanta dans
le même moment ces deux » monstres avec l'infernale Mégère, les ceignit
éga"lement de serpents tortueux, et leur donna des ailes aussi promptes
que les vents. Elles veillent près du trône de Jupiter, sur le seuil de
ce redoutable monarque, ,et envoient l'épouvante aux in</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"te cacher dans le sein de la terre. -Barbare ré» pond Turnus en
secouant la tête tes insolents » discours ne m'effraient pas; je ne
crains que les dieux et Jupiter irjrité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>"Alors, suppliant et soumis, Turnus implore Énée de l'ceil et de la main
« Oui, dit-il, j'ai "mérité mon sort, et je n~ demande point la vie.
»Use de ta fortune; mais si l'amiction d'un père "malheureux peut te
toucher, prends pitié ( Anchis~* ton: père, fut aussi courbé sous le
poids des "années), prends pitié, je t'en conjure, de la. vieil-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au commencement du combat, Jupiter prend ses balances pour peser les
deux destinées, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>que cette action ait aucun résultat dansl.'lliade 1, dans le Paradis
perdu, dans la Messiade2, elle nous révèle le sort des concurrents.
Milton, en imitant cette fiction, a sur ses rivaux l'avantage de lui
donner a la fois de l'utilité et de l'intérêt. Voici comme il s'exprime</p>
<p>Pareil au mont Athos, terrible, inébranlable,</p>
<p>L'affreux Satan prépare un choc épouvantable.</p>
<p>Éden aurait péri, les cieux auraient tremblé,</p>
<p>Et du monde naissant l'édifice eût croulé;</p>
<p>Mais, d'un combat fatal craignant la violence,</p>
<p>Dieu saisit et suspend la céleste balance</p>
<p>Qu'en son cours annuel le soleil voit encor.</p>
<p>Le jour qu'il créa tout, c'est dans ses bassins d'or Qu'il pesa l'air,
les flots, la masse de la terre;</p>
<p>Gabriel l'aperçoit, et d'un ton menaçant</p>
<p>"Vois là-haut notre.arrêt, et de l'un et de l'autre Son pouvoir a jugé
de lui seul vient le nôtre:</p>
<p>Son ordre impérieux termine nos combats.</p>
<p>Perfide j'aurais pu de ce terrible bras</p>
<p>Chant VIII, vers 69 chant XXII, vers aog. Chant V, vers yop.</p>
<p><pb/></p>
<p>Abattre un révolté, fouler aux pieds sa tête;</p>
<p>Mais le ciel a parlé, ma colère s'arrête e</p>
<p>Toi, crains de la braver lève les yeux, et vois</p>
<p>Combien ta destinée est légère de poids.</p>
<p>Satan regarde il voit la terrible balance</p>
<p>L'emporter dans les airs, et dicter sa sentence</p>
<p>En murmurant de rage, aussitôt il s'enfuit,</p>
<p>Et la nuit ténébreuse en silence le suit</p>
<p>Continuons la comparaison du combat de Turnus et d'Ënée, image du combat
des deux plus grands guerriers dé l'Iliade.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'&lt;/o~,chap.IV,vers.xftetsuîv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le naufrage de Ceyx, Ovide, non moins heureux</p>
<p><pb/></p>
<p>et de plus éloquent que cette scène; il était impossible de mieux
choisir la place qu'elle occupe dans le poème, et de terminer plus
habilement le rôle d'un si intéressant personnage.</p>
<p>que Virgile, dit que Lucifer, ne pouvant sortir du ciel, se couvrit d'un
voile de nuages pour"ne pas voir la mort de son
CIs.Metf:MO!y/tCMs,liv.XI,Yers5yo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tancrède répond d'une manière d'autant plus digne de lui qu'il va
justifier ses paroles avec des actions « Mon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On lit dans le texte</p>
<p>~Eneas instat contra, telumque coruscat.</p>
<p>Après les menaces et les provocations les plus ardentes, Énée ne frappe
point, comme on devait s'y attendre et, vingt-six vers plus loin, nous
lisons encore:</p>
<p>Cunctanti telum ./Eueas fatale coruscat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tenseur avoue d''un si grand nombre d'hommes.. enfin une noM&lt; victime
dont le salut concilierait au vainqueur la ~ef&amp;nnaissance de Latinus,
l'estime de Làvinie et l'admiration de deux peuples qui par</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs poèmes modernes se terminent comme</p>
<p>Bossuet, Sermon s~r CA~-t~ fraternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chant XX, tt. o)] et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>impie, qui tombe, plein d'orgueil et de colère, eu blasphémant contre
les dieux 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Féhelon, disciple des Grecs et des Romains, nourri de leur féconde
substance, et non moinspénétré des exemples de leurs émules que riche de
son propre fonds, évite ou corrige les fautes d'Homère et de Virgile, et
ajoute ainsi l'imitation de leurs ouvrages une perfection qui leur
manque. Si, dans le poème en prose qu'un si rare esprit a laissé couler
de source, il n'a pas égalé la vigueur, la précision, l'harmonie, la
richesse et la couleur des divins favoris de la muse épique quelquefois;
ainsi que l'auteur de Phèdre, il est plus antique que l'antique, et
presque partout il excelle dans l'art de continuer les modèles, et de
mettre un accord parfait entre ses larcins et ses créations. Le
Télémaque abonde, en outre, en inspirations originales, et surtout d'une
âme que ni les mœurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~ENEIDOS</p>
<p>LIBER DUODECIMUS.</p>
<p>T urnus ut infractos adverso Marte Latines Defecisse videt, sua nunc
promissa réposci Se signari oculis; ultro !mp!acabIIIs ardet,
Attollitque animos. Pœnorum quaiis in arvis Saucius ille gravi venantum
vutnere pectus Tum demum movet arma leo, gaudetque comantes Excutiens
cerv!ce toros, Ëxumque latroms Impavidus frangit telum, et fremit ore
cruento Haud secus accenso gliscit violentia Turno. Tum sic affatur
regem, atque ita turbidus tn6t Nulla mora in Turno; nihil est quod dicta
retractent Ignavi ~Eneadae, nec q~se pepigere récusent. Congredior fer
sacra, pater, et concipe fœdus. Aut hac Dardanium dextra sub Tartara
mittam Desertorem'Asiae ( sedeant spectentque Latim ),
Etsotus&amp;rrocrImencommunere&amp;Ham; Aut habeat victos, cedat Lavinia conjux.</p>
<p>Olli sedato respondit corde Latinus</p>
<p>0 praestans animi juvenis, quantum ipse feroci Virtuteexsxperas, tanto
me impensius œquum est</p>
<p><pb/></p>
<p>Consulere, atque omnes metuentem expendere casus. Sunt tibi regna patris
Dauni, sunt oppida capta Multa manu; nec non aurumque animusque Latino
est Sunt alise Innuptœ Latio et Laurentibus agris, Nec genus indecores.
Sine me hsec haud mollia fatu Stiblatis aperire dolis; animo hoc simul
haurl. Me natam nulli veterum sociare procorum</p>
<p>Fas erat idque omnes divique hominesque canebant VIctus amore tui,
cognato sangume victus,</p>
<p>Conjugis et msests&amp; lacrymis, vincla omnia rupi Promissam eripui genero;
arma impia sumpsi. Ex I!to qui me casus, quse, Turne, sequantur Bella,
vides quantos primus patiare labores. Bis magna victi pugna vix urbe tuemur</p>
<p>Spes Italas; recalent nostro Tiberina fluenta Sanguine adhuc,campique
ingentes ossibus atbent,, Quo referor toties? quae mentem insania mutât?
a Si, Turno exstincto, socios sum adscire paratus, Cur non incolumi
potius certamina tollo? ir</p>
<p>Quidconsungumel Rutuli, quid cetera dicet</p>
<p>ItaMa, ad mortem si te ( fors dicta refutet! ) Prodiderim, natam et
connubia npstra petentem a Respice resbeHo varias~ miserere parentis</p>
<p>LongsevI, quem nunc mœstum patria Ardea longe Divid![. Haudquaquam
dictis violentia Turni FIectîtm' exsuperat magis, œgrescitquc medendo.
Ut primum fari potuit, sic institit ore</p>
<p>Quam pro me curam gens, hanc,precor, optime,pro me Deponas, ietumque
sinas pro taude pacisci.</p>
<p>Et nos tela, pater, ferrumque baud debile dextra</p>
<p><pb/></p>
<p>Spargimus, et nostro sequitur de vulnere sanguis. Longe im dea mater
erit, quœ nube fugacem. Feminea tegat, et vanis seseocculat umbris. At
regina, nova puguœ conterrita sorte,</p>
<p>Flebat, et ardentem generum moritura tenebat Turne, per has ego te
lacrymas, per si quis Amata&amp; Tangit honos animum ( spes tu nunc una,
seoectse Tu requies misefse, déçus impenumque Latmi Te penes, m te omnis
domus inclinata recumbit ),, Unum pro désiste manum committere Teucris.
Qui te cumque manent isto certamine casus, Et me, Turne, manent simul
hœc inyisa relinquam, Lumina; nec generum ./En&amp;an captiva videbo.
Accepit vocem lacrymis Lavinia matris</p>
<p>Flagrantes perfusa gênas, cui plurimus ignem Subjecit rubor, et
càlefacta per ora cucurrit. Indum sangumeo veluti violaverit ostro</p>
<p>Si quis ebur; aut mixta rubent ubi lilia multa' Alba rosa taies virgo
dabat ore colores.</p>
<p>Illum turbat amor, figitque in virgine vultus Ardet in arma magis,
paucisque affatur Amatam Ne, quaeso, ne me lacrymis, nevc omine tanto,
Prosequere in duri certamina Martis euntem~ &gt; 0 mater neque enim Turno
mora libéra mortis. Nuntius hsec, Idmon, Phrygio mea dicta tyranno Haud
placitura refer quum primum crastina cœ!o Puniceis invecta rôtis Aurora
rubescit</p>
<p>Non Teucros agat in Rutulos Teucrum arma quiescant Et Rutulum nostro
dirimamus sanguine bellum lllo quaeratur conjux Lavinia campo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Haec ubi dicta dédit, rapidusque in tecta récessif Poscit equos,
gaudetque tuens ante ora frementes Pilumno quos ipsa decus dedit Orithyia;</p>
<p>Qui candore nives anteirent, cursibus auras. Circumstant properi aungœ,
manibusque lacessunt Pectora plausa cavis, et colla comantia pectunt.
Ipse dehinc auro squatentem alboque orichalco Circumdationcam humeris;
simul aptat habendo Ensemque, clypeumque, et rubrae cornua
cristse~Ensem, quem Dauno ignipotens deus ipse parenti Fecerat, et
Stygia-candèntem tinxerat unda. Exin, quœ mediis ingenti adnixa columnae</p>
<p>~Edibus adstabat, validam vi corripit hastam, Actoris Aurunci spefium
quassatque trementem, Voc!fërans Nunc, o nunquam frustrata vocatus Hasta
meos, nunc tempus adest te maximus Actor, Te Turni nuncdextra gerit da
sternere corpus, Loricamque manu vaifda lacerare revulsam Semiviri
Phrygis et jEoedare in pulvere crines Vibratos calido ferro, myrrhaque
madentes. His agitur furiis, totoque ardentis ab ore</p>
<p>ScintIUBeabsistunt; ocu!ts micat acribusignis r Mugitus veluti quuni
prima in proelia taurus Terrificos ciet, atque irasci in cornua tentât,
Arboris obnixus trunco ventosque lacessit Ictibus, et sparsa ad pugnam
proludit arena. Nec minus interea maternis sœvus in armis ~Eneas acuit
Martem, et se suscitat ira</p>
<p>Oblato gaudens componi fredere be!tum;</p>
<p>Tum socios msBstiqne luetum solatur lu!</p>
<p><pb/></p>
<p>Fata docens regique jubet responsa Latmo Certa re~rre viros, et pacis
dicere leges.</p>
<p>Postera vix summos spargebat lumine montes Orta dies, quum primum alto
se gurgite tollunt Solis equi, lucemque elatis naribus efllant</p>
<p>Campum ad certamen, magnae sub mœmbus urbis, Dimensi Rutulique viri
Teucrique parabant; In medioque focos, et dis communibus aras Gramineas;
aUifontemquctgnemqueferebant, Velati limo, et verbena tempora vincti.</p>
<p>Procedit legio Ausonidum, pilataque ptems Agmina se fundunt portis hinc
Troius omnis, Tyrrhenusque ruit variis exercitus armis</p>
<p>Haud sec us instructi ferro, quam si aspera Martis Pugna vocet. Nec non
mediis in millibus ipsi Ductores auro volitant ostroque decori,</p>
<p>Et genus AssaractMnestheus, et fortis Asylas, Et Messapus equum domitor,
Neptunia proles.. Utque, dato s!gno, spatia in sua quisque recessit,
Defigunt tellure hastas, et scuta reclinant.</p>
<p>Tum studio effusse matres, et vulgus inermum, Invalidique sénés, turres
et tecta domorum Obsedere alii portis sublimibus adstant.</p>
<p>At Juno, e summo, qu) nunc Albanus habetur, ( Tumneque nomen erat, nec
honos, aut gloria monti ) Prospiciens tuniulo, campum adspectabat, et
ambas Laurentum Troumque acies, urbemque Latin!. Extemplo Turni sic est
aËatasororem</p>
<p>Diva deam stagnis quae fluminibusque sonoris Prsesidct hune illi rex
œtheris altus honorem</p>
<p><pb/></p>
<p>Juppiter erepta pro virginitate sacravit</p>
<p>Nympha, decus ûuv!orum, animo gratissima nostro, Scis ut te cunetis
unam, quaecumque Latinae Magnanimi Jovis ingratum ascendere cubile,
Prœtuterim, cœlique lubens in parte locarim. Disce tuum, ne me incuses,
Jutumà, dolorem. Qua visa est fortuna pati, Parcaeque sinebant Cedere
res Latio, Turnum et tua moenia texi Nuncjuvenem imparibus video
concurrere fatis, Parcarumque dies et vis inimica propinquat. Non pugnam
adspicere hanc oculis, nonfoedera possum. Tu, pro germano si quid
praesentius audes,</p>
<p>Perge; decet forsan miseros meliora sequentur. VIx ea, quum lacrymas
oculis Juturna profudit Terque quaterque manu pectus percussit honestum.
Non lacrymis hoc tempus, ait Saturnia Juno; Accelera, et fratrem, si
quis modus, eripe~norti Aut tu bella cie, conceptumque excute fœdus.
Auctor ego audendi. Sic exhortata reliquit</p>
<p>Incertam, et tristi turbatam vulnere mentis. Interea reges, ingenti mole
Latinus</p>
<p>Quadrijugo vehitur curru, cui tempera circuui Aurati bis sex radi!
fulgentia cingunt,</p>
<p>Solis avi specimen; bigis it Turnus in albis, Bina manu lato crispans
bastilla ferro.</p>
<p>Hinc pater ~Eneas, Romanae stirpis origo,</p>
<p>Sidereo flagrans clypeo et cœlesttbus armis, Et juxta Ascanius, magnae
spes altera Romse, Procedunt castris; puraque in veste sacerdos
Ssetigeri fetum suis intonsamque bidentem</p>
<p><pb/></p>
<p>Attulit, admovitque pecus flagrantibus aris.</p>
<p>Illi, ad surgentem conversi lumina sotem</p>
<p>Dant fruges manibus salsas, et tempora ferro Summa notant pecudam,
paterisque attarla IIbant. Tumpius ~Eneas, stricto sic enseprecatur Este
nunc Sol testis, et haec mihi terra vocanti Quam propter tantos potni
perferre laborès, Et Pater omnipotens, et tu, Saturnia Juno,</p>
<p>Jam melior, jam, diva, precor; tuque, inclyte Mavors, Cuncta tuo qui
bella, pater, sub numine torques Fontesque, fluviosque voco, quseque
aethens alti ReUigto, et quœ cseruleo sunt numina ponto. Cesserit
Ausonio si fors victoria Turno,</p>
<p>Convenit Evandri victos discedere ad urbem; Cedet lulus agris; nec post
arma ulla rebelles ~Eneadse referent, ferrove hsec régna lacessent. Sin
nostrum annuerit nobis victoria Martem (Ut potius reor, et potius di
numine firment 1 Non ego nec Teucris Italos parère jubebo.,</p>
<p>Nec mihi regna peto. Paribus se legibus ambae Invictae gentes œterna in
foedera mittant.</p>
<p>Sacra deosque dabo socer arma Latinus habeto Imperium solemne socer mihi
mœnia Teucri Constituent, urbique dabit Lavinia nomen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tango aras; ;mëd!os igries et numma testor</p>
<p>Nulla dies pacem hanc Italis nec foedera rumpet, Quo res cumque cadent;
nec me vis ulla YolentemAvertet non, si teilurem effundat in undas</p>
<p>Diluvio miscens, coelumque in Tartara solvat Ut sceptrumhoc
(dextrasceptrumram forte gerebat ) Numquam fronde levi fundet virgulta
neque umbras, Quum semel in silvis imo de stirpe recisum</p>
<p>Matre caret, posuitque~comas et brachia fërro; Olim arbos, nunc
artiftcJLS manus œre decoro Inçiusit, patribusque ~dedit gestare Latinis.</p>
<p>Talibus inter se firmabant fœdera dictis,</p>
<p>Conspectu in medio procerum. Tum rite sacratas In flammam jugulant
pecudes et viscera vivis Eripiunt, cumulantque oneràtis lancibus aras.
At vero Rutulis Impar ea pugna videri</p>
<p>Jam dudum, et vario misceri pectora motu Tum magis, ut propius cernunt,
non viribus a*quis. i~djuvat incessu tacito progressus, et aram</p>
<p>Supplièiter venerans demisso Inmine~Turnus, Tabentesque genae, et
juvenali in corpore pallor. Quem simul ac Juturna soror crebrescere
vidit Sermonem, et vutgi varlare labantia corda,</p>
<p>In médias acies, formam adsimulata Camerti Cul genus a proavis ingéns,
clarumque paternae Nomen erat virtutis, et ipse acernmusarmis, In medias
dat sese acies, haud nescia rerum, Rumoresque serit varios, ac talia fatur</p>
<p>Non pudet, o Rutuli, pro cunctis talibus unam Objectare animam numerone
an vn'ibns a'qu( i</p>
<p><pb/></p>
<p>Non smnus ? En omnes et Troes et Arcades hi sunt, Fatalisque manus
infensaEtruria Turno</p>
<p>Vix hostem, alterni si congrediamur, nabemus. Ille quidem ad Superos,
quorum se devo vêt àris, Succedel fama, vivusque per ora feretur</p>
<p>Nos, patria amissa, dominis parere superbu Cogemur, qui nunc lent!
consedtmus arv!s.</p>
<p>Talibus incensa est juvenum sententia dictis Jam magis àtquemagis;
serpitqueper agminamurmor. IpsILaurentesmutati,IpsiqueLatinI:</p>
<p>Qui sibijam requiem pugnaerebusquesatutem Sperabant, nunc arma volunt,
fœdusque precantup Infectum, et Turni sortem miserantur iniquam.
HtsaUudmajnsJuturnaadjungit,eta!to</p>
<p>Dat signum cœlo; quo non prseseutîus ullum Turbavit mentes Italas,
monstroque &amp;fei!it. Namque volans rubra fulvus Jovis ales in sethra
Littoreas agitabat aves, turbamque sonantem Agminis aligeri; subito quum
lapsus ad undas Cycnum excellentem pedibus rapit improbus uncis.
Arrexere animas ItaH; cunctseque volucres</p>
<p>ConvertuQtdamorefugam(mirabHevtSu)</p>
<p>2F,theraque obscurant pennis, hostemque per auras Facta nube premunt;
donee vi v!ctus et ipso Pondère defecit, praedamque ex unguibus aies
Projec!tiluvio,penitusquë!nnubl!afug!t.</p>
<p>Tum vero augurium Rutuli ciamore salutant
Expedmntquemanus;pnm-]squeToIumn!usaugur, Hoc ërat, hoc votis, inquit,
qubd ssepe pet!vi Accipto, agnoscoque dcos. Me, me duce, ferrum</p>
<p><pb/></p>
<p>Corripite, o miseri, quos improbus advena bello Territat invalidas ut
aves et littora vestra</p>
<p>Et regem vobis pugna defendite raptum.</p>
<p>Dixit, et adversos telum contorsit in hostes</p>
<p>Procurrens; sonitum dat stridula cornus, et auras Certa secat simul hoc,
simul ingens cIamor, et omnes Turbati cunei,calefactaque corda tumultu.
Hasta volans, ut forte novem pulcherrima fratrum Corpora constiterant
contra, quos 6da crearat Unatot Arcadio conjux Tyrrhena Gylippo; Horum
unum ad medium, teritur qua sutilis alvo Balteus, et laterum juncturas
fibula mordet, Egregium forma juvenem et fulgentibus armis, Transadigit
costas, fulvaque effundit arena.</p>
<p>At fratres, animosa phalanx, accensaque luctu, Pars gladios stringunt
manibus, pars missile ferrum Corripiunt, ca:c!que ruunt quos agmina
contra Procurrunt Laurentum hinc densi rursus inundant Troes,
Agyllinique, et pictis Arcades armis. Sic omnes amor unus habet
decernere ferro. Diripuere aras it toto turbida cœlo</p>
<p>Tempestas telorum, ac ferreus ingruit imber Craterasque focosque ferunt.
Fugit ipse Latinus, Pulsatos referens infecto fœdere divos.</p>
<p>Infrenant alucùrrus; aut corpora saltu</p>
<p>Su.bjici,unt in equos, et strictis ensibus adsunt. Messapus regem,
regisque insigne gerentem, Tyrrhenum Aulesten, avidus confundere fœdus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Advcrso proterret equo ru!t ille recedens,</p>
<p>Et miser cippositis a tergo involvitur ans</p>
<p>In caput inque humeros. At fervidus~ advolat hasta Messapus, teloque
orantem multa trabali</p>
<p>Desuper altus equo graviter ferit, atque ita fatur Hoc habet; hase
melior magnis data victima divis. Concurrunt Itati, spoliantque catentia
membra. ObvIusambustumtorremCorynaeùsabara</p>
<p>Corripit, et vement! Ebuso, plagamque ferenti, Occupat os Ilamm!s: olli
ingens barba reluxit, Nidoremque ambusta dedit. Super ipse secutus
CEesartem iseva turbati corripit hostis,</p>
<p>Impressoque genu nitens terrœ applicat Ipsum Sic rigido latus ense
ferit. Podalirius Alsum Pastorem, primaque acie per tela ruentem,</p>
<p>Ense sequens nudo superimminet ille securi Adversi frontem mediam
mentumqae reducta Disjicit, et sparso late rigat arma cruore.</p>
<p>Olli dura quies oculos et ferreus urget</p>
<p>Somnus; In.Bternam clauduntur lumina noctem. At pius ~Eneas dextram
tendcbat inermem,</p>
<p>Nudato capite, atque suos ctamore vocabat Quo ruitis ? quaeve ista
repens discordia surgit ? P 0 cohibete iras ictum jam fœdus, et omnes
Compositae !eges mihi jus concurrere soli Me sinite, atque auferte metus
ego foedera faxo Firma manu Turnum jam debent bsec mihi sacra. Has inter
voces, media inter talia verba,</p>
<p>Ecce virn stridens alis allapsa sagitta est</p>
<p>Incertum qua pulsa manu, quo turbine adacta</p>
<p><pb/></p>
<p>Quis tantam Rutulis laudem, casusne, deusne,</p>
<p>Attulerit pressa est Insignisglorlafacti;</p>
<p>Nec sese ~Eneœ jactavit vulnere quisquam.</p>
<p>Turnus, ut ~Enean cedentem ex agmihe vidit,</p>
<p>Turbatosque duces; subita spe fervidus ardet</p>
<p>Poscit equos atqup arma simul, saltuque superbus Emicat in currum, etmanibus
 molitur habenas. Multa virum voUtan~dat fortia corpora leto</p>
<p>Semineces volvit muttos, aut agmina curru</p>
<p>Proterit, aut raptas fugientibus ingerit hastas.</p>
<p>Qualis apud gelidi quum flumina concitus Hebri Sanguineus Mavors clypeo
increpat, atque furentes Bella moyens immittit equos illi œquore aperto</p>
<p>Ante Notos Zephyrumque volant; gemit ultima pulsu Thraca pedum;
circumque atrae Formidinis ora, Irseque, lasld!œque, dei comitatus, aguntur</p>
<p>Talis equos alacer media inter proelia Turnus</p>
<p>Fumantes sudore quatit, miserabile cses!s</p>
<p>Hostibus insultans; spargit rapida ungula rores</p>
<p>San~uineos, mixtaque cruor calcatur arena.</p>
<p>Jamque neci Sthenelumque dedit, Thamyrimque, Phclumque; Hune congressus
et hune, illum eminus, em!nus ambo Imbrasidas, Glaucum atquè Laden, quos
Imbrasus ipseNutrierat Lycia, paribusque ornaverat armis,</p>
<p>Vel conferre manum, vel equo prasvertere ventos. Parte alia, media
Eumedes in proelia fertur,</p>
<p>Antiqui proies beHoprœctaraDotonis;</p>
<p>Nomine avum referèns, animo manibusque parentem, Qui quondam, castra ut
Danaum specutator adiret, Ausus Pelidae prettum Sibi poscere currus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Illum Tydides alio pro talibus ausis</p>
<p>ARëcitpret)o;neceqmsadspiratAchuUs.</p>
<p>Hune procul ut campo Turnus prospexit aperto, Acte levi jaculo longum
perinane secutus,</p>
<p>Sistit equos bijuges, et curru desilit, atque</p>
<p>Sem!ammilapsoquesuperveQit,etpedecbHo Impresso, dextrae mucronem
extorquet, et alto Fulgentem t)Ngit jugulo, atque hsec insuper addit En,
agros, et quam bello, TrojaDe, petisti,</p>
<p>Hespenam metire jacens hsec prœmia, qui me Ferro ausi tentare, ferunt;
sic moenia condunt. Huic comitem Asbuten, conjectacuspide, mittit;
CMoreaque, Sybarimque, Daretaque, Thersilochumque, Et sternacis equi
lapsum cervice Thymoeten. Ac velut Edoni Bore~e quum spiritus alto</p>
<p>Insonat iegeo, sequiturque ad littora fluctus; Qua venti incubuere,
fugam dant nubila cœlo Sic Turno, quacumque viam secat, agmina cedunt,
Converssequeruuntac!es;&amp;rtimpetusipsum, Et cristam adverso curru quatit
aura volantem. f&gt; Non tulitinstantem Phegeus animisque frementem;
Objecit sese ad currum, et spumantia frenis</p>
<p>Ora citatorum dextra detorsit equorum.</p>
<p>Dum trahitur, pendetque jugis, hunclata retectum Lancea consequitur,
rumpitque infixa bilicem Loricam, et summum degustat vulnère corpus.
Ille tamen clypeo objecto conversus in hostem Ibat, et auxilium ducto
muerone petebat</p>
<p>Quum rota praecipttem, et procursu concitus ax!s Impuut, eQunditquesoio;
Turnusque secutus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Imam inter galeam summi thoracis e.t oras,</p>
<p>Abstulitense caput, truncumquerellquitarense. Atque ea dum campis victor
dat funera Turnus; Interea ~Enean Mnestheus, et udus Acbates,
Ascaniusque comes, castris statuere cruentum, Alternes longa iitentem
caspide gressus.</p>
<p>Sœvit, et infracta luctatur arundine telum</p>
<p>Eripere; auxHIoque viam, quœ proxiina, poscit Ense secent lato vulnus,
telique latebram</p>
<p>Rescindant penitus, seseque in bella recuttant. Jamque aderat Phœbo ante
alios dilectus lapis lasides acri quondam cui cap tus amore e</p>
<p>Ipse suas artes, sua munera, iaetus Apollo</p>
<p>Augurium, citharamque dabat, celeresque sagittas. Ille, ut depositi
proferret fata parentis,</p>
<p>Scire potestates herbarum usumque medendi Maluit, et mutas agitare
inglorius artes.</p>
<p>Stabat, acerba fremens, Ingentem uixus in hastam,
~Etieas.,magnojuvenumetmaereQtisIuh</p>
<p>Concursu, lacrymis immobilis. Ille, retorto</p>
<p>Pœomumin morem senior suçcinctus amictu, Multa manu medica Phœbique
potentibus herbis Nequidquam trepidat, nequidquam spicula dextra
Sollicitat, prensatque tenaci forcipe ferrum.</p>
<p>Nulla viam fortuna regit, nihil auctor Apollo SubTenit et ssevus campis
magis ac magis horror Crebrescit, proptusque malum est., Jam pulvere
cœtum Stare vident; subeunt équités, et spicu!a castris Densa cadunt
mediis it tristis ad setbera clamor Bellantum juvenum, et dure sub Marte
cadentum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hic Venus, indigno nati concussa dolore,</p>
<p>Dtctamnumgenitnx Cretaea csrptt al) Ida,</p>
<p>Puberibus caulem fbUIs et flore comantem</p>
<p>Purpureo non IUa feris incogaita capr is</p>
<p>Gramina, quum tergo voiucres hœse)'e sagittse. Hoc Venus, obscuro faciem
circumdata nimbo, Detulit hoc fusumtabrissptendentibus amnem Inficit,
occulte medicans spargitque salubris Ambrosiae succos, et odortferam
panaceam.</p>
<p>Fovit ea vulnus iympha longsevns lapis,</p>
<p>Ignorans; subitoque omnis de corppre fugit</p>
<p>Quippe doter; omnis stetit imo vulnere sanguis -0 Jamque secutamanum,
nu!Iocogente,sagitta Excidit, atque novse rediere inpristina vires. Arma
citi properate viro quid statis lapis</p>
<p>Conclamat; primusque animos accendit in hostem. Non haec humanis opibus,
non arte magistra, Proveniunt~ aeque te, ~Enea, mea dextera servat Major
agit deus, atque opera ad majora remittit. Ille, avidus pugpse, suras
inctuserat auro</p>
<p>Hinc atque h~nc~ oditque moras, hastamque coruscat. Postquam habilis
!ateri clypeus jtoricaque tergo est, Ascanium fus!s circum comptectitur
armis</p>
<p>Summaque per galeam delibans oscula fatur Disce, puer, virtuteta ex me,
verumque laborem Fortunam ex aHis. N une te mea dextera bello Defensum
dah,it, et magna inter prœmia ducet. Tu facito, mox quum matura
adoleverit aetas, Sis memor; et te animo repetentem exampla tuorum, Et
pater ~Eneas, et avunculus excitet Hector.</p>
<p><pb/></p>
<p>Usée ubi dicta dédit, portis sese extulit ingens, Telum immanemanu
quatiens simul agmine denso Antheusque Mnestheusque ruunt; omnisque
relictis' Turba fluit castris. Tum cseco pulvere campus Miscetur,
pulsuque pedum tremit excita tellus. Vidit ab adverso venientes aggere
Turnus, Videre Ausonii gelidusque per ima cucurrit Ossa tremor. Prima
ante omnes Juturna Latinos' Audut, agnovitque sonum, et tremefacta
refugit. Ille volat, campoqne atrum rapit agmen aperto. Qualis ubi ad
terras, abrupto sidere, nimbus It mare per mpdmm miseris, heu praescia
longe Horrescuntcorda agricolis dabit ille ruinas Arbonbus, stragemque
satis; ruét omnia late: Antevolant sonitumque ferunt ad littora venti.
Talis in adversos ductor Rhœteius hostes</p>
<p>Agmen agit densi cuneis se quisque coactis Agglomérant. Ferit ense
gravem Thymbrœus Osirim Archetium Mnestheus; Epulonem obtruncat Achates,
Ufentemque Gyas cadit ipse Tolumnius augur, Primus in adversos telum qui
torserat hostes. Tollitur in cœ!um clamor, versique vicissim
Pulverulenta fuga Rutuli dant terga per agros. Ipse neque adverses
dignatursternere mort!, Nec pede congrèssos aequo, nec tela ferentes
Insequitur solum densa in caligine Turnum Vestigat lustrans; solum in
cartammaposcit. Hoc concussa metHmentem Juturna virago AungamTurm média
inter lora Metiscum</p>
<p>E\cniit, et !oi)ge!apsumtemonerelinquit.</p>
<p><pb/></p>
<p>lpsa subit, manibusque undantes flectit habenas, Cuncta gerens,
vocemque, et corpus, et arma Metisci. Nigra velut magnas domini quum
divitis œdes Pervolat, et pennis alta atria lustrat hirundo, Fabula
parva legens, nidisque loquacîbus escas; Et nunc porticibus vacuis, nunc
humida circum Stagna sonat similis medios Juturna per hostes
Ferturequis, rapidoque-volans obit omnia curru; &gt; Jamque hic germanum,
jamque hic, ostentat ovantem; Nec conferre manum patitur volat avia
longe. Haud minus ~Eneas tortos legit obvius orbes, Vestigatque viruoi,
et disjecta per agmina magna Vocevocat. Quoties oculos conjecitinhostem,
Alipedumque fugam cursu tentavit equorum~ Aversos toties currus Juturna
reiorsit.</p>
<p>Heu quid agat? vario nequidquam fluctuat sestu Dîversseque vocaut animum
in contraria curae. Huic Messapus, uti !aeva duo forte gerebat</p>
<p>Lenta~ levis cursu, praenxa hastIHa ferro,</p>
<p>Horum unum certo contorqueus dirigit ictu.
SubstItit~Eneas.etsecoHegitInarma,</p>
<p>Poplite subsidens apicein tamen incita summum Hasta tutit, summasque
excussit vertice cristas. Tumveroassurguntirœ; msidnsque subactus,
Diversos ubi sensit equos currumque referri, Multa Jovem et t~esi
testatus fœderis aras,</p>
<p>Jam tandem invadit medios, et, Marte secundo Terribilis, saevani nuIlo
discrimine caedem</p>
<p>Suscitat, irarumque omnes effundit habenas. Quis mihi nunc tot acerba
deus, quis carminé cœdes</p>
<p><pb/></p>
<p>Diversas, obitumqueducumquosa'qaoretoto Inque vicem nunc Turnus agit,
nunc Troiu~ heros, Expédiât? Tanton' placuit concurrere motu, Juppiter,
seterna gentes in pace futuras 1</p>
<p>~Eneas Rutulum Sucronem ( ea prima ruentes Pugna loco statùit Teucros)
haud multa moratus Excipit in latus, et, qua fata ceierrioia) Grudum
Transadigit costas et crates pectoris ensem. Turnus equo dejectum
Amycutnfratrenique Dioren Congressus pedes, hune venientem cuspide
longa, Hune mucrone ferit; curruque abscisa duorum Suspendit capita, et
rorantia sanguine portât. Ille Talon, Tanaimque neci, fortemque
Cethegum. Tres uno congressu, et mœstum mittit Onyten, Nomen Echionium,
matrisque genus Peridiœ. Hic fratrés Lycia missos et Apollinis agris, Et
juvenem exosum nequidquam beHa Menœten Arcada piscosae cui, circum
flumina Lernae Ars fuerat, pauperque domus; nec nota potentnm Limina;
conductaquepater tellure serebat. Ac velut immissi diversis parttbus ignes</p>
<p>Arentem in silvam et virgulta sonaatta tauro Aut ubi decursu rapido de
mcntibu&amp; ait!s Dant sonitum spumosi amnes, et in aequora eurrunt Quisque
suum populatus iter non segmus ambo /Eneas Turnusque ruant perproelta
nunc nunc Ffuctuat ira intus; rumpuntur nescia vinci Pectora nunc totis
in vulnera viribus itur. Murranum Me, atavos et avorum antiqua sonantem
Nomina, per regesqup~actnm genus omne Latinos,</p>
<p><pb/></p>
<p>Prœcipitem scopulo atque ingentis turbine, saxi Excutit, eiTunditque
solo hune lora et juga subter Provolvere rot~e, crebro super ungula pulsu</p>
<p>Incita nec domini memorum proculcat equorum, Ille. ruenti Hyllo
animisque immane frementi Occurrtt, telumque aurata ad tempora torquet
Olli per galeam Hxo stetit hasta cerebro.</p>
<p>Dextera nec tua te, Graium fortissime, Creteu, Eripuit Turno. Nec di
texere Cupencum,</p>
<p>~Enea venieuté, sui dedit obvia ferro</p>
<p>Pectora; nec misero clypei mora profuit œreL Te quoque Laurentes
viderunt, ~Eoie, campi Oppetere, et late terram consternere tergo
Occidis, Argtvœ quem non potuere phalanges Sternere,
QëCPr!amIregnorunaieversor AchtIIes; Hic tibi mortis erant meta* domus
alta sub Ida, Lyrnessi doînus alta; solo Lanrente sepulcrûna. Totse adeo
conversse acies, omnesque Latini, Omnes Dardanidoe, Mnesthcus, acerque
Serestus, Et Messapus equum domitor, et fortis Asylas, Tuscorumque
phalanx, Evandrique Arcades a!ae</p>
<p>Pro se quisque viri summa nituntur opumvi. Nec mora, nec requies vasto
certamine tendunt. Hic. mentem 7Ene.B g~nitrix pulcherrima misit Iret ut
ad muros, tirbique adverteret agmen Ocius, et subita turbaret clade
Latinos.</p>
<p>Ille, ut, vestigans diversa per agmina Turnum, Hue atque hue acies
circumtuHt, adspicit urbem Immunem tanti belli atque impune quietam.
Continuo pugnae acceodit iMajoris imago.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mnesthea, Sergèstumque vocat, fortemque Serestum, Ductores;
tumulumquecapît, quo cetera Teucrum Concurrit legio; nec scuta aut
spicuta dëttsi Deponunt. Celso medius stans aggere fatur Ne qua meis
esto dictis mora Juppiter hac stat Neu quis ob inceptum subitum mihi
segnior ito. Urbem hodie, causam belli, regna ipsa Latini, Ni frenum
accipere et victi parère fatentur, Eruam, et aequa solo fumantia culmina
ponam. Scilicet exspectemHbeat dum proelia Turno Nostra pati rursusque
velit concurrere victus a Hoc caput, o cives, haecheHi summa nefandi.
Ferte faces propere. fœdusque reposcite flàmmis, Dixerat atque
animispariter certantibus omnes Dant cuneum, densaque ad muros mole
ferjintur. Scalae improviso, subitusque apparuit ignis. Discurrunt alii
ad portas, primosque trucidant; Ferrum alii torquent, et obumbrant
œthera telis, Ipse inter primos dextram sub moenia tendit ~neas,
magnaque incusat voce Latinum</p>
<p>Testaturque deos iterum se ad proelia cogi, Bis jam Italos hostes, hœc
altera fœderarump!. i. Exoritur trepidos inter discordia cives</p>
<p>Urbem alii reserare jubent, et pandere portas Dardaaidis, Ipsumque
trahunt in mœnia regeui Arma ferunt alii, et pergunt defendere muros.
Inclusas ut quum latebroso in pumice pastor Vestigavit apes fumoque
implevit amaro;</p>
<p>IIIse mtus trcp!dse rerum per cerea castra</p>
<p>Discurrunt, magnisque acuunt stridoribus iras</p>
<p><pb/></p>
<p>Volvitur ater odor tectis, tum murmure cseco Intus saxa sonant; vacuas
it fumus ad auras. Accidit haec fessis etiam fortuna Latinis,</p>
<p>Quse totam luctu concussit funditus urbem.</p>
<p>Regina ut tectis venientem prospicit hostem, Incessi muros, ignss ad
tectavolare;</p>
<p>Nasquam acies contra Rutulas nulla agmina Turni Infelix pugMse juvenem
in certamine credit</p>
<p>Exstinctutn; et, subito mentem turbatadolore, Se causam clamat crimenque
caputque malorum; Muttaque per ma*stuni démens effata furorem, Purpureos
moritura manu discindit amictus, Et nodum informis leti trabe nectit ab
alta.</p>
<p>Quam Glademmiserae postquam accepere Latinœ, FIHa prima manu flavos
Lavinia crines</p>
<p>Et roseas laniata genas; tum caetera circum</p>
<p>Turba furit resonant late ptangoribus &lt;edes. Hinc totam infelix vulgatur
fama per urbem. Demittunt mentes it scissa veste Latinus,</p>
<p>Conjugis attonitus fatis urbisque ruina</p>
<p>Canitiem immundo perfusam pulvere turpans;
Muttaqueseincusatquinonaccepentante</p>
<p>Dardanium~Enean,generumqueadscIverit ultro. Interea extremo bellator in
ssquore Turnus</p>
<p>Paiantessequitur paucos, jam segnior, atque Jam minus atque minus
successu Isetus equorum. Attutit hune illi cœcis terroribus aura</p>
<p>Commixtum ctamorem, arrectasque impulit aures Confusœsonus urbis, et
iHsetabUe murmur.</p>
<p>Hei rnihl quid tauto turbantur mœnio tuctu ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quisve ruit tantus diversa clamor ab urbe a Sic ait, adductisque amens
subsistit habenis. Atque hu!c. in faciem soror ut conversa Mettsc!
Aur!gœ currumque et equos et lora regebat, Talibus occurnt dictis Hac,
Turne, sequamur Trojugenas, qua prima via in, victoria pândtt; Sunt alii
qui tecta manu defendere possint. Ingruit ~Eneas Italis et pncet!a miscet</p>
<p>Et nos s'Bva manu mittamus funera Teucris. Necaumerc inferior, pugnse
nec honore, recèdes. Turnus ad haec</p>
<p>0 soror, et dudum agnovi quum prima per artem Fœdera turbasti, tequebasc
in bella.dedisti Et nunc nequidquam fallis, dea. Sed quis Olympe
Demissam tantos voluit te ferre tabores ?</p>
<p>An fratris miseri letum'ut crudele videres Nam quid ago ? aut quae jam
spondet fortuna satutem.' Vidi oculos ante ipse meos me voce vocantem
Murranum, quo non superat rnihi carior-alter, Oppetere ingentem, atque
ingenti vulnere victum. Occidit infelix, ne nostrum dedecus Ufens</p>
<p>Adspiceret Teucri potiuntur corpore et armis, F Exscindine domos ( id
rébus defolt unum )</p>
<p>Perpetiar ? dextra nec Drancis dicta refeliam ? Terga dabo?,et Turnum
fugientem haec terra videbit? Usque adeone mori miserum est ? Vos o
mihi, “ Maaes, Este boni, quoniam Superis aversa yoluntas. Sancta ad vos
anima, atque istius inscia cu~pœ, Descendam, magnorum baud unquam
indignus avornm. VIx ea fatus erat; medios volat ecce per hostes</p>
<p><pb/></p>
<p>Vectus equo spumante Saces, adversa sagitta Saucius ora; ruitque
implorans nomine Turnum Turne, in tesuprema salus; miserere tuorum.
Fulminat ~Eneas armis; summasque minatur Dejecturum arces Italum,
excidloque daturum; Jamque faces ad tecta volant in te ora Latin!, In te
oculos referunt mussat rex ipse Latinus Quos generos vocet, aut quse
sese ad fœdera flectat. Prœterea regina, tu! fidissima, dextra</p>
<p>Occidit ipsa sua, lucemque exterrita fugit.</p>
<p>Soli pro portis Messapus et acer Atinas</p>
<p>Sustentant aciem; c!rcum hos utrimque phatangca Stant densa:,
strictisque seges mucronibus horret Ferrèa tu currum deserto in gramine
versas J Obstupuit varia confusus imagine rerum</p>
<p>Turnus, et obtutu tacito stetit sestuat ingens Uno in corde pudor,
mixtoque insania luctu Et furiis agitatus amor, et conscia virtus.</p>
<p>Ut primum dIscusssB nmbrœ et lux reddita menti, Ardentes oculorum orbes
ad mœnia torsit</p>
<p>Turbidus, eque rôtis mrgnam respexit ad urbem. Ecce autem flammis inter
tabulata volutus</p>
<p>Ad cœlum undabat vortex, turrinique tenebat, Turrim compactis trabibus
quam eduxerat ipse, Subdideratque rotas pontesque instraverat alto?.
Jamjamfata,soi'or,superant;abMstemorarI: Quo deus, et quo dura vocat
&amp;)rtuna, sequamur. Stat conferre manum ~ueœ, stat quidquid acerbt est
Morte pati; necmemdccorem, germana, videbis Amplins hune, oro, sine me
furere ante furorem.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dixit, et e curru sàltum dedit ocius arvis Perque hostes, per tela ruit
maestamque sororem Deserit, ac rapido cursu media agmina rumpit. Ac
veluti montis saxum de vertice praeceps Quum ruit avulsum vente, seu
turbidus imber Protuit, aut annis solvit sublapsa vetustas Fertur in
abruptum magno m&amp;ns improbus actu, Exsultatque solo silvas, armenta,
virnsque, Involvens secum disjecta per agmina Turnus Sic urbis ruit
ad.muros, ubi plurima fuso</p>
<p>Sanguine terra madet, striduntque bastiiibus aurse; Significatque manu
et magno simul incipit ore Parcite jam, Rutuli; et vos, tela inhibete
Latini Quaecumque est fortuna, mea est; me verius unum Pro vobis fœdus
luere, et decernere ferro. Discessere omnes medt!, spatiumque dedere. At
pater~Eneas, audito nomine Turni,</p>
<p>Deser!tetmuros,etsu]rmasdeser)tarces; Praecipitatquemoras omnes; opera
omnia rumpit, Lsetit!a exsultans; horrendumque intonat armis Quantus
Athos, aut quantus Eryx, aut ipse, coruscis Quum fremit ilicibus,
quantus, gaudetque nivali Vertice se attollens pater Apenninus ad auras.
Jam vero et Rutuli certatim, et Troes, et omnes Convertere oculos Itali,
quique alta tenebant Mœnia, quique Imos pulsabant ariete muros Armaque
deposuere humeris stupet ipse Latinus, fngentes, genitos diversis
partibus orbis</p>
<p>Intersecoussevîros.etcernereferro.</p>
<p>Atque illi, nt vacuo patuerunt œquore campi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Procursu rapide, conjectis eminus hastis,</p>
<p>Invadunt Martem clypeis atque œre sonoro; Dat gemitum.tellus tum crebros
ensibus ictus Congeminant fors et virtus miscentur in unum. Ac velut
ingenti Sila, summove Taburno,</p>
<p>Quum duo conversis inimica in prœlla tauri Frontibus Inctirrunt; pavidi
cessere magistri; Stat pecus omne metu mutum; mussantque juvenca; Quis
nemori imperitet, quem tota armenta sequantur lUi inter sese multa vi
vulnera miscent,</p>
<p>Cornuaque obnixi infigunt, et sanguine largo Colla armosque lavant;
gemitu nemus omne remugit Haud aliter Tros ~Eneas et Daunius heros</p>
<p>Concurrunt clypeis ingens fragor aethèra complet. Juppiter ipse duas
aequato examine lances</p>
<p>Sustinet, et fata imponit diversa duorum;</p>
<p>Quem damnet labor, et quo vergat pondere letum. Emicat hic, impune
putans, et corpore toto. Atte sublatum consurgit Turnus in ensem,</p>
<p>Et ferit. Exclamant Troes trepidique Latini, Arrectseque amborum acies.
At perfidus ensis Frangitur, in medioque ardentem deserit ictu, Nifuga
subsidio subeat fugit ocior Eure,</p>
<p>Ut capulum ignotum dextramque adspexit inermem. Fama est praecipitem,
quum prima in proelia junctos Conscendebat equos, patno mucrone relicto,
Dum trepidat, ferrum aurigae rapuisse Metisci Idque diu, dum terga
dabant palantia Teucri 1 SuQecit; postquam arma dei ad Vulcania ventum,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mortalis ri1Ucro, glacies ceu futilis, ictu</p>
<p>Dissiluit fulva resplendent fragmina arena.' Ergo amens diversa fuga
petit aequora Turnus; Et nunc hue. inde huc, incertos implicat orbes
Undique enim densa Teucri Inctusere corona; Atque hinc vasta palus, hinc
ardua moenia cingunt. Nec minus ~Eneas, quamquam tardata sagitta
Ipterdum genua impediunt, cursumque reeusant, Insequitur, trep!d!que
pedem pede fervidus urget. Indusum veluti si quando flumine nactus</p>
<p>Cervum, aut Pun!cese septum. form!dmepenna', Venator cursu canis et
latratibus instat</p>
<p>Ille autem, insidiis et ripa territus alta,</p>
<p>Mille fugit refugitque vias; at vividus Umber Hasret hians, jam jamque
tenet, similisque tenenti Increpuit malis, morsuque etusus inani est.
Tum vero exoritur clamor, ripaeque lacusque Responsant circa, et cœtum
tonat omne tumultu. Ille, simul fugtetis, Rutulos simul incrppat omnes,
Nomine quemque vocans notumque efflagitat ensem. ~Eneas mortem contra
prœsensque minatur Exitium, si quisquam adeat; terretque trementes,
Excisurum urbem minitans, et saucius instat. Quinque orbes explent
cursu. totidemqueretexmit Hue, i!Iuc neque enim levia aut ludicra
petuntur Prœmia, sed Turni de vita et sanguine certant. Forte sacer
Fauno foliis oleaster amaris</p>
<p>Hic steterat, nautis oitm venerabile signum Servati ex undis ubt ugere
dona solebant</p>
<p><pb/></p>
<p>Laurenti divo, et votas suspëndere vestes</p>
<p>Sed stirpem Teucri. nullo d!scrim!n3, sacrum Sustulerant, puro ut
possent concurrere campo. Hic hasta ~Eneae stabat; hue Impetus illam</p>
<p>Detulerat fixam, et lenta in radice tenebat.</p>
<p>Incuhuit, voluitque manu convellere ferrum</p>
<p>Dardanides, teloque sequi quem prendere cursu Non poterat. Tam vero
amens formidine Turaus, Faune, precor, miserere, inquit, tuque optima
ferrum Terra tene, colui vestros si semper honores Quos contra ~Eneadae
bello fecere profanos.</p>
<p>Dixit, opemqne dei non cassa in vota vocavit. Namque diu luctans,
lentoque in stirpe moratus, Viribus haud ull!s valuit discludere morsus</p>
<p>Roboris ~neas. Dum nititur acer, et i nstat,</p>
<p>Rursus in aurigsc faciem mutata Metisci</p>
<p>Procurrit, fratrique ensem dea Daunia reddit. Quod Venus audaci Nympbœ
indignata licere, Accessit, telumque aita ab radice revellit.</p>
<p>Olli sublimes, armis animisque refecti,</p>
<p>Hic gladio fidens, hic acer et arduus hasta,</p>
<p>Adsistunt contra, certamine Martis anheli.</p>
<p>Junonemmterearex omnipotentis Otytnpi</p>
<p>Alloquitur, fulva pugnas de nube tuentem.</p>
<p>Quae jam finis erit, conjux ? quid denique restât ? P Indigetem ~Enean
scis ipsa, et scire fateris,</p>
<p>Deberi cœlo, fatisque ad sidera tolj!.</p>
<p>Quid struis aut qua spe gelidis in nubibus haeres~ a Mortalin' decuit
violar; vulnere divum ? a</p>
<p><pb/></p>
<p>Aut ensem ( quid enim sine te Juturna vateret ? ) Ereptum reddi Turno,
et vim crescere victis a Des!ne jam tandem, precibusque inflectere
nostris; Nec te tantus edat tacitam dolor; et mihi curse Ssepe tuo dutcl
tristes ex ore recursent.</p>
<p>Ventum ad supremum est. Terris agitare vel undis Trojaubs potuisti~
InfandumaccenderebeHum, Doformare domum, et luctu m:scere hymenseos
Ulterius tentare veto. Sic Juppiter orsus</p>
<p>Sic dea submisso contra Saturnia vuttu</p>
<p>Ista quidem quia nota mihi tua, magne, voluntas, Juppiter, et Turnumet
terras invita reliqui.</p>
<p>Nec tu me aeria solam nunc sede videres</p>
<p>Digna, indigna, pat!; sed flammis cincta sub ipsam Starem aciem
traheremque inimica in prœlia Teucros. Juturnam misero, fateor,
succurrere fratri</p>
<p>Suasi, et pro vita majora audere probavi;</p>
<p>Non ut tela tamen, non ut contendëret arcum Adjuro Stygil caput
implacabile fontis,</p>
<p>Una supersthîosuperis quae reddita divis.</p>
<p>Et nunc cedo equidem, pugnasque exosa relinquo. Illud te, nulla fati
quod )ege tenetur,</p>
<p>ProLatio obtestor,.pro màjestate tuorum</p>
<p>Quum jamcoQnubns pacem felicibus, esto,</p>
<p>Component, quum jam leges et fœdera jungent., Ne velus indtgenas nomen
mutare Latinos,</p>
<p>Neu Troas fieri jugeas, Teucrosque vocari,</p>
<p>Aut vocem mutare viros, aut vertere vestes.</p>
<p>Sit Lat!um sint Albani per saecufa reges;</p>
<p><pb/></p>
<p>Sit Romana potens Itala virtute propago</p>
<p>Occidit, occideritque sinas cum nomine, Troja. Olli subridens hominum
rerumque repertor Et germanajovis, Saturnique altera proles Irarum
tantos volvissubpectoreuuctus' J</p>
<p>Verum age, et inceptum frustra submittefurorem
Doquodvls,etmeylctusquevo!ensqueremitto. Sermonem Ausonii patrium
moresque tenebunt Utque estnemen erit commixti corpore tantum
SubsidentTeucn;moremritasquesacrorum Adjiciam, faciamque omnes uno ore
Latitios. H)ncgeaus,Ausonio mixtum quod sanguine surget, Supra homines,
supra ire deos pietate videbis Née gens ulla tuos aeque celebrabit
honores. Annuit his Juno, et mentem isetata retorsit.
ïntereaexceditcœto,nubemquet'e]iquit.</p>
<p>His actis, aliud genitorsecum ipse volutat; Juturnamque parat
fratrtsdimittereabarmis. DIcuntur géminée pestes cognomine Dn-œ,</p>
<p>Quas et tàrtaream Nox intempesta Megaoram Uno eodemquetuMt partu,
paribusque revinxit Serpentumspins,ventosasqueaddi[(llta!as. Hse Jovis
ad soiium, sadvique in !Imme reg!s, Apparent, acuuntque metum mortalibus
segris, Si quando tetum horrificum tùorbbsque deum rex Motitur, meritas
autbelloterritaturbes.</p>
<p>Harum unam celerem demisit ab aethere summo Juppiter, inque omen
Juturnae occurrere jusstt. Illa volat, celerique ad terram turbine fertur</p>
<p><pb/></p>
<p>Non secus ac nervo per nubem impulsa sagitta, Armatam sa:v] Parthus quam
felle veneni,</p>
<p>Parthus, sive Cydon, telum immedicabile, tors!t, Stridens, et celeres
incognita transilit umbras. Talis se sata Nocte tulit, terrasque petivit.</p>
<p>Postquam acies videt Iliacas atquë agmina Turni,. Alitis in parvœ
subitam collecta figuram,</p>
<p>Quœ quondam inbustis aut culminibus desertis Nocte sedens serum canit
importuna per umbras Hanc versa is faciem, Turni se pestis ob ora
Fertque refertque sonans, clypeumque everberat alis. Illi membra novus
solvit formidine torpor,</p>
<p>Arrectaeque horrore comœ, et vox fauobus bsesit. At, procul ut Diroe
stridorem agnovit et alas, Infelix crines scindit Juturna solutos,</p>
<p>Unguibus ora sororfoedans et'pectora pugnis. Quid nunc te tua, Turne,
potest germana juvare P Aut quid jam durse superat mihi qua tibi lucem
Arte morer ? tatin' possum me opponere monstro Jam jam linquo acies. Ne
me terrete timentem, Obscenee votucres; alarum verbera nosco,</p>
<p>Letalemque sonum; nec fallunt jussa superba Magnanimi Jovis. Haec pro
virginitate reponit a Quo vitam dédit seternam? curmortis adempta est
Conditio possem tantos finire dolores</p>
<p>Nunc certe, et misero fratri comes ire per umbras. Immortalis ego aut
quidquam mihi dulce meorum Te sine, frater, erit? 0 quae satis alta
dehiscat Terra mihi,manesque deam demittat ad imos 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Tantum enata, caputgtauco contexit amictu u Multa gemens, et se fluvio
dea condidit alto. ~Eneas instat contra, telumque coruscat</p>
<p>Ingens, arborenm. et ssÊvo sic peetore fatur Quœnuncdetndemora est? aut
quid jam,Turne, retractas? Non cursu; saevis certandum est comminus
armis. Verte omnes tête m facies, et contrahe quidquid Sive animis, sive
arte, vales opta ardua pennis Astra sequi, clausumque cava te condere
terra. Ille, caput quassans Non me tua fervida terrent Dicta, ferox; di
me terrent et Juppiter hostis. Nec piura effatus, saxum circumspicit
ingeas, Saxumantiqunm, ingens, campo quod forte j'acebat, Limes agro
positus, litem. ut discerneret arvis. Vtx illud lecti bis sex cervice
subirent,</p>
<p>Qualia nunc hommum producit corpora tellus. Ille manu raptum trepida
torquebat in hostem, AItior insurgeas, et cursu concitus, heros.</p>
<p>Sed neque currentem se, nec cognoscit euntem, Tollentemve manu, saxumque
immane moventem. Genua labant; geHdus concrevit frigore sanguis. Tum
lapis ipse viri, vacuum per inane volutus, Nec spatium evasit totum, nec
pertulit ictum. Ac velut in somnis, oculos ubi languida pressit Nocte
quies, nequidquam avidos extendere cursus VeUe videmur, et in mediis
conatibus segri</p>
<p>Succidimus; non lingua valet, non corpore notse Sufficiunt vires; nec
vox aut verba seqnuntur Sic Turno, quacumque viam virtute petivit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Successum dea diranegat. Tum pectore sensus Vertuntur varii. Rutulos
adspectat et urbem, Cunctaturquemetu, telumque instare tremiscit; Nec
quo se eripiat, nec qua vi tendat in hostem, Nec currus usquam videt,
aurigamve sororem. Cunctant!te!um~Eneas fatale coruscat,</p>
<p>Sortitusfortunam oculis, et corpore toto</p>
<p>Emmusintorquet.Muraticoncitanumquam</p>
<p>Tormento sic saxa fremunt, nec fulmine tanti Dissulta nt crepitus. Volat
atcl turbinis instar</p>
<p>Exitium dirum hasta ferens; orasque reclud!t Loncse, et clypei extremos
septemplicis orbes Per medium stridens transit femur. Incidit ictus
Ingens ad terram duplicato poplite Turnus.</p>
<p>Consurgunt gemitu Rutufi~totusqne remugit</p>
<p>Mons circum, et vocem late nemcM aita remittunt. Ille, humilis
supplexque, oculos dextramque precantetn Protendens Equidem merui, nec
deprecor, inquit Utere sorte tua. Miseri te si qua parentis</p>
<p>Tangere cura potest, oro ( fuit et tibi talis</p>
<p>Anchisesgenitof), Dauni miserere senectœ;</p>
<p>Et me, seu corpus spoliatum lumine mavis</p>
<p>Redde meis. Vicisti, et victum tendere palmas Ausonii videre tua est
Lavinia conjux.</p>
<p>Ulterius ne tende odiis. Stetit acer In armis</p>
<p>~Eneas, volvens oculos, dextramque repressit Et jam jamque magis
cunctantem flectere sermo Cœperat, infelix humero quum apparuit alto</p>
<p>Balteus, etwotis fulserunt cingula bullis</p>
<p><pb/></p>
<p>Pallantis pueri; victumquem vulnere Turnus Straverat, atque humons
inimicum insigne gerebat. Ille, oculis postquam sœvi monumenta doloris
Exuviasque hausit, furiis accensus, et ira</p>
<p>Terribilis: Tune bine spoliis indute meorum Eripiare mthl ? PaUàs te hoc
vulnere, PaUas Immolat, et poenam scelerato ex sanguine sumit. Hoc
dicens, ferrum adverso sub pectore condit Fervidus. Ast illi
sotvuBturfrigore membra, Vitaque cum gemitu fugit indignata sub umbras.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
