<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sepet, Marius (1845-1925)">Marius Sepet</author>
<title>Les études relatives à la littérature française du Moyen âge depuis 1867 / par M. Marius Sepet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sepet, Marius (1845-1925)</author>, <title>Les études relatives à la littérature française du Moyen âge depuis 1867 / par M. Marius Sepet,...</title>, <date>1879</date>,description :,24 pages
</bibl>
<publisher>Société bibliographique (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65283g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1879">1879</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Illisibilité partielle</p>
<p>Valable pour tout ou partie du document reproduit</p>
<p><pb/></p>
<p>Début d'une série de documents en couleur</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRES BIBLIOGRAPHIQUE INTERNATIONAL TENU A PARIS DU f AU 4 JUILLET 1878</p>
<p>SOUS IES AKSPtCKS DE I.A SOC!ÈTÈ ;BL!OGEAPHtQt.'H</p>
<p>LES ÉTUDES RELATIVES</p>
<p>A LA</p>
<p>D~RmE m~tSE M MN-A&amp;! DEPUtS 18C7</p>
<p>PAR</p>
<p>M. MAHHIS. SEPB:T</p>
<p>ATTACHÉ AU CABtXET itES MAXt,S[:R)TS t)H LA )URUOTn&amp;)JUË MADOSALE.</p>
<p>~K M~M~M ~.S ~'&lt;i'fJ.</p>
<p>PARIS</p>
<p>AU StÈGE DE LA SOCIËTË BIBLIOGRAPHIQUE</p>
<p>35, ttUEDEGRHNEL;.E,35</p>
<p>'&lt; 1879</p>
<p><pb/></p>
<p>FOLYBÏ~LION</p>
<p>Le Fo&lt;tyHN:on parait en deux parties distinctes qui peuvent être l'objet
d'abonnements séparés.</p>
<p>Enfin, lèjPo~MMM): contient un .BM~e&lt;:H it'NtMMMCM de librairie, auquel
est joint, sous le titres de Da)MKf&lt;&lt;s et Offres, un catalogue délivres
d'occasion, utile aux amateurs qui veulent se débarasser d'ouvrages en
double ou dont ils n'ont plus besoin.</p>
<p>PRIX D'ABONNEMENT. Les prix d'abonnement sont ainsi nxés ~'a&lt;'&lt;e
««et'at'M,' pour la France, 15 fr. par an pour les pays faisant partie
de l'Union dos postes, 16 fr.</p>
<p>.P&lt;M'&lt;&lt;ej ~c/tM!?M, France, 10 fr. pour les pays faisant partie de
l'Union despostes, if fr.</p>
<p>~e~ ~eMz ~Mf«~ réunies, France, 20 fr. pour les pays faisant partie de
l'Union des postes, 22 fr.</p>
<p>Pour les autres pays que ceux ci-dessusindiqués, le porten sus. Une
livraison prise séparément.–Prix: Ifr.SO.</p>
<p>Co!.M:c'noNS:Lés années 1868-78sont en vente, et forment
vingtqu&amp;tfe\otumesgr.m-S,daprixde7fr.5echacun.</p>
<p>BrMenes.–A.VMMMT.ifop-'Mit.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SOCIÉTÉ BIBLIOGRAPHIQUE</p>
<p>Liste des principaux rapports présentés au Congrès 1~ SECTION. MOUVEMENT
SCIENTIFIQUE ET LITTÉRAIRE. 1° Livres. Exégèse et histoire biblique, par
M. Droit, par M. TERRAT. Philosophie et morale, pay M. ANTONiN RoNDELET.
Importance de la philosophie, par le R. P.ToNDiM. Science g~al~j~f M.
CLAUDiojANNET. Géologie, par M. DE L~ARE~T.Chimie,?- M. LEMOINE.
Anthropologie et ét~es~~is~oriq)tBs,jMy'M. A. ApCELiN. Archéologie
prëMstpnq~e pte }a Su.èfj~M~' M. E. B~AUvois. Linguistique et pMt~og~
ja~ E~jRBOts DE JuBAiNVtLLE. Littérature anoienn~j~ f~. Huf!
–Littérature épique du moyen-âge, ~a?-M. p~aN GAp~ZR.–Littérature
française du moyen-âge, en généra!, ~arr~. M,M{ms SEPET. Littératures
méridionales, jtw M. le comte DÉ PuMtAMRE. Littérature finnoise, par M.
E. BËAKvois Littérature slave, ~My le R. P. MART!Nûv. Littérature
canadienne, par M. E. RAME&amp;u. Littérature romanesque contemporaine, pa~-
M. FtRMiN Boissm. Géographie et voyages, par M. ALEXtS DELAtRE.
Antiquité~ chrétiennes des premiers siècles, par M. l'abbé DucHESNE.–
Sources de l'histoire de France,c&lt;!rM. J. VAESEN. –-Histoire de la
Révolution {rancaise,~c~M. MAXIME DE LA RocHETERtE. Histoire de
l'enseignement primaire en France, par M. l'abbé ALLAtN. Ëpigraphie,j9ar
le R. P. THÉDENAT. Numismatique, M. ANATOLE DE BARTRÉLRMY. Histoire des
Congrès, par M. )~ comte DE MARSY.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin d'une série de documents</p>
<p>en eouteur</p>
<p><pb/></p>
<p>CONGRES BIBLIOGRAPHIQUE INTERNATIONAL</p>
<p>TENU A PARIS DU 1" AU 4 JUILLET 1878</p>
<p>SOUS LBB AUSPICES DE LA EOCIÉTÉ BIBHOaRAPHIQOB</p>
<p>LES ÉTUDES RELATIVES</p>
<p>A LA</p>
<p>m!MM mm OLUM~-ME DEPUIS 1867 j,</p>
<p>M:. MAttITJS SEt~T.</p>
<p>AtTACHB M CABiNRT DES MANUSCRITS DB LA BtBï.tOTn~M'~hMT~NAt.B. (Emtrait
du compte-rendu des &amp;'&lt;nMM!</p>
<p>PARIS</p>
<p>AU SIÈGE DE LA. SOC1ËTË BIBLIOGRAPHIQUE 35, BUE DE GSBNELEB, 35</p>
<p>1879</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ETUDES RELATIVES</p>
<p>A LA</p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE DU MOYEN-AGE</p>
<p>DEPUIS 1867 ,A- ~t 11</p>
<p>1 FAITS GËNËRAU~~</p>
<p>~x</p>
<p><pb/></p>
<p>origines ne sauraient être étudiées avec fruit que par ceux qui
connaissent les nôtres. On ne saurait nier sans aveuglement les grands
résultats obtenus dans ce domaine par l'érudition allemande,
c'est-à-dire surtout par les travaux de Frédéric Diez et de ses élèves.
Il s'établit chez nos voisins pour ces études une véritable tradition
scienti fique, c'est-à-dire précisément ce qui nous a trop longtemps
manqué en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>La loi de 1875 sur la liberté de l'enseignement supérieur fut pour
l'Université le point de départ d'améliorations sérieuses, parmi
lesquelles nous devons noter la création d'un enseignement de la langue
et de la littérature française du moyen-âge dans les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mouvement si puissant que nous avons dû signaler dès le début de ce
rapport ne s'est pas arrêté en Allemagne dans ces dix dernières années.
Il a même gagné en étendue, sinon en</p>
<p>,s~ 1)( l·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A LA LITTÉRATUftE FRANÇAISE DU MOYEN-AGE.</p>
<p>II PUBLICATMNS DE TEXTES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gaire. Cette même épopée, ainsi qu'un genre voisin, la vision épique,
ont été l'objet de rapides esquisses, tracées dans le journal Union (28
août 1876 et 2 mars 1877).</p>
<p>Lé second et le troisième volume ont vu le jour cetto année (1879).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>_f~ M!S~i![ ~) 1</p>
<p>`-/l</p>
<p>.i ;.l</p>
<p>BMX&lt;UES. A. YMMMfT, UfP.-EDiT., 3, ttt-'E DE L~Of~mt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ongina) en couleur NF Z 43-120-8</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTE DES PRINCIPAUX RAPPORTS PRESENTES AU COKfiRKS. (Suite.)</p>
<p>2" Publications périodiques et journaux. Périodiques français et des
pays de langue française, /'&lt;?/' M. J. Du Bun~'ox. Périodiques
allemands, par M. G. Hmcm~nACtf. Périodiques anglais,~M/'M. GusTAVH
MASSOx.–Périodiques italiens et espagnols, p~M. le comte DHPuvMA[cnn.
Périodiques russes, ~Mr/' le R. P. MAR'rixov. Périodiques polonais, /)~
M. DnoNtSLAs ZALESKI. La Presse en Angleterre, ~'7/' M. DE BEHNHARDT.
–La Presse en Allemagne, M. C. Hh:lCHENBACH.</p>
<p>2" SECTION PUBLICATIONS POPULAIRES</p>
<p>1" Livres. Littérature populaire en France, /w M. le comte DE
MouSTftsn.–Littérature populaire en Angleterre,/M/' M. Gustave MAssox.
Littérature populaire en Allemagne. M. C. R.LicuHNftACH. Littérature
populaire en Suisse, par M. PmuroNA.– 2° Publications périodiques et
journaux populaires, par M. Att'red ~E': ).AN(:Nnr. 3" Tracts,
aJma.na.chsetimages.jM~'M. Léon CAuru:n. –4" Moyens de diffusion, ~MHM.
 le marquis t)i; BmNc.~L'nT. 5" Bibliographie des publications
populaires, M. le vicomte un SAiNT-MAUius. 6" Bibliothèques populaires,
par M. te vicomte DE SAINT-MAUHIS.</p>
<p>3° SECTION nmLIOGHAt~II)'; PROPiU'MHNT DITE 1" Bibliologie. Systèmes du
classement, Bibliographies générâtes eottectives./M/'M. F. EscA)u'. 2"
Bibliographies périodiques nationales contemporaines, /w/ M &lt; PA\vLOWSKf
3' Bibliographies périodiques par spécialités, par M. G. PAWLOWSKt. 4"
Bibliographies générales ou nationales par spécialités, M. G.
PA\\Lo\vsK[. –~5" Revues critiques de Bibliographie, M. C)). i)Ht\c):.
6° Monographies bibliographiques individuelles. (ttibtio~.
motieresque,cornëtiem)e, dantesque, etc.)/~&lt; M. G. ['A\Lûws~t. 7"
Mouvement de la production depuis 10 ans dans les différents pays, M. E.
)!Anm.uN. 8" La Conférence des Bibliothécaires de Londres en 1877, M. lu
comte DE MAHSY.</p>
<p>4" SECTION SOCIÉTÉS HT RELATIONS INTERNATIONALES</p>
<p>1" Sociétés bibliographiques En France, par M. i~: ]!MAHcouM'r. En
Allemagne, par M. J. j)!: )iHfc\o. 2" Sociétés savantes ayant un
caractère international. L Institut Smithsuoien, par M. J. VAHS~N. 3"
Type d'une Société d'étude et de production. liibliotheqne, Salon de
lecture, bibliothèque circulante. 4" Publications internationales à
entreprendre,par le Hev. IL E(jmmY. 5" Échanges internationaux,
traductions, reproductions d'ouvrages et de gravures. 6" Relations à
établir pour la publicité, la vente, etc. Dépôts et correspondants à
l'étranger. Hureau néerlandais, par M. le comte de MAHSY. 7"
Organisation provinciale de la Société bibliographique. Création de
sections détude au sein de la Société,&lt;/ M. J. u~ Ht~tNON</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
