<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Thibaudet, Albert (1874-1936)">Albert Thibaudet</author>
<title>Trente ans de vie française. 2., La vie de Maurice Barrès (2e éd.) / Albert Thibaudet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Thibaudet, Albert (1874-1936)</author>, <title>Trente ans de vie française. 2., La vie de Maurice Barrès (2e éd.) / Albert Thibaudet</title>, <date>1921</date>,description :,338 pages
</bibl>
<publisher>Editions de la "Nouvelle revue française" (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9610579n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1921">1921</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALBERT THIBAUDET</p>
<p>TR&amp;NJ^TnANS DE VIE FRANÇAISE</p>
<p>II</p>
<p>YF' VIE DE</p>
<p>MAURICE BARRES</p>
<p>DEUXIÈME ÉDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>ÉDITIONS DE LA</p>
<p>NOUVELLE REVUE FRANÇAISE 35 ET 37, RUE MADAME. 1921</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>\LM VIE DE</p>
<p>MAURICE BARRES</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDITIONS DE LA NOUVELLE REVUE FRANÇAISE</p>
<p>OEUVRES DE ALBERT THIBAUDET</p>
<p>TRENTE ANS DE VIE FRANÇAISE</p>
<p>4 VOLUMES</p>
<p>LES IDÉES DE CHARLES MAURRAS 1</p>
<p>LA VIE DE MAURICE BARRÉS .......... II</p>
<p>LE BERGSONISME.. III</p>
<p>UNE GÉNÉRATION IV</p>
<p><pb/></p>
<p>ALBERT THIBAUDET</p>
<p>TRENTE ANS DE VIE FRANÇAISE</p>
<p>II</p>
<p>LA VIE DE</p>
<p>MAURICE BARRES</p>
<p>DEUXIÈME ÉDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>ÉDITIONS DE LA</p>
<p>NOUVELLE REVUE FRANÇAISE 3 5 ET 37, RUE MADAME. 192 1</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE, APRÈS IMPOSITIONS SPÉCIALES, CENT VINGT
EXEMPLAIRES IN-QUARTO TEL- LIÈRE SUR PAPIER VERGÉ PUR FIL LAFUMA DE
VOIRON, AU FILIGRANE DE LA NOUVELLE REVUE FRANÇAISE, DONT HUIT HORS
COMMERCE, MARQUÉS DE A À H, CENT EXEMPLAIRES RÉSERVÉS AUX BIBLIOPHILES
DE LA NOUVELLE REVUE FRANÇAISE NUMÉROTÉS DE 1 A C, DOUZE EXEMPLAIRES
NUMÉROTÉS DE CI A CXII, ET NEUF CENT CINQUANTE EXEMPLAIRES IN-HUIT GRAND
JÉSUS, SUR PAPIER VÉLIN PUR FIL LAFUMA DÉ VOIRON, DONT DIX EXEMPLAIRES
HORS COMMERCE MARQUÉS DE a A j, HUIT CENTS EXEMPLAIRES RÉSERVÉS AUX AMIS
DE L'ÉDITION ORIGINALE, NUMÉROTES DE 1 A 800, TRENTE EXEMPLAIRES
D'AUTEUR HORS COMMERCE, NUMÉ.ROTÉS DE 801 A 830, ET CENT DIX EXEMPLAIRES
NUMÉROTÉS DE 831 A 940, CE TIRAGE CONSTITUANT PROPREMENT ET
AUTHENTIQUEMENT L'ÉDITION ORIGINALE.</p>
<p>TOUS DROITS DE REPRODUCTION ET DE TRADUCTION RÉSERVÉS POUR TOUS LES PAYS
Y COMPRIS LA RUSSIÉ. COPYRIGHT BY LIBRAIRIE GALLIMARD, 1921.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>. .Urr grand écrivain peut représenter ou une doctrine ou une influence
ou -une série de beaux livres, et M. Barrès nous apporte pour une part</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Cette ligne de vie nous pouvons la suivre sur trois registres chez M.
Barrès, — les trois mêmes registres que nous emploierions avec la même
utilité s'il s'agissait de Rousseau, de Gœthe ou de Lamartine, de
Benjamin Constant ou de Sainte-Beuve.</p>
<p>Chez les écrivains dont j'ai parlé pour leur relier M. Barrès, le
premier registre est évidemment le principal. Chez un créateur de vie,
un Shakespeare, un Racine et un Balzac, le deuxième attire sur lui toute
l 'attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Chez un spécialiste de style comme Guez de Balzac, un spécialiste
d'idées comme Montesquieu ou Taine, M. Maurras ou M. Bergson, le
troisième paraîtra prépondérant, presque exclusif.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE 1</p>
<p>LA FIGURE INDIVIDUELLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LA VIE NUE</p>
<p>A la base de cette vie littéraire, souple, nuancée et subtile, on voit
distinctement de la vie abondante, vivace, sans forme encore comme</p>
<p>« Soirées glorieuses et douces ! Son cerveau gorgé de jeunesse
dédaignait de préciser ses visions ; ainsi son génie lui parut infini,
et il s'enivrait d'être tel.</p>
<p>1. Leurs Figurfs, p. 179.</p>
<p>2. Sous l'œil des Barbares, p. 102.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette nuit célèbre la résurrection de son âme ; il est soi, il est le
passage où se pressent les images et les idées, Sous ce défilé solennel
il frissonne d'une petite fièvre, d'un tremblement de hâte : vivra-t-il
assez pour sentir, penser, essayer tout çe qui s'émeut dans les peuples,
le long des siècles » 2.</p>
<p>Telle est la première manière d'utiliser cet état : être soi, être de la
vie qui passant dans une forme l'alimente, la rafraîchit, la tend, la</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 484.</p>
<p>2. Sous l oei des Barbares, p. 160.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Chant de Confiance dans la Vie qui termine les Amitiés Françaises
garde intacts sur le visage de la vie ces prestiges tristes du désir. «
Après avoir beaucoup attendu de la vie... on voit bien qu'il faudra
mourir sans avoir rien possédé que la suite des chants qu'elle suscite
dans nos coeurs » 1. Nous vivons dans le tourbillon de nos désirs</p>
<p>1. Les Amitiés françaises, p. 250.</p>
<p><pb/></p>
<p>déçus, ou mieux nous sommes la figure mouvante de ce tourbillon lui
-même. « Ne vouloir que des possessions éternelles et nous comprendre
comme une série d'actes successifs » 1. Ainsi des instants privilégiés
du désir nous font saisir un instant la vie dans sa plénitude et dans
son être, mais ils ne nous élèvent haut que pour nous faire tomber de
haut. « Pour vaincre la vie et pour triompher du découragement, il faut
régler la culture de nos sentiments et de nos pensées... sortir d'un
désordre barbare pour l'accomplissement de notre destin » 2. Notre
sentiment individuel, notre désir vivant, instantané, s'exaspèrent en
Furies ; mais en suivant certaines directions privilégiées, en
pratiquant l'art des sacrifices, nous voyons se former des déesses.</p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 253.</p>
<p>2. Id.,p. 254.</p>
<p>3. Sous / œil des Barbares, p. 164.</p>
<p><pb/></p>
<p>le détail le dépôt cristallisateur. « A mesure qu'il s'éloigne de sa
jeunesse, chacun se sent une vie moins maigre. La solitude surtout est
peuplée... J'ai fait beaucoup d'étapes diverses dans la vie, et, dans
chacune, quand je marchais, une cadence passait de tout mon être dans
mes pensées 1. Mais ces pensées autour de l'être faisaient un manteau de
plus en plus lourd, somptueux, opaque.</p>
<p>. 1. Les Amitiés Françaises, p. 37.</p>
<p>z. Leurs r igures, p. 178.</p>
<p>3. Nouvelle préface de Un Homme Libre, p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>désillusion. Par ces basses, jusqu'au bout, subsisteront sous toutes les
démarches de l'esprit une sorte de réalité physique, et, comme la chair
par le mouvement du sang qui l'arrose, tendue par cette circulation
intérieure de musique.</p>
<p>II</p>
<p>L'INDIVIDUALISME LYRIQUE</p>
<p>Individualisme qui est sorti comme un fruit naturel d'une enfance
concentrée et captive. On a beaucoup analysé l'influence de ] internai
sur la sensibilité française, jamais peut-être avec des raccourcis plus
vigoureux, plus vrais que dans les premières pages des Déracinés.</p>
<p>Mieux que toute dissertation, mieux que les pages mêmes de M. Bar-</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 2F9.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 2.</p>
<p>2. Id., p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je meurs de soif auprès de la fontaine.</p>
<p>M. Barrès n'indique jamais ces valeurs d'individualisme anarchique que
pour les déclasser aussitôt, pour esquisser sur elles le frein d'une
discipline, pour réunir cette matière sous le rayon qui lui confère sa
forme. Mais d'autre part jusqu'au bout il a maintenu sur toute
discipline certaines valeurs individualistes. Tant dans les Trois
Idéologies que dans le Roman -de l'Energie Nationale et les Ami-</p>
<p>1. Nouvelle préface de Un Homme libre.</p>
<p>2. L Ennemi des Lois, p. 151.</p>
<p><pb/></p>
<p>L Ennemi des Lois se ferme sur une sorte d'Abbaye de Thélème,</p>
<p>1. Un Homme libre, p. 19.</p>
<p>2. Id., p. 16.</p>
<p>3. L'Appel au Soldat, p. 394.</p>
<p>4. Le Voyage de Sparte, p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 211.</p>
<p>2. Id., p. 200.</p>
<p>3. Id., p. 203.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Moi aussi, lui répondait-il, je voudrais que tu fusses morte »1. et à
cette idée chacun — André et Marina — pleure abondamment. Chacun aime en
l'autre un prétexte précieux de larmes. Ils s'aiment dans les larmes
jusqu'au paroxysme en s'exaltant sur la perte et la misère de Velu II, —
et il est remarquable que Claire Pichon-Picard, qui nous est présentée
comme une abonnée des mardis du Théâtre- Français, ne dise pas : « Tirez
! » Bien au contraire l'intellectuelle, rachetée par l'amour du Velu,
entrera en tiers dans le pluvieux et doux royaume.</p>
<p>Cette idée, M. Barrès, fils spirituel de Rousseau, de Chateaubriand', de
Michelet, au contraire s'y complaît et s'y enfonce. « Observer, prendre
des notes, les rassembler systématiquement, toute cette froide</p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 187.</p>
<p>I. 1 rois stations, p. 37.</p>
<p>3. Id., p. 48.</p>
<p>4. Toute Licence, p. 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>compréhension par l'extérieur nous mène moins loin que ne feraient cinq
minutes d'amour. Nous ne pénétrons le secret des âmes que dans l'ivresse
de partager leurs passions mêmes. C'est la méthode où se rejoignent les
grands analystes et les purs instinctifs. Michelet mal renseigné sur
l'Inde védique, les Iraniens, les Egyptiens, les Juifs, les enveloppe
d'un tel élan d'amour qu'ils sont mieux éclairés (dans sa Bible de
l'Humanité) que par tous les savants mémoires des érudits
spécialistes... Et encore, s'il s'agit de comprendre la direction de
l'univers et la vie qui emporte les êtres, seuls verront loin les
passionnés » 1.</p>
<p>1. Trois stations, p. 31.</p>
<p>2. Les Amitiés Françaises, p. 247.</p>
<p>j. id.</p>
<p>4. L'Ennemi des Lois, p. 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>La forme lumineuse et vibrante de la patrie, l'étendard significatif et
très haut qui la résume, c'est cette autre figure de vie pure, — une
lyre sur un sommet. Tout l'univers se compose du point de vue d une
promenade sur la colline de Sion-Vaudémont.</p>
<p>III</p>
<p>- LE VOYAGE</p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Barrès sait voyager. Il se connaît des parties de sécheresse qui sont
rafraîchies et vivifiées par le voyage, ou plutôt par les deux
mouvements qui font le rythme du voyage comme d'une houle, le départ et
le retour. Baudelaire a tort : les vrais voyageurs ne sont pas ceux</p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 215.</p>
<p>2. Trois stations, p. 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui partent pour partir, mais ceux qui partent pour revenir, ceux qui,
comme Ulysse, ayant fait leur beau voyage, retournent pleins d'usage et
raison. Le voyage, pour M. Barrès prend la forme d'un pèlerinage, et il
faut entendre ce mot dans le sens un peu strict. La table des matières
d'Un Homme Libre (En état de grâce — L'Église militante — L'Église
triomphante — Prière-programme. — Examen moral. — Méditation
spirituelle) nous font voir toutes les ressources de la discipline
catholique utilisées par le Culte du Moi. Le pélerinage est une de ces
ressoufces. Ce sont d'ailleurs deux pélerinages proprement dits, le
pélerinage religieux de Terre-Sainte et les pélerinages classiques
d'Italie et de Grèce, qui charpentent au XIXe siècle toute notre
littérature de voyages ou qui en font le massif central. Le pélerinage
c'est précisément le voyage utilisé pour un intérêt spirituel, l'homme
qui se soumet pour un bénéfice et pour une fin aux influences d'un pays.</p>
<p>Les Trois Idéologies sont écrites dans le pressentiment, la présence ou
le souvenir de l'Italie. « Les petites filles bien nées rêvent toutes</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 60.</p>
<p>l. id.t p. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 29.</p>
<p>2. Un Homme Libre, p. 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 278.</p>
<p>2. Id., p. 38.</p>
<p>. 3. Id., p. 145.</p>
<p><pb/></p>
<p>triste et fort comme le héros malheureux qu'a célébré Vauvenargues. Et
les fumées industrielles de Dieuze, qui glissent, au-dessus des arbres
d'automne, sur un ciel bas d'un bleu pâle ne gâtent rien, car on dirait
une traînée de désespoir sur une conception romanesque de la vie )) 1. A
la limite du voyage barrésien il n'y a ce que Rodenbach appelle le
Voyage dans les yeux.</p>
<p>1. Au Service de l'Allemagne, p. 10.</p>
<p>2. Les Amitiés Françaises, p. 245.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES JEUX DU CIRQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Du Sang, p. 158.</p>
<p>2. Id., p. 121.</p>
<p>3. Greco, p. 139.</p>
<p>4. Du Sang, p. 14.</p>
<p>5. Id., p. 30.</p>
<p>6. Un Homme Libre, p. 165.</p>
<p><pb/></p>
<p>en le relief artificiel (comme les cartes où les hauteurs sont exagérées
n fois) de l'imagination.</p>
<p>1. Trois stations, p. 25.</p>
<p>2. Le Voyage de Sparte, p. 146</p>
<p>3. Du oang, p. b3.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 407.</p>
<p>2. id., p. 141.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au dernier acte d'une course en Espagne, quand l'espada a mal planté
son épée et que, demi-assassiné, le taureau blanchit d'écume et beugle,
on voit, pour en finir, le cachetero sauter par-dessus la barrière. Le
coup de grâce ! Le couteau court et atteint la moelle : la bête tombe,
lourde, foudroyée. A cette seconde, un jour, aux toros de Séville, près
de Sturel, une belle jeune fille trouva l'un de ces gestes impurs de</p>
<p>1. Greco, p. 116.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 142.</p>
<p>3. Id., p. 246.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Leurs Figures, p. 164.</p>
<p>2. L'Appel au Soldat, p. 272.</p>
<p>3. Leurs Figures, p. 95.</p>
<p>4. Id., p. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Leurs Figures, p. 114.</p>
<p>2. Scènes et Doctrines, p. 134.</p>
<p>3. Id., p. 138.</p>
<p>4. Id., p. 135.</p>
<p><pb/></p>
<p>neur, l enlèvement des boutons, des galons et des épaulettes est décrit
avec d'affreuses visions d'écorchement. Au temps du Panama « les
amateurs des choses tragiques n'y perdirent rien. Ils eurent de belles
étrennes : le lent étranglement de Baïhaut. On peut comparer ce que
subit l'ancien ministre au supplice du garrot... On ne perdit pas un jeu
des muscles du chéquard » '. M. Barrès idéalise un peu le garrot, qui
est moins beau, puisqu'il étrangle d'un coup et que la tête du condamné
est couverte d'un voile sur lequel les regards inutiles des malheureux
spectateurs se font c mal sans bénéfice. »</p>
<p>1. Leurs Figures, p. 160.</p>
<p>2. Le Voyage de Sparte, p. 226.</p>
<p><pb/></p>
<p>rès implique en une de ses parties le second versant et pourrait se
comprendre aussi bien sous le second titre.</p>
<p>1. Du Sang, p. 302.</p>
<p>Z. id., p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>« sinistre et attirante dans l'histoire comme une bague dans une mare de
sang », « on a des pleurs dans les yeux, sans cause et sans douleur,
simplement pour dépenser la quotité de larmes qui a été dispensée à
chaque créature. »</p>
<p>1. Sous l'œil des Barbares, p. 10.</p>
<p>2. Du Sang, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. La Grande Pitié des Églises de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>L'INTELLIGENCE</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Au Service de Y Allemagne, p. 22.</p>
<p>2. Scènes et Doctrines, p. 15.</p>
<p>3. Id., p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nouvelle préface d'Un Homme Libre, p. 14.</p>
<p>2. Le Jardin de Bérénice, p. 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>mental, héréditaire, c'est du vieil inconscient... Il n'y a pas d'esprit
libre » 1.</p>
<p>M. Barrès a appelé son voyage en Grèce le Voyage de Sparte. Si Athènes
l'a déçu, Sparte a touché son cœur. Il en a dit avec une grande
honnêteté et en des pages très belles la raison.</p>
<p>Plus encore que Sparte, Mistra, la ville franque morte, la fleur
champenoise et byzantine dont les racines se nourrissent dans la plaine
de Laconie, fut le grand enchantement de son voyage. « Cette montagne,
dit-il de la colline de Mistra, est construite comme une intelligence.
Des débris de'toutes les époques et des races les plus diverses y
prennent une couleur d'ensemble ; ils sont tapissés, reliés par un
lierre vigoureux où bourdonnent les abeilles » 2.</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 359.</p>
<p>2. Le Voyage de Sparte, p. 247.</p>
<p>3. Id., p. . -</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 76.</p>
<p>2. Id., p. 6).</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 67.</p>
<p>I. Id., p. 64.</p>
<p>3. Id., p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>Evidemment. Mais tout cela implique une conception livresque de
l'hellénisme, une ascension — ou une ascèse — de l'Acropole par le musée
et la bibliothèque, et M. Barrès n'y apporte pas, n'y veut pas apporter
« des nerfs protégés par la poussière des livres ». Quatre pages plus
loin cependant « les ombres de Byron et de Chateaubriand, que j'avais
amenées de Paris, m'accompagnaient dans toutes mes dévotions ». Un livre
en remplace un autre. Retenons que M. Barrès produit sur l'Acropole une
sensibilité romantique que lui ont transmise les livres romantiques. Les
romantiques qui y sont venus, Chateaubriand, Lamartine, Gautier,
Flaubert, se croyaient ou se sentaient obligés d'apporter une
sensibilité, un goût que leur avaient transmis les livres classiques.
Mais les livres classiques c'est pour M. Barrès, en</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 64.</p>
<p>2. Id., p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>On est dès lors au point pour juger le jugement de M. Barrés sur le
Parthénon : « Rien de plus beau que le Parthénon, mais il n'est pas l
hymne qui s'échappe naturellement de notre âme ; il ne réalise pas
l'image que nous nous composons de notre éternité de plaisir. Epictète
disait : Malheureux l'homme qui meurt sans avoir gravi 1 Acropole ! Ah !
s'il existait un pélerinage que Pascal nous eût ainsi</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 278.</p>
<p>2. Un Homme Libre, p. 158.</p>
<p>3. Le Voyage de Sparte, p. 165.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 275.</p>
<p><pb/></p>
<p>de leurs yeux baissés et encore leur calme énigmatique » 1. Phrase
admirable qui fait vivre vraiment la figure dans la surface colorée.</p>
<p>1. Du Sang, p. 260.</p>
<p>2. Au Service de l Allemagne, p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette image de la Grèce, M. Barrès, qui la déclasse ici devant</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 51.</p>
<p>2. L'ppe- au Soldat, p. 44.</p>
<p>3. Id., p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>La tentation constante de l'homme intelligent est d'ailleurs de déclas-</p>
<p>1. Du Sang, p. 302.</p>
<p>2. Id., p. 298.</p>
<p>3. Les Déracinés, p. 315.</p>
<p>4. Amori et Dolori sacrum, p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>ser l'intelligence. Pas d'intelligence sans une critique de
l'intelligence : depuis Socrate tout intellectualisme l'admet. M. Barrès
cirait volontiers, peut-être, de l'intelligence ce que Hérédia disait de
la poésie : « Ce n'est que l'une de mes élégances. » Entendons-le au
meilleur sens. Il est élégant que l'intelligence reconnaisse les
profondeurs sensibles sur lesquelles elle est fragilement portée. Il est
élégant qu'elle aperçoive ses limites, qu'elle soit prémunie contre les
infirmités et les infatuations où elle peut glisser. Il est élégant
qu'elle s'endorme et s'oublie parfois comme les chevaliers croisés dans
les palais d'Orient : une race de Gasmules peut en naître.</p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>émane naturellement. Sparte, comme Tolède, est le lieu de l'être, du
direct. « Deux bras nus nous saisissent l'âme. »</p>
<p>Le Voyage de Sparte sous son apparent désordre témoigne d'une
composition extrêmement adroite. Tous les morceaux qu'y fait entrer du
dehors M. Barrès pour étoffer un carnet de voyage trop maigre s adaptent
les uns aux autres. Le chapitre sur l'Assassinat de Capo d 'Istria à
Nauplie, pareil aux morceaux que Stendhal aimait tirer des chroniques
italiennes, prétend nous mettre dans les approches de</p>
<p>1. LsUnion Sacrée, p. 312.</p>
<p>2. Le Voyage de Sparte, p. 157.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 199.</p>
<p>2. Id., p. 236.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>L'HÉRITAGE</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 222.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand tu t'abaisses, lui dit la Lorraine, je veux te vanter comme ♦ le
favori de tes vieux parents » 1. Mais André Maltère précise en termes
plus décidés : « Certes, je les admire, les héroïques chasseurs d'idées
et les patients laborieux qui nous composèrent ce menu. Mais, imitateurs
serviles plutôt que continuateurs de leurs efforts, entasserons- nous
toujours sans jamais profiter ? Le vigneron qui planta les raisin3 fut
un bon homme, mais celui qui buvant le vin avec des compagnons, dont à
chaque verre il se sent plus le frère, transforme en sensibilité les
paniers du vendangeur, fait une tâche sans quoi les efforts du premier
n'auraient pas eu de sens. Donnons un sens aux travaux de nos pères,
faisons des mœurs avec leurs philosophies accumulées. Conformons-nous à
l'image que nous suggèrent de la beauté toutes les vieilles notions
morales mises sous le pressoir » 2.</p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 134.</p>
<p>2. L'Ennemi des Lois, p. 209.</p>
<p>id., p. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>L intelligence a précisément pour effet de le maintenir, de le
connaître, de le goûter. Elle en jouit et le consomme sous la forme
littéraire. Chateaubriand, qui est l'ancêtre incontestable de M. Barrès,
nous fournit le type de c.;tte littérature porphyrogénète, née dans une
richesse solide qu elle exploite en mots et dépense en idées. «
Chateaubriand, dit M. Barrès, dépensa dans sa littérature les tristesses
hautaines accumulées par des féodaux sans emploi sur leur terre » 4.</p>
<p>I. Le Jardin de Bérénice, p. 123.</p>
<p>2. Les Amitiés Françaises, p. 84.</p>
<p>3. hl., p. 50.</p>
<p>4. Scènes et Doctrines, p. 169.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Venise des rois sans royaume de même que sur une colline de
ruines idéalisées, M. Barrès se connaît et s'explique comme un Epigone
littéraire : « Mon vrai nom c'est Tiepolo... En lui l'âme vénitienne qui
s'était accrue instinctivement avec les Jean Bellin, les Titien, les
Véronèse s'arrêta de créer ; elle se contempla et se connut... Comme moi
aujourd'hui Tiepolo est un analyste, un analyste qui joue du trésor des
vertus héritées de ses ancêtres...</p>
<p>« Tiepolo est le centre conscient de sa race. En lui comme en moi, toute
une race aboutit. Il ne crée pas la beauté ; mais il fait voir
infiniment d'esprit, d'ingéniosité... Il sentait une fatigue confuse des
efforts héroïques de ses pères ; et tout en gardant la noble attitude
qu'ils lui avaient lentement formée par leur gloire,, il en souriait 5 ».</p>
<p>1. Scènes, p. 263.</p>
<p>2. L'Appel au Soldat, p. 118.</p>
<p>3. Les Déracinés, p. 427.</p>
<p>4. Le Voyage de Sparte, p. 259.</p>
<p>-5. Un Homme Libre, p. 187.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Et moi qui suis Tiepolo, et qui,' replié sur moi-même, ne sais plus
que répandre la lumière dans ma conscience, combiner les vertus que j'y
trouve, et me mécaniser, j'approche de cette dernière période. Quand ce
corps où je vis sera disparu, mon Être dans une nouvelle étape ne vaudra
que pour classer froidement toutes les émotions que le long des siècles
il a créées. Moi, fils par l'esprit des hommes de désirs, je
n'engendrerai qu'un froid critique ou un bibliothécaire. Celui-là
dressera méthodiquement le catalogue de mon développement, que
j'entrevois déjà, mais où je mêle trop de sensibilité. Puis la série
sera terminée 2. »</p>
<p>1. Un Homme Libre, préf. de 1904, p. 15.</p>
<p>2. Id., p. 188.</p>
<p>3. Du Sang, p. 171.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Colette Baudoche, p. 125.</p>
<p>2. L Appel au Soldat, p. 304.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Au Service de VAllemagne, p. 64.</p>
<p>5. id., p. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L' Union Sacrée, p. 219.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LA VIE DOUBLE</p>
<p>\</p>
<p>1. Huit jours chez M. Renan, p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>différents tant chez Socrate que chez Néron. Or l'art de la vie rentre
dans les cadres et dans les lois générales de toute œuvre d'art : c'est
le multiple dans l'unité. Il comporte toujours ces deux points de vue
plus ou moins raccordés.</p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 48. -</p>
<p><pb/></p>
<p>tantes. Mais le propre de la vie, et particulièrement de la conscience,
cW; ci* suivre la loi de la durée, de passer par le couloir unilinéaire
4LL te!-,Àps. Sturel voudrait « aimer en même temps l'amour et la
gloire, une belle jeune femme et une belle aventure, mais l'intensité ne
s'obtient qu'au prix de sacrifices » 1. Et l'auteur du Discours sur les
passions de l'amour appelait belle non la vie qui réunit l'amour et
l'ambition, mais celle qui commence par l'un et finit par l'autre. « Nos
méditations comme nos souffrances, dit M. Barrès, sont faites du désir
de quelque chose qui nous compléterait. Un même besoin nous agite, les
uns et les autres, défendre notre moi, puis l'élargir au point qu'il
contienne tout 2. » Bien plutôt c'est ce moi lui-même qui est fait du
désir de. quelque chose qui le compléterait, ou qui se défait dans ce
désir. Nous sommes agités de deux besoins contradictoires : défendre
notre moi en le concentrant, l'élargir au point qu'il se détruise en
contenant tout, qu'il détruise en lui la raison en prétendant contenir
ce qui s'exclut.</p>
<p>1 J UAppel au Soldat, p. 176.</p>
<p>2. Le Jardin de Bérénice, p. 48.</p>
<p>3. Un Homme Libre, p. 211.</p>
<p>4. Le Jardin de Bérénice, p. 45.</p>
<p>5. Id., p. 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poètes que lui révèle au lycée Stanislas de Guaita, voilà, pour M.
Barrès, « des voix enfin qui conçoivent la tristesse, le désir non
rassasié, les sensations vagues et pénibles bien connues dans les vies
incoMplèteS 3. » Une vie ambitieuse de tout embrasser et vouée par là
nécessairement aux échecs est par force une vie incomplète ; mais ici
elle se résume, en « neuf années d'emprisonnement », la vie d'internat.
Celui qui en a été froissé gardera toujours pour en faire de la
conscience le pli qui l'a ramené de force sur lui-même. Et ce
froissement, comme celui d'unè fleur, dégagera invinciblement le parfum
de la vie secrète, l'habitude du rêve. « Ce sont toujours ma compagnie
et mon occupation du moment que je juge les plus misérables » et « si
j'essaie de me rappeler le temps que j'ai vécu depuis ma jeunesse, je
n'y retrouve que mes rêves. En remontant leur pente insensible, je
m'enfonce dans une demi-obscurité qui leur est facile comme les nuits
d'Orient 4. »</p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 257.</p>
<p>2. Id., p. 262.</p>
<p>3. Amori et Dolori Sacrum, p. 124.</p>
<p>4. Id., p. 157.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Amori et Dolori Sacrum, p. 137.</p>
<p>2. Le Jardin de Bérénice, p. 107.</p>
<p>3. Id.t p. 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 141.</p>
<p>2. id., p. 189.</p>
<p>3. Du Sang, p. 76.</p>
<p>4. Id., p. 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin, p. 108. •</p>
<p>2. Amori et dolori sacrum, p. 148.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'intituler, dans Un Homme Libre, l'Église militante et l' Église
triomphante (les Benjamin Constant et les Sainte-Beuve, Venise et la
Lorraine, Simon et Bérénice).</p>
<p>Les Deux Femmes du Bourgeois de Bruges ne sont qu'une épreuve un peu
étudiée et scolaire de la Marthe et de la Marie de l'Évangile. Mais les
deux femmes entre lesquelles s'écoule une vie intéressante et
compliquée, ou plutôt les deux femmes qui traduisent cette vie en des
termes de chair et de style, M. Barrès les a figurées par deux fois,
dans l'Ennemi des Lois et dans le Roman de l'Energie Nationale, aux deux
côtés d'André Maltère et de François Sturel. Images de la vie double,
comme la Lia et la Rachel du Moïse.</p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 139.</p>
<p>2. Du Sang, p. 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Du Sang, p. 54.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 13.</p>
<p>2. Un Homme Libre, p. 48.</p>
<p>3. Id., p. 9.</p>
<p>4. Id., p. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Du Sang, p. 171.</p>
<p>2. Id., p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis une idée de mécanisme, de nature humaine montée, organisée,
exploitée artificiellement par un ensemble de procédés que peuvent
inspirer les grands mécanistes de l'âme. Comme la complexité et la
systématisation, dans une philosophie de l'évolution, vont se
développant parallèlement, ainsi passion et discipline intérieure croîtront</p>
<p>1. Du Sang, p. 31.</p>
<p>2. Id., p. 268.</p>
<p>3. Id., p. 264.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 211.</p>
<p>2. Un Homme Libre, p. 58.</p>
<p>3. Id., p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 75.</p>
<p>2. Id., p. 18 (écrit en 1900).</p>
<p>3. Le Voyage de Sparte, p. 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 12.</p>
<p>2. Id., p. 4.</p>
<p>3. ld., p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 68.</p>
<p>2. L Ennemi des Lois, p. 209.</p>
<p>3 Les Amitiés Françaises, p. 239.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAM Service de F Allemagne, p. 53.</p>
<p>2. Gréco, p. 154.</p>
<p>3. Les Amitiés Françaises, p. 267.</p>
<p><pb/></p>
<p>rante n'est plus que la paix du lac où comme de leurs racines idéales
les montagnes se doublent de leur image renversée. Une fois de plus une
pensée, une âme, une vie ont décrit une courbe gouvernée par les mêmes
lois, régie par la même gravité terrestre que toutes les courbes humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>ÎLIVRE II</p>
<p>1.$,. FIGURE SOCIALE</p>
<p>-</p>
<p>-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>1 LA. SORTIE DE L'INDIVIDUALISME</p>
<p>M. Barrés commença par étonner ou scandaliser bien des gens par
l'insolite apparent de sa sensibilité et de ses attitudes. On le con-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment par une usure, un enrichissement par les formes de syn.pathie
humaine qui réparent et qui balancent cette usure. La suite des livres,
des attitudes, des analyses de M. Barrès est une suite humaine, très
humaine. En se regardant vivre, en alignant une littérature d'analyse
dont la sincérité, la finesse, l'accent direct, sont servis par tous les
dons d'un grand écrivain, il s'est tenu beaucoup plus près de l'humanité
moyenne que ne l'ont fait les Senancour ou les A miel. La manière dont
il est sorti du moi, ou l'a élargi, est conforme au style classique tel
que nous le rcconnaissons dans Pascal ou dans Sainte-Beuve. C est de
l'étude de lui-même, c'est de l'analyse du Moi, que l' Apologie de la
Religion chrétienne veut mener son lecteur au cœur du christianisme :
elle ne le sortira de lui qu'après l'avoir puissamment enfoncé en lui.
Et, comme cette acropole de la foi, la grande terrasse d'intelligence
que sont Port-Royal et les Lundis prend racine dans les jardins
inférieurs et méticuleux d'analyse que sont les Pensées d'août et
Volupté. Eux aussi pourraient dire : « D'autres se décomposent par
l'analyse ; c'est par elle que je me recompose et que j'atteins ma
vérité » 1.</p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette vie, qu'il exprime avant de la dégager (« encore un citron de
pressé ! ») c'est la vie de lutte, de contraction et de défiance contre
un milieu. M. Maurras, lui aussi, s'est dépeint enfant comme un petit
sauvage dont toute l'âme disait : Non / Excellente préparation,
d'ailleurs, pour tomber dans un Oui immodéré. « Notre Moi, c'est la
manière dont notre organisme réagit aux excitations du milieu et sous la</p>
<p>1. Sous l'œil des Barbares, p. 101.</p>
<p>I. ld., p. 141.</p>
<p>3. Du Sang, p. 55.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Culte du Aloi, p. 24.</p>
<p>2. IL, p. 21.</p>
<p>3. Id.. P. 28.</p>
<p>4 Les Déracinés, p. 164.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Toute Licence sauf contre l'Amour, p. 174.</p>
<p>2. id., p. 175.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les contraires, — voire même une intention de lire Hegel exprimée
dans le recueil d'articles : De Hegel aux Cantines du Nord.</p>
<p>Vivre la vie moderne avec ardeur et clairvoyance, c'est ici descendre de
la tour alexandrine chez les hommes, les utiliser avec ironie ou amour,
voir en les barbares d'abord les adversaires, ensuite les amitiés. Vivre
c'est élargir le moi, c'est le nourrir. On ne l'élargit, on ne le
nourrit qu'en le répandant hors de lui. Après avoir éprouvé son
existence, il l'augmente : « Si je suis passé de la rêverie sur le moi
au goût de la psychologie' sociale, c'est par des voyages, par la poésie
de l histoire, c'est surtout par la nécessité de me soustraire au vague
mortel et décidément insoutenable de la contemplation nihiliste » 3. Ce
besoin</p>
<p>1. Toute Licence sauf contre l'Amou", p. 201.</p>
<p>2. Trois stations, p. 9).</p>
<p>3. Amori et Dolori sacrum, p. 137.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sentiment de la collectivité, qui supporte et commande le moi, permet
la plus riche manière de l'accroître en profondeur et de le fondre, par
sa racine, dans l'éternel. La question qui s'est posée de</p>
<p>1. Trois stations, p. 117.</p>
<p>2. Du Sang, p. 10.</p>
<p>j. Scènes et Doctrines, p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 224.</p>
<p>2. Amori et Dolori sacrum, p. VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 178.</p>
<p>2. Au Service de iAllemagne, p. 44.</p>
<p>3. Les Déracinés, p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Leurs Figures, p. 271.</p>
<p>2. Le Voyage de Sparte, p. 143.</p>
<p>3. Scènes et Doctrines, p. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien en ce qui regarde M. Barrès qu'en ce qui concerne toute vie
intérieure un peu poussée, c'est exactement la même chose qui peut
s'appeler enrichissement du moi ou négation du moi. On ne s'enrichit
qu'en sortant de soi, on ne vit qu'en se dépassant, on n'atteint quelque
bonheur qu'en s'oubliant. Il y a quelques vieux truismes de vérité
morale éternelle que nous ne pouvons, depuis les Grecs, que répéter, au
même titre que leurs démonstrations géométriques. La contradiction
apparente des termes vient de ce que la vie intense comporte
indifféremment les étiquettes extérieures les plus opposées. Il en est
ici de nos pensées claires et définies comme de nos actes : « Les actes
n'ont aucune importance, car ils ne signifient nullement l'âme qui les a
ordonnés et ne valent que par l'interprétation qu'elle leur donne » 3.
Nos actes ce n'est pas nous, c'est ce que les autres voient de nous ;
les termes par lesquels nous exprimons notre âme ne sont pas davantage
cette âme, miis une minière de la présenter aux autres. « L'important
n'est point les formules par lesquelles on exprime son émo-</p>
<p>tion, mais d être un peu egrnjjffô -p&lt; vie » . Cette émotion, cettf
chaleur de vie, resteront 1 Pes f3sntiques en s'exprimant sd( i</p>
<p>1. Un Homme Libre, p.lw. \ \</p>
<p>2. L'Ennemi des Lois, pL 26. j ,</p>
<p>3. Un Homme Libre, p. 149.</p>
<p>4. Les Déracinés, p. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 21.</p>
<p>2. Id., p. 210.</p>
<p>3. Scènes et Doctrines, p. 181.</p>
<p>4. L tnnemi des Lots, p. 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 90.</p>
<p>A. id., p. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 54.</p>
<p>2. Id., p. 60.</p>
<p>3. Sous Fœil des Barbares, p. 183.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 93.</p>
<p>2. Id., p. 12.</p>
<p>3. Les Amitiés Françaises, p. 107.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 188.</p>
<p>2. Amori et Dolori sacrum, p. 77.</p>
<p>3. Les Amitiés Françaises, p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 103.</p>
<p>2. Id., p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Au service de r Allemagne, p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiens. Mais quoi ! nous voudrions dans la nature un éternel printemps,
et pourtant l'expérience accumulée des générations a fini par nous faire
entendre que les neiges de l'hiver et les pluies de l'automne étaient
précisément nécessaires pour le printemps... Ainsi notre.patriotisme est
fait de tous éléments que les dialecticiens s'efforcent de maintenir
séparés et en opposition1. » La nation est une synthèse comme le moi. La
psychologie contemporaine a réagi, dans l'étude de la vie intérieure,
contre les séparations et les oppositions des dialecticiens. Que l'étude
de la vie nationale suive la même voie !</p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 82.</p>
<p>2. Un Homme Libre, p. 75 -</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA TERRE ET LES MORTS</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 282.</p>
<p><pb/></p>
<p>imaginent, si elles sont riches, Dieu d'après elles-mêmes, installent
sous son nom leur figure agrandie ou idéalisée. Sur l'emplacement de
toutes les beautés, de toutes les majestés ruinées, la littérature des
génies, dont Chateaubriand a donné les magnifiques formules, établit des
doubles, des réalités décoratives où subsistent sur un corps de cendre
le jeu de leurs lignes épurées. Les esprits de la solitude et de la
contemplation s'installent sur une montagne, devant la lande et la mer.
Sur l'emplacement d'une ville ruinée se compose son idée historique
parfaite et pure qui monte comme la pleine lune, émanée sur l'Orient,
d'un transparent crépuscule. L'âme, comme une eau, comble idéalement le
vide que la mort a creusé, établit sur lui une atmosphère élyséenne, une
vie fluide d'outre-tombe.</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 268.</p>
<p>2. Hen-rî Franck, La Danse devant l'Arche, r. 202.</p>
<p>3. Un homme libre, p. 134.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 177.</p>
<p>2. Le jardin de Bérénice, p. 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>que cette petite fille, toute ramassée dans l'amour d'un mort, pour
avoir une grande unité de vie intérieure ! Je désirai y participer 1. »
Tel est le sens de la décision de Philippe : « Je veux me modeler sur
des groupes humains. » Ces groupes prennent la suite des Intercesseurs.
Une méthode très logique, très vivante, se dégage naturellement de tout
cela.</p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 67.</p>
<p>2. Amori et Dolori sacrum, p. 131.</p>
<p><pb/></p>
<p>traire engagé plus profondément par la tentative de s'en affranchir, et
il a écrit le Roman de VÉnergie Nationale. Rien ici que de naturel aux
démarches les plus ordinaires de la vie.</p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 158. v</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 149.</p>
<p>2. Au Service de F Allemagne, p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des monts vaporisés l'azur tiède et liquide</p>
<p>S'y fond avec l'azur des cieux.</p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 213.</p>
<p>Z. L Appel au Soldat, p. 288.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sentiment de la terre et des morts est resté chez M. Barres une
magnifique capacité de musique. Il a pris naturellement la suite de tout
un ample mouvement de fleuve qui traverse le XIXe siècle ; il nous donne
quelques-uns des plaisirs dont jouissent Sturel et Saint- Phlin en
descendant la Moselle. Il serait exagéré de dire que M. Barrèa en a tiré
une doctrine : ce qui s'en dégage c'est une préparation sen-</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 385.</p>
<p>2. Id., p. 402.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA TERRE DE LORRAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Amori et Dolori sacrum, p. 133.</p>
<p>2. Colette Baudoche, p. 150.</p>
<p>2. Un Homme Libre, p. HN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un « billet du matin » écrit en 1889, reproduit en tête de l' Appel
au Soldat, Jules Le maître demande si les lecteurs qui élurent député de
Nancy, cette année, M. Barrès, ne prenaient point Sous l'œil des
Barbares pour un opuscule patriotique. C'est douteux, mais enfin le
nationalisme lorrain de M. Barrès subit les conditions et prend la
figure d'une province frontière, d'un morceau de France placé sous l'œil
de l'ennemi et commandé tout entier dans son histoire, sa poli-</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 370.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Colette Baudoche, p. 196.</p>
<p>2. Scènes et Doctrines, p. 401.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 352.</p>
<p>2. Au Service de l'Allemagne, p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Union Sacrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Colette Baudoche, p. 88.</p>
<p>2. Id., p. 136.</p>
<p>3. Id., p. 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 353.</p>
<p>2. Id., p. 355.</p>
<p><pb/></p>
<p>La méthode d'analyse et d'hédonisme d'Un Homme Libre se transporte en
entier dans une doctrine nationaliste : « Sentir le plus possible en
analysant le plus possible » c'est le premier principe auquel arrivent
Philippe et Simon dans leurs réflexions de Jersey. Pareillement le
sentiment national fondé sur la conscience de la terre et des morts doit
se doubler pour M. Barrès, d'une doctrine. Le malheur est que, chez
l'individu comme dans la nation, il est difficile et rare que les</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 178.</p>
<p>2. L'Appel au Soldat, p. 35.</p>
<p>3. Id., p. 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet inconscient qui formait au Jardin de Bérénice son terreau, M. Barrès
l'a éprouvé comme le fondement et la nourriture d'une sensibilité
lorraine et nationale, comme le moyen non plus d'un jardin</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 345.</p>
<p>2. Id., p. 350.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 76.</p>
<p>2. L Appel au Soldat, p. 332.</p>
<p>3. Colette Baudoche, p. 15.</p>
<p>4. Au Service de l Allemagne, p. 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Du Sang, p. 137.</p>
<p>2. Le Voyage de parte, p. 282.</p>
<p>3. Les Amitiés Françaises, p. 127.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L'ARBRE</p>
<p>1. L'Union Sacrée, p. 79.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un arbre, sans rien soupçonner des belles théories de l'Ecole</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 200.</p>
<p>2. Du Sang, p. 295.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 9 1.</p>
<p>2. cènes et Doctrines, p. 124.</p>
<p>3. Un Homme Libre, p. 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 65.</p>
<p>2. ld., p. 8.</p>
<p>3. Amori et Dolori sacrum, p. 63.</p>
<p>4. Le Voyage de Sparte, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LA FIGURE DE LA MORT</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 39.</p>
<p>2. Id.,. p. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 144.</p>
<p>2. Les Amitiés Françaises, p. 237.</p>
<p>3. L Appel au Soldat, p. 488.</p>
<p><pb/></p>
<p>Engendrées d'un cimetière, les mêmes pensées peuvent aller du côté de la
« discipline » ou du côté de la « divagation », du côté de la terre ou
du côté de la mort. Sur une cime balayée d'air vivant, sur un toit du
monde comme l'Aigoual, la goutte d'eau peut sous la plus insensible
influence, et presque indifféremment, glisser sur un versant ou l'autre,
vers une mer ou l'autre. Ainsi ce vertige des cimetières, cette vision
de l'individu qui se défait, sont, au hasard, délicieux ou tristes,
nourriciers ou stériles : « De la campagne, en toute saison, s'elève le
chant des morts. Un vent léger le porte et le disperse, comme une
senteur, et c'est l'appel qui nous oriente. Au cliquetis des épées, le
jeune Achille, jusqu'alors distrait, comprit, accepta son destin et les
compagnons qui l'attendaient sur leurs barques. La fatalité se compose
dans les tombes. Le cri et le vol des oiseaux, la multiplicité des brins
d "herbe, la ramure des arbres, les teintes du ciel et le silence des
espaces nous rendent intelligible la loi de l'incessante décomposition 2. »</p>
<p>a 1. Amori et Dolori sacrum, p. 187.</p>
<p>2. L Appel au Soldat, p. 527. -.</p>
<p><pb/></p>
<p>La mort est le cas limite et privilégié de ce « froissement », de cette
humiliation, que la sensibilité, ou la sensualité de M. Barrès met au
principe de toute vie intelligente et complexe. Peu de ses femmes où
l'amour ne soit quelque chose de souffrant (Bérénice), de pleurant
(Marina), de froissé (Thérèse de Nelles) d'assassiné (Astiné Aravian) et
cette misère féminine entretient chez l'homme un reflet d'intelligence à
la fois complaisante et triste. Il faut, dirait-on, chez lui, que</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 427.</p>
<p>2. Amori et Dolori sacrum, p. 11.</p>
<p>3. L Abdication du Poète, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 209.</p>
<p>2. Les Amitiés Françaises, p. 216.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Du Sang, p. 294.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 294.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 171.</p>
<p>2. [d., p. 164.</p>
<p>3. L Appel au Soldat, p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Appel au -Soldat, p. 181.</p>
<p>2. Amori et Dolori sacrum, p. 111.</p>
<p>3. Id., p. 113.</p>
<p>4. L Appel au Soldat, p. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Amori et Dolori sacrwn, p. 21.</p>
<p>2. Id.. p. 36.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Leurs Figures, p. 293.</p>
<p><pb/></p>
<p>endormi fait plus secret, ne reçoit que des confidences sur l'insolence
de ses ennemis triomphants » 1.</p>
<p>1. Amori et Dolori sacrum, p. 108.</p>
<p>2. Id., p. 117.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE III</p>
<p>LES FIGURES DE ROMAN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>1</p>
<p>|jEs VIES POSSIBLES</p>
<p>V ^ }&gt; soit tourné vers lui-même, M. Barres n'en a pas"Hwms-«rfit des
romans peuplés de personnages vivants. La plu-</p>
<p>L'idéal serait évidemment de vivre également toutes ces vies, et,
puisqu'elles peuvent se résumer en deux versants opposés, de sentir le
plus possible en analysant le plus possible ! « Le paradis c'est d'être</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 41.</p>
<p>2. Le Jardin de Bérénice, p. 17.</p>
<p>3. Un Homme Libre, p. 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le jardin de Bérénice, p. 31.</p>
<p>2. Un Homme Libre, préf. de 1904, p. 6.</p>
<p>3. Le Culte du Moi, p. 54.</p>
<p>4. Un Homme Libre, p. 219.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'accent pèse sur artifex. Il s'agit de le faire vivre avant de le tuer,
et, une fois mort, de vivre encore de son souvenir et de sa belle image.</p>
<p>1. Du Sang, de la Volupté et de la Mort, p. 219.</p>
<p><pb/></p>
<p>II &lt;</p>
<p>SIMON</p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 28.</p>
<p>2. id., p. 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 145.</p>
<p>2 Id., p. 128.</p>
<p>3. Id., p. 42.</p>
<p>4. Le Jardin de Bérénice, p. 78.</p>
<p>5. Un Homme Libre, p. 224.</p>
<p>6. Le Jardin de Bérénice, p. 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>BÉRÉNICE</p>
<p>Le Jardin de Bérénice est le livrait» plus rQmpleJŒ et 4e -phm -délicat
de M. Barres. La création de Bérénice émerveilla en son temps les plus
raffinés. Moréas y retrouvait la manière de conter de nos fabliaux, ce
en quoi il se trompe ; mais la subtilité, la complexité et la vie des
allégories y rappellent le Roman de la Rose. Nous sommes bien dans le
musée du roi René. Si la rose allégorisait l'amour, Bérénice allégorise
le Moi au moment où, comme une chaîne de montagnes sous le couchant, il
va prendre avant de s'éteindre toute sa gamme de nuances et de
pierreries, — le Moi dans tout son beau jardin d'émotions, sa
réceptivité féminine. « Telle que j'ai imaginé cette fille, elle est
l'expression complète des conditions où s'épanouirait mon bonheur ; elle
est le moi que je voudrais devenir. Or pour une âme de qualité, il n'est
qu 'un dialogue, c est celui que tiennent nos deux moi, le moi momentané
que nous sommes et le moi idéal où nous nous efforçons 1. »</p>
<p>Ce moi idéal où s'efforce M. Barrès avant de se résigner au Qualis
artifex pereo, il le compose avec des plans d'images sympathiques, des
symboles différents et qui s'éclairent les uns les autres, s'associent
et se muent comme les teintes d'une même couleur.</p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 118.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 64.</p>
<p>2. Id., p. 28. -</p>
<p>3. Id., p. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 83.</p>
<p>2. Id., p. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 11.</p>
<p>2. Le Jardin de Bérénice, p. 31.</p>
<p>3. id., p. 4).</p>
<p>4. /J., p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 104.</p>
<p>2. Id., p. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Culte du Moi, p. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>AND Rf. MALTÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 11.</p>
<p>2. {d., p. 15.</p>
<p>3. Id., p. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Ennemi des Lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LES RACINES BARRÉSIENNES DES DÉRACINÉS</p>
<p>« Nos collégiens, disait l'Ennemi des Lois, surchargés d'acquisitions
intellectuelles qui demeurent en eux des notions, non des façons de
sentir, alourdis d'opinions qui ne sont pas dans le sens de leur propre
fonds, réapprendraient du chien la belle aisance, le don d'écouter
l'instinct de leur moi. Faire des actes spontanés, suivre sans lutte son
âme perfectionnée par tant de siècles d'éducation morale, user enfin de
ces beaux trésors amassés, ah ! c'est la méthode de la vie bienheureuse
1. »</p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 206.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 35.</p>
<p>2. Id., p. 232.</p>
<p>3. Id., p. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 111.</p>
<p>2. Les Déracinés, p. 242.</p>
<p>3. Au Service de l Allemagne, p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'univers de Julien Sorel a été créé par les Confessions et le Mémo~
fiai. Napoléon a pu dire qu'il eût mieux valu pour l'humanité que
Rousseau et lui n'eussent pas existé. Mais enfin ces deux existences,
ces deux influences, ont donné au siècle sa pente et sa logique, telles
que les épousent fidèlement après Julien les Déracinés. M. Barrès mieux
que le sec, lucide et classique Stendhal a réalisé la synthèse de ces
deux courants faits d'une source de sentiments et d'une sourde
d'énergie. Bouteiller arrive au lycée de Nancy en 1885. Rappelons-nous
la prophétie de Stendhal : Je ne serai compris que vers 1885.</p>
<p>1. Le Rouge et le Noir, (éd. Lévy), p. 73.</p>
<p>2. Id., p. 74.</p>
<p>3. Les Déracinés, p. 217.</p>
<p>4. ld., p. 219.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un pays divisé contre lui-même, le séminariste et les journa-</p>
<p>1. Le Rouge et le Noir, p. 22.</p>
<p>2. Id., II, p. 39.</p>
<p>3. Les Déracinés, p. 154.</p>
<p>4. Le Rouge et le Noir, I, p. 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>BOUTEILLER</p>
<p>Le personnage de Bouteiller ne contient évidemment rien par quoi M.
Barrès ait voulu s'exprimer ou se transposer lui-même; au contraire il
est comme la somme de ses antipathies, de ses impossibilités. Il fait un
pendant assez exact au Charles Martin de Bérénice,</p>
<p>1. Le Rouge et le Noir, II, p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 20.</p>
<p>2. Id., p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 172.</p>
<p>2. Id., p. 77.</p>
<p><pb/></p>
<p>son humble naissance est une aristocratie retournée, mais individuelle,
viagère, critique, abstraite.</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 268.</p>
<p>- 2. Id., p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Barrès a dénoncé avec une verve intelligente, mais hâtive, la
prétendue conquête morale de l'Université par le kantisme ; il s'est
glorifié, en 1904, d'avoir « marqué pourquoi le kantisme, qui est la
religion officielle de l'Université, déracine les esprits 1 », et cette
marque est visible sur beaucoup des absurdes lieux communs littéraires
d'au- jourd'hu sur Kant.</p>
<p>1. lJn- Homme Libre, préface de 1904.</p>
<p>2. L Ennemi des Lois, p. vm.</p>
<p>3. Scènes et Doctrines, p. 64.</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenir dans l'acte et dans la loi, comme-leur fraîcheur et leur vie,
un consentement joyeux, une invention poétique, un plaisir.</p>
<p>Bouteiller étant l'Adversaire, la morale de Kant, qu'il est censé
incarner, est une morale adversaire de M. Barres ; en luttant contre une
conception étrangère qu'il croit voir agir sur la France et déraciner
des Français, M. Barrès épouse l'attitude et la fonction d'un bon
bastion de l 'Est. La morale de Kant est comme l'épure de polytechnicien
par laquelle le Charles Martin du lycée de Nancy conduit Ses travaux sur
le pays lorrain.</p>
<p>Dès son arrivée au lycée de Nancy, l'austère Bouteiller rédige des
fiches sur les fonctionnaires qu'il faut déplacer ou révoquer. Même le
concierge du lycée est dénoncé par lui comme bonapartiste et chassé. Et
des sept Lorrains, il en est deux qui finissent comme mouchards :</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bouteiller professeur et Bouteiller élève dénoncent donc par application
de la première maxime kantienne. Notons d'abord que les deux cas sont
très différents. Dans le premier, la dénonciation est secrète,
hypocrite, faite par quelqu'un qui refuse d'en prendre la
responsabilité. L'acte de Bouteiller tombe alors sous la critique
exposée dans la deuxième section des Fondements de la Métaphysique des
Mœurs. La maxime de ne pas prendre la responsabilité de ses actes ne
saurait être érigée en loi universelle de la nature sans se contredire.
Une nature où personne ne se voudrait responsable exclurait l'idée
d'agent moral sur laquelle sont fondés tous rapports entre des êtres
raisonnables. Dans le second cas, la maxime de l'action de Bouteiller ne
peut pas</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 22.</p>
<p>2. Id., p. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Fondements de la Métaphysique des Mœurs, trad. Delbos, p. 142.</p>
<p>L. Les Uéracinés, p. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand M. Barrès dénonce « un verbalisme qui écarte l'enfant de</p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 34.</p>
<p>2. Id., p. 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 57.</p>
<p>2. Les Déracinés, p. 23.</p>
<p>3. Id., p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Leurs Figures, p. 297.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 211.</p>
<p>2. Id., p. 19.</p>
<p>3. Le Jardin de Bérénice, p. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 1. Les Déracinés, p. 19.</p>
<p>2. Id., p. 302.</p>
<p>3. Id., p. 27.</p>
<p>4. Id., p. 300.</p>
<p>5. Id., p. 144.</p>
<p>6. Id., p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un discours de Jules Ferry cité en tête de Leurs Figures en a reçu une
confirmation de plus. Et les autres horoscopes de Bouteiller avaient la
même justesse.</p>
<p>Bouteiller est-il un hypocrite ? Il ne semble pas. Evidemment,</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 76.</p>
<p>2. Id., p. 184.</p>
<p>J. id., p. 9.</p>
<p>4. Leurs Figures, p. 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 187.</p>
<p>2. Id., p. 184.</p>
<p>3. Le Jardin de Bérénice, p. 92.</p>
<p>4. Scènes et Doctrines, p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui permet d'être : « Le philosophe surnourri de livres, lassé de la
timidité de son monde universitaire, avait exactement ce qu'il faut
d'avidité et de naïveté intellectuelles pour se gorger des projets
positifs qui flottaient dans le monde de ceux qui s'intitulaient
eux-mêmes les lessepsistes » 1. « Le plan lessepsiste, par son ampleur
et par les efforts qu'il nécessitait, avait séduit le poète qui meurt
difficilement chez un enfanf des livres » 2.</p>
<p>Tout ce qu'il y a de Burdeau sous Bouteiller et de M. Barrès sous Sturel
étant admis, c'est pour Sturel une riche instruction de voir tous les
objets de ses haines politiques personnifiés par son professeur</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 78.</p>
<p>2. Id., p. 188.</p>
<p>3. Les Déracinés, p. 483.</p>
<p>4. Id., p. 484.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Leurs Figures, p. 19.</p>
<p>2. Id., p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>L'ÉQUIPE LORRAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sens de la vie possible, ou des vies possibles, certains y trouvént
une source de bonheur, un moyeh de se mieux connaître, la gerbe de leurs
directions convergentes. Il en est de plus belles que la réelle, il en
est de plus déchues. M. Barrès est touché par ce genre de romanesque au
point qu'il en fait, semble-t-il, le centre ôrdinaire de son imagination
: « Je sais du moins ce que nous dit ce coucher de soleil sur Tolède. Il
assemble toutes les formes, toutes les couleurs, tous</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Greco ou le Secret de Tolède, p. 78.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 179.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'en vivrai, monsieur,. que trop honnêtement.</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 234.</p>
<p>2. Id., p. 146.</p>
<p>3. Id., p. 238.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>physique du bassin de Paris : les cours d'eau y convergent vers le
centre d'une concavité, et les ingénieurs sociaux depuis Richelieu ont
renforcé par leur canalisation ces traits de la nature. Notre système
d'éducation qui ne saurait guère arrêter ou enrayer ce mouvement (c'est
l'affaire de l'institution et l'institution en cette matière serait
l'effet d'une bonne politique : politique d'abord, dit avec raison M.
Maurras), ne fait non plus pas grand'chose pour le précipiter. Depuis
Les Deux Nigauds (car Innocent et Simplicie, avec les deux Polonais
comme « valeur » d'Astiné Aravian, sont le prototype enfantin des
Déracinés) des bibliothèques de petit quartier jusqu'aux Universités
provinciales, il existe même tout un réseau tissé tant bien que mal pour
retenir l'enfant chez lui.</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 294.</p>
<p>2. Id., p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sous l'œil des Barbares, p. 126.</p>
<p>2. Le Jardin de Bérénice, p. 57.</p>
<p>3. Id. p, 54.</p>
<p><pb/></p>
<p>de chef, soit désigné pour ses succès dans des examens de géographie de
mathématiques. Evidemment nos officiers de 1870, qui n'avaient jamais vu
de carte d'état-major avant d'en trouver dans la poche de l'officier
prussien qu'ils avaient abattu d'un coup de sabre, ne tombaient pas sous
ce reproche. Mais enfin il est certain que l'armée aussi a ses
Bouteiller. Toute l'œuvre antérieure de M. Barrès, le franc, complexe et
progressif exposé de sa nature, de ses amitiés et de ses antipathies,
conduisaient donc fort logiquement aux Déracinés.</p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 7.</p>
<p>2. Scènes et Doctrines, p. 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>STUREL</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 290.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 208..</p>
<p>3. L'Appel au Soldat, p. 483.</p>
<p>4. Id., p. 484.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reconnaissons en ses nerfs féminins la postérité de Rousseau, la harpe
prête pour les musiques romantiques. Le jour de l'enterrement de
Gambetta, il fait sa première lecture de La Nouvelle Héloïse. «
L'univers peut bien enterrer Gambetta : pour ce jeune homme, ce 6
janvier, Jean-Jacques Rousseau vient de naître. » Une nature féminine
comme celle de Sturel met en valeur ces éléments de sensualité,
d'humiliation et de révolte par lesquels, depuis Rousseau, prend
ordinairement conscience d'elle-même une sensibilité littéraire.</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 164.</p>
<p>2. Les Déracinés, p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 95.</p>
<p>2. Id., p. 117.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 117.</p>
<p>2. Le Voyage de. Sparte, p. 118.</p>
<p>3. Id., p. 146.</p>
<p>4. Les Amitiés Françaises, p. 264.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui reste d'Aziyadé : cette Cas mule « qui, dans l'ombre de Karytena,
 mystérieuse et délicate corolle, prit en échange d'un parfum toute
la force d'un barbare &gt;\ nous la reconnaissons : « Elle est tantôt une
enfant, alanguie, les pieds joints, tantôt une prophétesse aux cheveux
épars... Je ne regrette pas le troupeau délicat des Gasmules, dont je
cherche, sous Karytena, le cimetière. Chaque génération porte avec elle
de quoi souffrir : nous avons nos vivantes 1. »</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 266.</p>
<p>2. Les Déracinés, p. 450.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 405.</p>
<p>2. {4., p. 459.</p>
<p>3. Id., p. 172.</p>
<p><pb/></p>
<p>I .F U Appel au Soldat,":'p. 173.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 257.</p>
<p>2. L Appel au Soldat, p. 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 235.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 172.</p>
<p>3. Id., p. 173.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sturel et Bouteiller sont, au XIXe siècle, les deux représentants
irréductibles de deux espèces opposées : le fils de famille et le fils de</p>
<p>1. Leurs Figures, p. 269.</p>
<p>2. Id., p. 287.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses idées, — le maître de sa maison et le « contremaître des ateliers
intellectuels », — l'héritier d'un patrimoine réel et le possesseur d'un
domaine d'abstractions.</p>
<p>Or Bouteiller et Sturel pareillement frappés, pareillement vaincus,
viennent au long du grand canal de Versailles méditer sur leur échec et
faire l'inventaire de ce qu'il laisse d'intact en eux, de possible dans
leur destinée. Tous deux, environnés du paysage sacré où la France se
construisit et se connut comme un ordre, s'efforcent de se placer</p>
<p>1. Leurs Figures, p. 264.</p>
<p>2. Id., p, 259.</p>
<p>3. Id., p. 264.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la vie humaine qui les encadre, qui peut leur permettre encore d'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>RŒMERSPACHER</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les * Déracinés, p. 311.</p>
<p>2. L'Appel au Soldat, p. 38.</p>
<p>3. Leurs Figures, p. 224.</p>
<p>4. L Appel au Soldat, p. 489.</p>
<p>5. Id., p. 359.</p>
<p><pb/></p>
<p>Thérèse auprès de l'ardent Sturel s'éprouvait sans cesse foulée,
froissée, blessée. « Sturel, se dit Thérèse, jouit de ses ennuis, de sa
fièvre. Moi, comme Rœmerspacher, j'ai horreur du chagrin, des
inquiétudes, de tout ce qui arrête mon libre développement. » Elle se
forma le sentiment d une vie étoffée, acceptée, habituelle, où tout ne
soit pas constamment remis en question par une âpre inquiétude comme
celle où se complait Sturel. Il lui faut effacer « une Mme de Nelles
nerveuse, une romanesque en l'air, créée par l'influence de Sturel.
D'elle-même, c'était une Lorraine pleine de bon sens. Pour la ramener à
son véritable</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 489.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 261.</p>
<p>3. L'Appel au Soldat, p. 435.</p>
<p>4. Leurs tiçures, p. 26o.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>SAINT-PHLIN</p>
<p><pb/></p>
<p>* 1. L'Appel au- Soldat, p. 400.</p>
<p>2. Id., p. 361.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les leçons de continuité tirées de Mistral, Saint-Phlin les mettra à
profit dans la famille qu'il fonde. Les Amitiés Françaises sont, dans
l'œuvre de M. Barrès, le livre de Saint-Phlin. « J'ai tracé, dit-il,
pour mon premier fils Ferri de Saint-Phlin, plusieurs plans d'études
littéraires, philosophiques et artistiques en Lorraine... Mon petit
garçon s'en assurera au cours de belles promenades. » Il discernera « la
pensée maîtresse de cette région : une suite de redoutes doublant la
ligne du Rhin 3 » et se crééra « une discipline lorraine ». Ce qu'il y
aura eu de manqué dans la grande expérience instituée sur les jeunes
Lorrains par l'enseignement de Bouteiller sera ainsi pour la génération
suivante un avertissement et une indication.</p>
<p>Saint-Phlin reconstruira ainsi autour de lui un peu de Lorraine,
peut-être artificielle. Dans La Vallée de la Moselle, Sturel et SaintPhlin
 ne peuvent assez s'admirer d'être Lorrains, s'émerveiller de
découvrir la Lorraine, 'au contraire des Parisiens qui s'étonnaient tant
qu'on fût Persan et non Parisien. Ce traditionalisme décoratif a la
figure d'un été de la Saint-Martin. On comprend que Rœmer.. spacher
trouve tout cela peu solide, sans vie, et passe.</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p.' 364.</p>
<p>2. Id., p. 372.</p>
<p>3. Leurs Figures, p. 228.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>SURET-LEFORT</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 50.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sembat définit la République la prédominance des luttes intérieures
sur les luttes extérieures. Suret-Lefort, petit-fils d'un soldat</p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 84.</p>
<p>2. Les Déracinés, p. 12S.</p>
<p>3. Leurs Figures, p. 12.</p>
<p>4. Les Déracinés, p. 46. 5. Id., p. 86.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 47.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>RENAUDIN</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Barrès l'emploie dans les Déracinés et l' Appel au Soldat à
poursuivre auprès de ses camarades le travail de déracinement engagé par
l'éducation universitaire de Bouteiller. Par lui, « ces jeunes gens,
feuilles détachées du grand chêne lorrain » sont entraînés un moment
dans la direction de Portails. « De ces êtres tout abstraits, il est le
pre-</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 151.</p>
<p><pb/></p>
<p>mier, le seul qui ait trouvé sa corporation » 1. Mais c'est la
corporation de la critique et de la négation. A sa suite, ils sont
déracinés non seulement de leur terre, mais d'un emploi régulier, de ces
fonctions qu'avait élues pour eux Bouteiller. Pas assez marqués par leur
terre pour lui demeurer fidèles, pas assez marqués par l'influence de
Bouteiller (sauf Suret-Lefort) pour occuper des places et devenir des
rouages sociaux, ils s'en vont naturellement dans le sillage que leur
laisse Renaudin. Quand Renaudin s'effondre, un Rœmerspacher, un SaintPhlin
 trouvent dans la robustesse de leur nature et dans la solidité de
leur terre des bouées qui leur permettent d'atteindre le rivage. Un
féminin, un nerveux, comme Sturel, désencadré, demeurera toujours un
journaliste en puissance.</p>
<p>XIII</p>
<p>RACADOT</p>
<p>Dans un groupe mêlé de pauvres et de riches, lâchés sur Paris pour
triompher, animés par la sensibilité de Rousseau, conduits par la
suggestion de Napoléon, construits par la société qu'a peinte Balzac,
dans cette monnaie de Julien Sorel, il y a une possibilité d
"assassinat. Jules Lemaître a écrit un conte charmant, le Second
Mouvement, pour montrer que le premier mouvement de l'homme est d
'écarter, de supprimer ce qui le gêne. Le meilleur de nous tue
continuellement en pensée quelqu'un de ses semblables, et le Touriri du
conte est bien obligé de dire comme un ministre de la République :
J'assassine moi-même. Heureusement que le « second mouvement » est là
pour réparer, mettre au point, verrouiller la cage du gorille féroce.
Dans les sept, un sanguin rude et avide, un descei.dant d'esclave, pris
encore dans la servitude rurale, assume la responsabilité du crime.</p>
<p>Racadot descend de ces paysans de Custine qui restèrent serfs jusqu'en
1789 et qui, dominés aujourd'hui par les hauts fourneaux au</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 154.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui monte en intelligence et en sensibilité chez Rœmerspacher et
Sturel, que l'hérédité et la fortune bourgeoises ont filtrés, s'étale
chez Racadot en appétit matériel et en brutalité servile. Que
Rœmerspacher prenne sous le platane de M. Taine une belle leçon d'accep-</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 316.</p>
<p>2. Les Déracinés, p. 186.</p>
<p>3. Id., p. 372.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 394.</p>
<p>2. Id., p. 405.</p>
<p>3. Id., p. 459.</p>
<p>4. Id., p. 427.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>MOUCHEFRIN</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 465.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>EHRMANN</p>
<p>1. Le Culte du Moi, p. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mêmes cloches qui sonnaient en Philippe et en Maltère se révèlent en
Ehrmann. Ce qu'entend Ehrmann au fond de son cœur, c'est : « Mieux vaut
ne pas vivre que de vivre une vie où soient contrariées les tendances de
mon âme 3. » L'Homme Libre était dédié aux collé-</p>
<p>1. Au Service de Y Allemagne, p. 97.</p>
<p>2. L'Ennemi des Lois, p. VI.</p>
<p>3. Au Service de l Allemagne, p. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Au Service de l'Allemagne, p. 115.</p>
<p>2. Id., p. 8.</p>
<p>3. Id., p. 60.</p>
<p><pb/></p>
<p>Précisément parce qu'il est empêché de jouir librement de son héritage,
il l'aime doublement : « Nous autres, jeunes bourgeois alsaciens, nous
avons grandi dans une atmosphère de conspiration, de peur et de haine,
et dans la certitude de notre supériorité de race 3. » C'est ainsi qu'a
grandi dans les froissements du collège et dans l'orgueil intérieur le
Philippe du Culte du Moi. Comme a fait Philippe pour devenir homme
libre, M. Ehrmann doit, pour dégager sa nature française, se construire,
se composer méthodiquement, parfois même un peu germaniquement. De là
une belle figure humaine, non pdint certes la plus complexe et la plus
fouillée, mais au contraire la plus simple, la plus antiquement nue, la
plus digne peut-être de Goethe,</p>
<p>1. Au Service de l'Allemagne, p. 57.</p>
<p>2. Id., p. 64. 3. Id., p. 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>LÉOPOLD BAILLARD</p>
<p>1. Au Service de l'Allemagne, p. 116.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parsifal contient au regard d'un néophyte tous les miracles de Vintras à
Tilly : « Qu'elle était triste et belle cette pluie dont tout le sol
parut parfumé et fané ! » Puis vient la limite du pathétique : « Gun-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Barrès au fond n'a jamais abandonné complètement cette idée, celle du
spontané, de la foi en les puissances directes, intérieures, centrales
de l'individu. Mais il l'a, sans cesse et avec plus de conscience, mise
au point. Il en a vu le danger. Il a reconnu en elle le principe de
l'éternelle hérésie. Et l'attitude de M. Barrès, dès le commencement,
impliquait un certain conformisme extérieur qui n'eut pas de peine à
devenir, comme le lui prédisait Simon, un conformisme social éclairé et
justifié. De sorte que cette idée et l'idée contraire, confron-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 160.</p>
<p>2. La Colline Inspirée, p. 422.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. La Colline Inspirée, p. 39.</p>
<p>2. Id., p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme sa pointe la plus délicate et qui la lui fait le plus chère un
patriotisme lorrain. « Plus d'Église imposée de l'étranger, mais une
Église qui sorte de ce sol miraculeux !1 » Le malheur est que la Colline
Inspirée apparaît de plus en plus comme une montagne empoisonnée, —
empoisonnée de sorcellerie et de délire. Les hauts lieux sont le séjour
de l'esprit dangereux. Pour M. Barrès, leur solitude est peuplée de
romantisme, Baillard est happé comme le Paphnuce de Thaïs par les
puissances du désert que ce grand bâtisseur a créé autour de lui : «
Léopold a toujours voulu créer, éterniser son âme. Par la pierre d'abord
il bâtissait des murs, murs d'églises et de couvents. Le jour où, faute
d'argent, il dut cesser d'assembler des pierres, il ne renonça pas à
construire : il assembla et tailla des pierres vivantes. Et maintenant
que le cénacle de ses fidèles s'est délité sous l'action du temps, de la
misère et de la mort, maintenant qu'il est seul, démuni de tout et de
tous, il construit encore : il bâtit avec ses rêves. C'est l'homme aux
trois recommencements, qui se parachève, s'éprouve, et, de deux formes
imparfaites, se dégage pour surgir rare et bizarre et monter dans les
cieux 2. »</p>
<p>C'est dans la même période que M. Barrès écrit Le Greco et ce beau livre
sur Lamartine, qui s'appelle l' Abdication du Poète, une étude de grand
vieillard blessé, jumelle de celle de Léopold Baillard. Il essaye les
premières mesures d'un livre qu'il fera sans doute plus tard</p>
<p>1. La Colline Inspirée, p. 137.</p>
<p>2. Id., p. 323.</p>
<p>3. Id., p. 340.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Greco ou le Secret de Tolède, p. 143.</p>
<p><pb/></p>
<p>: ; ; j.' l|1VRE IV LES/TECHNIQUES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 143.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>L'HOMME DE LETTRES</p>
<p>Ce métier M. Barrès l'a pratiqué consciencieusement. En même temps qu'il
est, cette année 1920, un de nos deux' ou trois plus grands écrivains
vivants, un représentant éminent de la pleine tradition littéraire</p>
<p>1. Un Homme Libre, p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 263.</p>
<p>2. Humain, trop humain, tr. fr., I, p. 216.</p>
<p>3. Le Culte du Moi, p. JI.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sous l'œil des Barbares, p. 119.</p>
<p>2. Amori et Dolori sacrum, p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LE STYLE</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 372. '</p>
<p>2. Le Voyage de Sparte, p. VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le style étant, .selon la iuste définition, l'ordre et le mouvement que
l'on met dans ses pensées, il' semble que la prose française admette
deux espèces de style : l'un -où l'ordure et le, inouvement sont
continus, s'établissent, s 'accumulent, progressent selon une ligne
unique, l'autre où ils sont discontinus, procèdent par positions
successives, par indications rompues. Le XVIe et le XVIIe siècle ont
admis — peut-être avec raison — le primat du premier genre, qui
s'inspire des modèles oratoires anciers. Le second-, qui a chez les
anciens son type en. Sénèque, est traité avec un parti franc par les
moralistes, réglé comme un genre avec la Rochefoucauld et la Bruyère. H
acquiert toute sa. pleine valeur au XVIIIe siècle, avec Montesquieu, et
il apparaît au XIXe siècle, avec Michelet et la prose de Victor Hugo,
comme le style propre de la prose romantique.</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 176.</p>
<p><pb/></p>
<p>blait même expliquer son silence, tant, au début, il marqua fortement
qu'il se taisait1. »</p>
<p>1. Au Service de VAllemagne, p. 29.</p>
<p>2. Journal officiel du 29 octobre 1907. 1</p>
<p>3. Les Déracinés, p. 193.</p>
<p>4. L Appel au Soldat, p. 384.</p>
<p>5. Amori et Dolori sacrum, p. 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Du Sang, p. 41.</p>
<p>2. Un Homme Libre, p. 186.</p>
<p>3. Le Jardin de Bérénice, p. 78.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des lieux où souffle l'esprit ! Ici, de l'invertébré, mais
flexible, harmonieux, un peuplier balancé par le vent, une « harmonie »
lamar- tinienne en prose. Voyez la différence avec du Chateaubriand,
avec un morceau quelconque du Génie plein, charnu, oratoire, — ou avec
du Jean-Jacques Rousseau, avec une lettre de la Nouvelle Héloïse, si
fortement tendue sur une dialectique ordonnée.</p>
<p>1. Amori et Dolori Sacrum, p. 251.</p>
<p>2. Scènes et Doctrines, p. 8.</p>
<p>3. Amori et Dolori Sacrum, p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'image, chez lui comme chez tous les imaginatifs vrais, prend une forme
tantôt visuelle, tantôt de mouvement. Les premières sont plus
superficielles, les secondes plus vécues de l'intérieur, mieux senties,
les premières plutôt ingénieuses et spirituelles, les secondes expressives.</p>
<p>Voici des images visuelles, achevées, circonscrites. Les petites filles
de Cordoue avec « leurs jeunes corps, crottés et délicieux comme uil
raisin du bas du cep » 4. « Eugène Mayer qui fut ardemment boulan-</p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 152.</p>
<p>2. Amori et Dolori Sacrum, p. 17.</p>
<p>3. Le Voyage de $parte, p. 104.</p>
<p>4. Du Sang, p. 124.</p>
<p><pb/></p>
<p>giste jusqu'au jour où la Compagnie de Panama, pressée par Floquet,
comme un citron sur une huître, lui redonna le ton parlementaire » 1.</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 536.</p>
<p>2. Du Sang, p. 4.</p>
<p>3. Les Déracines, p. 121.</p>
<p>4. L bnnemi des Lois, p. 17.</p>
<p>5. Leurs Figures. p. 22.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Leurs Figures, p. 104.</p>
<p>2. Id., p. 83.</p>
<p>3. IL, p. 60.</p>
<p>4. IL, p. 69.</p>
<p>5. Id., p. 113.</p>
<p><pb/></p>
<p>lement est sauté dans la musique, et que la musique roule derrière le
cheval infernal.</p>
<p>1. La Mort de Venise, p. 35.</p>
<p>2. Id., p. 112.</p>
<p>3. Id., p. 130.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'action la plus forte qu'il ait subie dans cet ordre paraît avoir été
celle de Michelet. « Petites phrases de Michelet, si pénétrantes,
brûlantes du culte des groupes humains ! » 1 disait-il dans son premier
livre. On pourrait écrire de M. Barrès ce qu'il écrit de Péguy : « Péguy
avait lu, relu et mis dans son sang, pour toujours, l'Histoire de la</p>
<p>1. Sous l'œil des Barbares, p. 182.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'entends par cantilènes (c'est M. Barres lui-même qui nous donne le
mot) ces suites lyriques émouvantes, musicales, pénétrantes et décousues
qui commencent dans Du Sang et dont M. Barres joue avec une splendide
virtuosité dans la Mort de Venise, les Amitiés Françaises, le Voyage de
Sparte. Il les tient beaucoup de Michelet. Il parle avec admiration de
la Bible de l'Humanité dans Trois Stations de PsychothéTapie et les
sentiments de M. Barres pour ce livre génial, pendant humain du Tableau
de la France, témoignent d'un goût sûr et d'un beau discernement. Or une
page prise au hasard dans la Bible contient en puissance toutes les
musiques de M. Barres.</p>
<p>« L'année 1863 me restera chère et bénie. C'est la première où j'ai pu
lire le grand poème sacré de l'Inde, le divin Ramayana.</p>
<p>M. Barrès fait un peu plus serrés sur le fil, en général, les grains
discontinus de ce collier, mais la sensibilité jaillissante de Michelet,</p>
<p>1. L' Union Sacrée, p. 203.</p>
<p><pb/></p>
<p>le frémissement âpre et exigeant du moi, demeurent visibles dans toute
la texture de son style. Voyez-le aborder Venise avec les mêmes yeux et
le même parler dont Michelet aborde l'Inde :</p>
<p>« Dans ces plaines on peut suivre, jour par jour, la mobilité des
saisons, et je songe au visage de Virgile qui rougissait aisément. Au
printemps ces arbres me tendent leurs branches fleuries avec l'innocence
infiniment civilisée des Luini, et, quand l'automne les charge de
fruits, tout ce Veneto agricole se fait sociable et voluptueux comme un
concert du Giorgione. Je ne puis décider dans lequel de cés styles cette
nature multiforme m'enchante davantage. Mais, au terme du voyage, on
trouve une ville toujours pareille sur une eau prisonnière.</p>
<p>« Etincelante fête figée de Venise et du grand Canal ! Venise a des
caprices, mais point de saisons, elle connaît seulement ce que lui en
racontent les nuages quand ils montent sur le ciel pour épouser sa
lagune 1. »</p>
<p>1. Amori et Dolori Sacrum, p. 13.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 124.</p>
<p>3. IJ., p. 116.</p>
<p>4. Amori et Dolori Sacrum, p. 43.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 464.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette étude patiente, ces touches d'imitation que l'on remarque sur le
style de M. Barrès nous le montrent obligé toujours de s'appliquer plus
ou moins pour ne pas trébucher. Il peut, s'il se relâche, tomber dans
les pires fondrières. Ainsi : « Des idéals qu'il se composait, il
goûtait la pure beauté tant que l'avaient pas altérée les conditions de
leur réalisation » 3. Et ce n'est pas la faute de l'écrivain si le
lecteur s'aperçoit tout de même que « On ne doit pas errer sur l'élément
fondamental de cette impératrice » signifie qu'il ne faut pas
méconnaître le caractère principal d'Elisabeth d'Autriche.</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 479.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 295.</p>
<p>3. L'Ennemi des Lois, p. 163.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une seule et nombreuse venue. Elle tremble, elle palpite de touches
juxtaposées, discontinues, parfois un peu au hasard, de sorte qu'on
pourrait déranger l'ordre de ses phrases sans la troubler beaucoup. M.
Barrès est plus préoccupé de rompre son style par des dissonances que de
l'unifier par une consonance. Quand on le lit tout haut il tire sur le
mors, il brise la voix, en secoue et en confond les registres.</p>
<p>1. L'Ennemi des Lois, p. 140.</p>
<p>2. Colette Baudoche, p. 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oublies-tu nos beaux soirs — dans des vallées silencieuses — où la
nuit mettait une douceur — qui desserrait ton cœur fumant » 3. 6 — 8 — 8
— 8. Même isomérie octosyllabique qui dans" le paysage met en effet de
la douceur, de la plénitude et du bleu.</p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 208.</p>
<p>2. Le Jardin de- Bérénice, p. 64.</p>
<p>3. Le Voyage de Sparte, p. 160.</p>
<p>4. Id., p. 159.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Grands peupliers lorrains — où le vent des routes fraîchit — vous
dites sur la plaine immense — au cultivateur immuable — les allégresses
du voyage. — Au milieu des champs centenaires — Vous avez toujours vingt
ans. — Partez joyeuses, ô routes romanesques — Mon fils et moi nous
demeurons » 1. 6 — 8 — 8 — 8 — 8 — 8 — 7 — 10 — 8. Presque toute la
phrase est faite d'octosyllabes répétés, qui expriment précisément la
monotonie indéfinie des peupliers toujours les mêmes. L'avant-dernier
membre seul fait dissonance. Avec sa coupa savoureuse et sa belle
allitération il développe entre les arbres la grande fuite horizontale
de la route. Et le dernier octosyllabe, si nettement coupé par le rythme
binaire (2 — 2 — 4), sec, indigent, sans ces syllabes liquides et
muettes qui mouillaient toute la phrase comme la verdure même et la
tendresse des peupliers, figurent les deux présences résignées, main
dans la main, qui demeurent et que n'emportera pas la fuite romanesque.</p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 120.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Colette Baudoche.</p>
<p>2. L Appel au Soldat, p. 61.</p>
<p>3. Leurs Figures, p. 246.</p>
<p><pb/></p>
<p>sous la peau les tendons, les muscles, l'effort. Au contraire on
distingue sous le style de M. Barrès les mêmes puissances de volonté, de
conscience qu 'on aperçoit sous son égotisme et son nationalisme. Pour
un homme libre formé sous l'œil des barbares, pour un Lorrain des
Bastions de l'Est, il faut, avant d'être, se trouver, se créer. Il a dit
souvent qu un Lorrain se sent Français avec plus de conscience et
d'obstacles qu'un Tourangeau ou qu'un Bourguignon. Effort d'ailleurs
assez léger pour ne lui laisser que le sentiment d'être et d'en jouir
avec plus de saveur et de sel. Dans la figure du style, on retrouve le
visage de l'homme, et ses lignes de vie dans ses courbes de phrase.</p>
<p>III</p>
<p>LE ROMAN</p>
<p>Dès le Jardin de Bérénice il apparaît doué de deux belles qualités ; une
narration élégante et la faculté de dessiner en quelques coups de crayon
une silhouette bien saisie. Dans l'André Maltère de l' Ennemi des Lois,
il goûte un « romanesque glacé ». Et c'est en effet le péril — ou si l
'on veut la nature — que côtoyait son romanesque : une glaçure élégante
et lisse. Le Jardin de Bérénice, l'Ennemi des Lois, un Amateur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Barrès avcit conservé une pêche abondante de souvenirs,
d'impressions, des carnets et même des cartonniers de notes. Il a mis
plusieurs années pour les débrouiller, en tirer quelque chose de
considérable, de vivant et de vrai. Il s'est inspiré des bons auteurs,
en particulier de Stendhal et de Balzac. Il s'est efforcé de loger dans
l'analyse du premier l'abondance, le peuplement et le pittoresque du
second. Il n'a pas donné — évidemment — une œuvre d'une seule fonte. il
y a laissé des ébauches, des reprises, des bavures. Telle qu'elle est
elle n'en reste pas moins un des tableaux les plus importants de la
littérature contemporaine, et les trois états dans lesquels se présente,
le dégrossissement des trois romans — dont le premiei seul est achevé —
nous éclairent curieusement la technique de M. Barrès.</p>
<p>Nulle part M. Barrès n'a préparé les dessous d'un roman avec plus de
conscience et de labeur que dans les Déracinés. Il y a tendu ur effort
unique de composition. On dirait presque que, ce labeur technique qui
lui coûtait beaucoup ayant été méconnu de la critique, qui avait son
siège fait sur M. Barrès et qui le classait parmi les essayistes, non
parmi les romanciers, il s'en est, dans les deux p&lt;rties suivantes du
roman, désintéressé. Dans l' Appel au Soldat la construction a été
essayée, il en reste des traces visibles, elle a été abandonnée, s est
dissoute en des épisodes et' en une chronique du boulangisme. Dans Leurs
Figures il n'y a plus guère qu'une chronique parlementaire, assez
décousue, et le roman s'étein t au hasard plutôt qu'il ne finit et ne se
conclut.</p>
<p>Première antithèse : les sept Lorrains en Lorraine — les sept Lorrains à
Paris. (I et II).</p>
<p>Deuxième : les Deux femmes de François Sturel, Astiné Aravian et</p>
<p>Thérèse de Nelles. (III et IV).</p>
<p>Troisième : les Deux rives, — le monde des étudiants, le monde des
journaux (V et VI).</p>
<p>Quatrième : Dialogue des deux pauvres (fin de VI). — Dialogue des deux
riches (fin de VII).</p>
<p><pb/></p>
<p>Septième : La mystérieuse soirée de Billancourt (Astiné et les deux
assassins). — La promenade de printemps et d'amour de Sturel et Thérèse
: les deux groupes se croisent.</p>
<p>Huitième : La mort d'Astiné. — La mort de Victor Hugo : les perplexités
de Sturel qui ne sait laquelle de ces deux morts doit le plus l'intéresser.</p>
<p>Neuvième : Déraciné, Décapité.</p>
<p>Les Déracinés comme tous les romans de M. Barrès appartiennent au genre
de récit où l'auteur intervient sans cesse, prend la parole, désigne,
explique, démonte. C'est un parti-pris qui peut se dérendre, et M.
Bourget l'a en effet défendu avec ingéniosité dans ses essais théoriques
sur le roman. Mais certainement M. Barrès l'a exagéré» Il serait
intéressant de voir le moi de l'homme introduit dans le roman, il l'est
moins de voir s'agiter sans cesse comme devant un tableau noir la
baguette explicative du romancier. Tout ce chapitre : La mystérieuse
soirée de Billancourt, est bousculé par le commentaire perpétuel. Ce
sont des pages et des pages de cantilènes éperdues, abstraites ou
imagées, sur l'assassinat, sur le tragique de l'assassinat, — de
l'imagination congelée — le « geste » des journalistes, une insistance
de mauvais goût sur le typisme, le symbolisme des personnages, comme si
moi lecteur je n'étais pas assez grand garçon pour lès découvrir tout
seul, comme si le doigt qui le touche pour le montrer ne l'effaçait pas
ainsi qu'un pastel fragile. « Et sur ces mêmes arbres, sur ce même sable
qui crie, la fuite des assassins emportant une belle tête sanglante, des
perles et des turquoises » 1.</p>
<p>Le livre est touffu, il porte des paquets de notes, des épisodes peu
utiles et mal digérés. Mais tout est relevé, animé, emporté par la vie
très réelle, quasi balzacienne, des personnages. Les sept Lorrains, la
Léontine, Fanfournot, sont des créations authentiques, des caractères,
qui se détachent et qui se meuvent. Et puis M. Barrès sait raconter.
Certaines narrations, le débarquement de Rœmerspacher</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 407.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>romantique, et, ici encore, se développer en profondeur plutôt qu'en
étendue.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Colette Baudoche, p. 28.</p>
<p>2. Id., p. 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le caractère des frères Baillard constitue une étude très poussée et
très forte. La grosse difficulté (M. Barrès ne l'a pas surmontée
entièrement) était dans la jointure du spirituel et du matériel, et,
chez Léopold, de l'âme paysanne et de l 'âme mystique. M. Barrès a solide-</p>
<p>1. La Colline Inspirée, p. 43.</p>
<p>2. Id.t p. 172.</p>
<p><pb/></p>
<p>L La Colline Inspirée, p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA POLITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Déracinés, p. 474.</p>
<p>2. L Ennemi des Lois, p. 67.</p>
<p>3. Id., p. 203.</p>
<p><pb/></p>
<p>On conçoit dès lors que les rapports de M. Barrès avec la doctrine</p>
<p>1. Les Déracinés, p. 86.</p>
<p>2. Toute Licence sauf contre l Amour, p. 220.</p>
<p>3. De Hegel aux cantines du Nord, p. 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. De Hegel aux cantines du Nord, p. 44.</p>
<p>2. Scènes et Doctrines, p. 14.</p>
<p>3. Le Jardin de Bérénice, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>individualiste dont on peut regretter sans pour cela la juger évitable
la récente disparition. Au temps de la Cocarde M. Barrès croyait le
reconnaître dans le programme Millerand, ou programme de Saint- Mandé,
qu'il proposait comme un but prochainement possible. « Les radicaux (tel
Goblet), les nationalistes épris de justice (tels Drumont), les
socialistes collectivistes (tel le groupe de la Petite République)
s'entendent sur la partie la plus immédiate de notre tâche qui est
d'atteindre l'excès de la richesse et par suite de la mieux répartir »
1. Dans un pays d'aisance moyenne comme la France, ces problèmes de
répartition (M. Barrès a pu s'en apercevoir depuis) n'ont guère qu'une
importance factice, principalement électorale. A Paris, c'est la
politique du petit commerce parisien, boulangiste, puis nationaliste,
aux destinées duquel M. Barrès a fini par lier sa fortune politique.</p>
<p>C'est aux « grandes ambitions nationales » que s'est attachée la vie
politique de M. Barrès, et c'est lui en somme qui depuis le boulangisme
 a assuré la continuité et la vie intérieure du parti nationaliste.</p>
<p>1. De Hegel aux cantines du Nord, p. 58.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Voyage de Sparte, p. 257.</p>
<p>z. Scènes et Doctrines, p. 250.</p>
<p>3. Les Amitiés Françaises, p. 243.</p>
<p>4. L Appel au Soldat, p. 466.</p>
<p>5. Id., p. 545.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 1.</p>
<p>I. Du Sang, p. o5.</p>
<p>3. L'Appel au Soldat, p. 209.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelqu'un qui le lui reprochait : j'observais les derniers mouvements de
la nature chez ces scélérats ».</p>
<p>1. L'Appel au Soldat, p. 103.</p>
<p>2. ld., p. 5.</p>
<p>3. Id., p. 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les passions et les vengeances de M. Barrès se sont, dans l'affaire
Dreyfus, rencontrées avec sa tentative pour formuler la doctrine
rlationaliste d'un boulangisme nouveau.</p>
<p>1. Leurs Figures, p. 136</p>
<p>2. Id., p. 142.</p>
<p>3. Id., p. 156.</p>
<p>4. Id., p. 185.</p>
<p>5. Id., p. 206.</p>
<p>6. Id., p. 206.</p>
<p>7. L'Appel au Soldat, p. 183.</p>
<p>8. Id., p. 211.</p>
<p><pb/></p>
<p>2° Il faut lui rendre la conscience d'elle-même en développant des
façons de sentir qui existent naturellement dans le pays,
particulièrement cette fidélité au souvenir de l'Alsace-Lorraine, qui a
ioué entre les éléments d'une France divisée un rôle fédérateur.</p>
<p>3° Il faut raciner les individus dans la terre et les morts, ce qui
implique une éducation par l'histoire plus que par la philosophie.</p>
<p>4° Il faut lutter contre l'étranger de l'intérieur, protéger l'ouvrier
français contre l'ouvrier étranger, les idées françaises contre les
idées juives, mettre une hiérarchie entre les Français anciens et les
Français récents.</p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'écrivait M. Barrès sur la nécessité de cette doctrine pour soutenir
un mouvement politique.</p>
<p>M. Poincaré disait le 17 août 1913 dans son discours de Bar-le-Duc : «
Depuis mes débuts dans la vie politique, j'ai été partout protégé</p>
<p>1. Scènes et Doctrines, p. 102.</p>
<p>2. L'Appel au Soldat, p. 54.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>L'ŒUVRE DE GUERRE</p>
<p>Le 'Sorel futur qui résumera les antécédents de la grande guerre et qui
donnera une réplique au premier volume de l'Europe et la Révolution
Française ne pourra manquer de faire en belle lumière un tableau des
différents mouvements nationalistes, qui, dans les premières années du
xxe siècle, ont hérissé les frontières intellectuelles des peuples. Au
Service de l'Allemagne et Colette Baudoche ont attesté</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa figure de la- guerre a quelque chose d'académique et de convenu qui
frappe les moins informés. Il a écrit sur Greço un beau livre où il
explique par ses analogies en peinture sa propre forme littéraire et l
une des pointes ou des flammes de son art ; il y montre cet art et celui
de Gieco dans l'acte et le trait qui excluent le rondouillard. L'art à
qui reviendrait l'illustration de l' Ame Française serait-il bien
différent du rondouillard authentique qui va peut-être pulluler demain
sur nos places publiques ?</p>
<p>La guerre ici n'est pas vue du dedans, éprouvée dans sa charpente et son
anatomie, mais du dehors avec des éléments tirés de cahiers d'études,
ainsi qu'une toile académique. Feuilletez ces cahiers d'études, vous n'y
trouverez presque que des rappels et des recettes d'atelier :</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Amitié des Tranchées, p. 240.</p>
<p>2. La Croix de Guerre, p. 99.</p>
<p>3. Les bainis de la rance, p. 3/7.</p>
<p>4. L Union Sacrée, p. 201.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Voyages de Lorraine et d'Artois.</p>
<p><pb/></p>
<p>lettres d'officiers, de femmes et de délicieux enfants qui affluent sur
sa table M. Barrès compose un miel agréable. Dans cette che pelle voyez
le départ des classes 15 et 16 peint par Dubufe : « Le voilà, le bel
astre que nous appelions, avec la certitude qu'il apparaîtrait sur le
bord du ciel nocturne. De ses doigts de rose la jeunesse, comme jadis
chez les Hellènes, écarte les ténèbres et dit en souriant : Tout nous
est facile, joyeux, lumineux »1.</p>
<p>1. Les Saints de la France, p. 229.</p>
<p>2. La Croix de Guerre, p. 211.</p>
<p>3. Id., p. 212.</p>
<p>4. Les Familles Spirituelles, p. 212.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus heureusement qu'une idée de la guerre et du soldat, il semble que
l'œuvre de guerre de M. Barrès doive nous donner une idée du mal et une
idée du bien, je veux dire une idée de l'Allemagne et une idée de la
France. Toute son œuvre se déverse de ce côté, et il était certainement
un des Français les plus qualifiés pour tenter dès le début cette
généralisation philosophique de la guerre.</p>
<p>Ne lui reprochons pas de juger l'Allemagne en Lorrain, d'avoir voulu,
pour lui donner une âme plus guerrière encore, faire de la France
entière une Lorraine. « Un professeur de l'Université de Bordeaux, M.
Ruyssen, s'indigne que l'on qualifie les Germains de sale race.</p>
<p>1. La Croix de Guerre, p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ; La Croix de Guene, p. 324.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'entends bien que ces idées théologiques sont des images littéraires.</p>
<p>Mais précisément on préfère chez M. Barrès les images littéraires quand
elles portent leur visage naturel et sont débarrassées de ce
déguisement. Devant le peuple et la guerre de l'Organisation, M. Barrès
note avec une juste élégance : « N'est-ce pas le Génie de l'Organisation
 qui est gravé sous les traits de l'Ange effroyablement triste dans
la cave de l'alchimiste de Dürer î&gt; N'est-ce pas lui encore qui se
désespère par lfc bouche de Faust dans son cabinet de travail, et qui se
ridiculise dans le laboratoire où le disciple Wagner compose dans son
alambic Homonculus 4. » C'est une bonne façon de montrer cette moitié de
la vérité qui nous intéresse. Le F ami symbolise admirablement</p>
<p>1. Les Saints de la France, p. 246.</p>
<p>2. La Croix de Guerre, p. 336.</p>
<p>3. Id., p. 411.</p>
<p>4. Sur le Chemin de l'Asie, p. 156.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce fait que l'Allemagne du XIXe siècle a été également tentée par l'idée
d'organisation et par ce que M. René Berthelot appelle d'une étiquette
commode l'Idée romantique de Vie, et qu'elle les a mal rejointes
précisément parce qu 'a un certain degré elles ne peuvent être
qu'ennemies. Mais n'est-ce point l'aventure éternelle de tout génie
individuel ou national ? L'art de Goethe a fait ici de l'humain, et dans
les parties diverses de M. Barrès lui-même, serait-il difficile de
discerner son monologue de Faust et sa nuit du Brocken, son Homonculus
et son Hélène ?</p>
<p>1. La Croix de Guerre, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il va de soi cependant qu'un ouvrage d'une douzaine de volumes écrits
par M. Barrès sur l' Ame Française et la Guerre doit répondre souvent à
son titre. Disciple de Michelet et de Taine, de la Lorraine et de
Déroulède, M. Barrès .n'est pas seulement un écrivain nationaliste, il
est un écrivain national. Trente ans-de pensée et de travail ont fait de
lui une des personnifications actuelles, la principale peut- être et la
plùs vive, de la nature française, de la. durée française, de la
tradition française, telles que ces sources apparaissent aujourd'hui
sortant des canaux souterrains, et filtrées par la dépouille accumulée d
une race.</p>
<p>Celle-ci, que la nature française implique un certain équilibre entre un
cerveau et un cœur, et que l'intelligence ne saurait négliger chez nous
sans s anémier elle-même certaines puissances de vénération</p>
<p>1. Les Voyages de Lorraine, p. 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Saints de la France, p. 21.</p>
<p>2. /J.. p. 73.</p>
<p>3. La Croix de Guerre, p. 202.</p>
<p><pb/></p>
<p>!. Sur le Chemin de l'Asie, p. 135.</p>
<p>2. L'Amitié des Tranchées, p. 251.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LA RELIGION</p>
<p>f</p>
<p>1. Trois Stations, p. 84.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Sous l'téil des Barbares, p. 190.</p>
<p>2. Id., p. 189.</p>
<p>j. Trois Stations, p. .</p>
<p>4. Id., p. 146.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Du Sang, p. 110.</p>
<p>2. Greco, p. o4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos voix de désirs foi.t un écho de nos vies antérieures. Ma chanson
heurtée, elliptique, c'est le haut chant de mes profondeurs, c'est un
oiseau de mes ténèbres qui volette dans mon plein jour 1. »</p>
<p>Le goût du brisemer t du cœur. « Les souffrances d'amour... décantent
nos sentiments, fécondent des cellules jusqu alors stériles de notre
moelle, et nous poussent aux émotions religieuses 2. » C'est dans les
froissements et les humiliations que se trempe la sensibilité.</p>
<p>M. Barrés dans la Grande Pitié des Églises de France ne fait en somme
que leur payer sa dette de reconnaissance. Il leur a demandé
successivement des services divers, également importants.</p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 229.</p>
<p>2. Le Jardin de Bérénice, p. 70.</p>
<p>3. Trois Stations, p. 56.</p>
<p>4. Un Homme Libre, p. 164.</p>
<p>5. Id., p. 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>au dogme » est utilisée ici pour l'Église intérieure comme elle sera
utilisée ailleurs pour créer le sentiment obscur et vivant de la terre
et des morts : « J'ai prié sur la Lorraine comme dans un cimetière, mais
précisément une telle prière, sans objet déterminé, pourrait hausser
l'âme lorraine et ranimer cette morne terre 1. »</p>
<p>C est dans la troisième partie de son œuvre, celle qui se groupe autour
des Bastions de l'Est, que M. Barrès a abordé la question religieuse
avec une véritable plénitude et qu'il a cessé de voir dans le
christianisme un jeu de symboles commode au moi individuel ou social.
Les Amitiés Françaises, la Colline Inspirée, la Grande Pitié des Eglises
de France traitent longuement des choses religieuses, et avec gravité et
respect, mais toujours dans le même état de sentimentalisme vague qui ne
satisfait plus les générations récentes. « J'ai surpris la poésie au
moment où elle s'élève comme une brume des terres solides du</p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 244.</p>
<p>2. Leurs Figures, p. 285.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. La Colline Inspirée, p. 24.</p>
<p>2. Id., p. 8.</p>
<p>3. Vingt-cinq années de vie littéraire, p. LXXXII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Jardin de Bérénice, p. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux funérailles de Déroulède, M. Barrès, disions-nous, rappelait ce mot
d 'un ancien : Si vous avez vu un homme un, vous avez vu une grande
chose. Il ne faut pas douter que dans un tel mot ne soit impliqué chez
lui un retour sur lui-même. M. Barrès a dû envier la pure unité de
bronze d une vie comme celle de Déroulède, dont il a donné cette formule
lucide : « Déroulède a toujours transformé rapidement les mouvements de
sa vie intérieure en pensées très claires et puis en actes, en gestes
accessibles au public. Pas plus que ses aspirations ne sont demeurées
dans les parties obscures de son être, il n'entend qu elles demeurent
derrière le mur de sa maison. Pour ce fils de Corneille, il faut que
tout se passe au grand jour de la raison et au plein jour du public à
qui un héros appartient 1. » Que tantôt il s'en loue ou que tantôt il s
en blâme, ce n'est pas cette unité que nous trouvons en M. Barrès. Ces
plans divers, qui chez un Déroulède se tiennent et se commandent,
forment chez M. Barrès autant de mondes distincts dont chacun voudrait
vivre toute sa vie, dont la subordination, exigée par une expérience qui
sait les limites humaines et imposée par une discipline demeure toujours
précaire. Si Déroulède est un fils de Corneille, M. Barrès appartient à
la lignée de Racine, par les vers de qui, dit-il dans les Amitiés
Françaises, un long stylet nous pénètre au cœur.</p>
<p>Et pourtant il est un, lui aussi, et en voyant cet homme un nous voyons
une belle chose, une des plus belles choses françaises d'aujourd'hui. Ce
n'est pas une unité donnée, c'est une unité qui se cherche, qui ne se •
chercherait pas si elle ne s'était trouvée, et dans la réalisation de
laquelle demeurent encore visibles et actifs tous les esprits de la
recherche. M. Barrès essaye de nous en indiquer la formule lorsqu'il</p>
<p>1. La Croix de Guerre, p. 185.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet accord toujours tenté, jamais achevé, de la culture et de la 1 le
prend chez M. Barrès la forme d'un mouvement musical continuel entre
deux réalités, musicales elles-mêmes et changeantes, aussi bien la
Lorraine et la Venise symboliques d'Un Homme Libre que la chapelle et la
prairie de la Colline Inspirée. Le goût de la discipline et celui du
spontané demeurent juxtaposés, contraires, en impliquant l instant
toujours différé de leur entière fusion. Provisoirement, quand M. Bar-</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme une terre de l'âge primaire impose les lignes de fracture que
suivront encore les vallées secondaires et tertiaires, un Gœthe et un
Chateaubriand ont fixé des treits que ces paysages de M. Barrès suivent
encore avec docilité. Utiliser ses émotions au lieu de les subir, ne
point répandre au dehors le trouble de son cœur, mais purifier ce
trouble par l'ordre contemplé du dehors, imposer Hermann et Dorothée à</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 255.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y aura demain des nations et des internationales comme il y en avait
hier, mais elles seront autres. Ni le nationalisme ni
l'internationalisme ne pçuvent tenir le mot de l'heure. Il y aura des
nations autant et plus qu'hier, autant et plus repliées sur elles-mêmes
qu'elles l'étaient hier. Il y aura des internationales autant et plus
qu'hier, autant et plus habiles et fortes pour tourner les barrières
nationales qu'elles l'étaient hier. Il y aura de nouveaux nationalismes
et de nouveaux internationalismes, et, des uns aux autres, de nouveaux
systèmes de passerelles et de ponts.</p>
<p>Et l'impression produite par M. Barrès, le sillon conducteur tracé par
lui dans l'intelligence française, demeurera, longtemps encore, visible
dans notre relief, vivant par une rivière, par un chemin qui marche,
mais qui a son terme et ne saurait fournir qu'une étape. Ce pli, qui
épouse des plissements plus anciens, sera lui-même employé par les
mouvements de terrain qui suivront, persistera encore sous les
effondrements qui dès aujourd'hui le recouvrent et le bousculent. Et ils
le recoupent et le bousculent d'une manière que nous pouvons pressentir
ou discerner en partie.</p>
<p>La discipline que M. Barrès compose et propose arrive vite au bout de
son rôle. Elle y arrive vite parce que cette forme disposait d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Les Amitiés Françaises, p. 257.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>• 1 autre avec une logique qui nous enchante, composent encore un des
plus beaux dessins de/^ie*t - e, qu'au moment d'en vivre ou d'en évoquer
une autré^ des temps nouveaux puissent tenir sous leurs yeux. \</p>
<p>; ) i;1 \&amp;\</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>LIVRE I. LA FIGURE INDIVIDUELLE............ 11 LIVRE Il. "LA FIGURE
SOCIALE "PrlS</p>
<p>\ - y</p>
<p>LIVRE III. LES FIGURES DE ROMAN 14f LIVRE IV. LES T
...................... 239</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 27 JANVIER 1921 PAR F. PAILLART A ABBEVILLE (SOMME).</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
