<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)">Johann Wolfgang von Goethe</author>
<title>Oeuvres scientifiques de Goethe / analysées et appréciées par Ernest Faivre,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Goethe, Johann Wolfgang von (1749-1832)</author>, <title>Oeuvres scientifiques de Goethe / analysées et appréciées par Ernest Faivre,...</title>, <date>1862</date>,description :,448 pages
</bibl>
<publisher>L. Hachette et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k411449b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1862">1862</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ŒUVRES SCIENTIFIQUES DE GOETHE</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. IMPRIMERIE DE CH. LAHURE ET CiB Kue de Fleur iiâ 9</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES* SCIENTIFIQUES</p>
<p>DE GOETHE ANALYSÉES ET APPRECIÉES</p>
<p>PAR ERNEST FAIVRE</p>
<p>PROFESSEUR A LA FACULTÉ DES SCIENCES DE LYON</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE DE L. HACHETTE ET G" BOULEVARD S AIN T G E t! M A IN, N° 7</p>
<p>IR62</p>
<p>Droit de traduction réservé</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>Le volume que nous consacrons aux œuvres scientifiques de Goethe, n'est
pas seulement une traduction des meilleurs écrits du poëte sur la
botanique l'anatomie comparée la géologie et l'optique c'est en même
temps une analyse et une 4 appréciation une étude sur l'homme de
science, ses doctrines et ses découvertes1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant d'entrer dans le détail des œuvres, avant d'indiquer quelle a été
dans les découvertes de Goethe, en histoire naturelle et en physique, la
part des circonstances, des relations personnelles, du caractère et du
travail, essayons d'apprécier le mouvement des idées de l'époque en
jetant un coup</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque Goethe vint au monde, des hommes illustres préparaient le
mouvement scientifique dont notre siècle a offert le magnifique
développement. Watt et Galvani, Priestley et Lavoisier, Haller et
Spallanzani, Linné, Buffon, de Jussieu ouvraient des voies nouvelles
dans les sciences d'observation et d'expérience. Partout s'agitaient les
esprits, et en science comme en politique, il était évident qu'une
rénovation se préparait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telles sont les voies dans lesquelles s'avancent avec prudence les
observateurs anglais, entraînés plutôt vers le monde des phénomènes
qu'attirés vers la spéculation, esprits droits et pratiques qui ne se
perdent pas dans le dédale des faits, et s'égarent moins encore dans les
illusions de la théorie. En France, les tendances de l'esprit
scientifique dans la première moitié de ce siècle, sont moins empreintes
de positivisme, moins calmes, moins réglées. Elles ont quelque chose de
cette vivacité, de cette active pénétration, de cette union originale de
la pensée et du sentiment qui sont un des traits essentiels du caractère
de notre nation. Moins spéculatifs qu'en Allemagne, moins positifs qu'en
Angleterre, nos savants associent peut être dans une plus juste mesure
la théorie et la pratique, les idées</p>
<p><pb/></p>
<p>et les faits, et c'est dans ce double mouvement que consiste la vie de
la science.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux savants dont' les noms et les titres sont sans cesse rappelés dans
ses écrits.</p>
<p>Si Cuvier fait profession de s'en tenir surtout aux faits démontrés,
s'il aborde avec défiance le domaine des hypothèses Pt. des théories,
(yPotTroy Saint-Milaire, au contraire, plus hardi et plus origi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de produire dans certaines conditions des anomalies et des monstruosités.</p>
<p>Geoffroy Saint-Hilaire a aussi ses disciples; son illustre fils continue
l'oeuvre paternelle par ses ouvrages sur les monstruosités et l'histoire
naturelle générale; dans une autre direction, M. Serres développe, dans
ses recherches d'ostéogénie, les vues du fondateur de l'anatomie
philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>pontanée; tel est surtout Bichat, un des plus beaux génies de notre
temps, dont il n'est pas besoin de signaler les titres. Si cette courte
notice ne nous imposait des limites, ce serait ici le lieu de rappeler
les travaux des deux chefs illustres de l'école physiologique française,
Magendie et Flourens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des études spéculatives et considérons le milieu scientifique dans
lequel vécut Goethe pendant un demisiècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>essai sur la métamorphose exerça en Allemagne sur les progrès ultérieurs
de la botanique.</p>
<p><pb/></p>
<p>du métamorphisme en démontrant que les roches neptuniennes éprouvent,
sous l'influence des roches cristallines, de profondes modifications
dans leur composition et leur structure.</p>
<p><pb/></p>
<p>justice, il suffira d'en indiquer les développements, en choisissant
quelques-uns des travaux les plus remarquables de cette époque.</p>
<p>Tous les êtres, d'après Oken, sont des manifestations de l'absolu ou de
la divinité; la nature entière est la représentation des différentes
activités de Dieu, comme le règne animal est l'image des diverses
activités de l'homme; or dans l'homme il existe des parties organiques
comme les intestins, les veines, les nerfs, etc. Il y aura donc autant
de classes d'animaux caractérisées par chacun de ces systèmes; Oken
trouve ainsi que les nerfs dominent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la dernière partie de cet ouvrage, nous nous efforcerons de faire
ressortir le caractère philosophique des découvertes du poëte nous
signalerons les principes de sa méthode, les lois auxquelles il a été
conduit par l'observation, les doctrines qu'il croit être l'expression
de ces lois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES SCIENTIFIQUES</p>
<p>DE GOETHE. .t.</p>
<p>ANALYSE ET APPRÉCIATION. fi-</p>
<p>î^ u</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>VIE ET RELATIONS SCIENTIFIQUES DE GOETHE, JUSQU'À SON RETOUR D'ITALIE
(1749-1788).</p>
<p><pb/></p>
<p>Écrire sur ce sujet, ce n'est pas seulement réparer une injustice, c'est
combattre un préjugé dont Goethe a cruellement souffert, et dont il
s'est plaint, en traçant, sur la fin de sa vie, ces lignes pleines
d'amertume.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit Faust et Werther, et l'on ignore que la même plume a écrit
l'Essai sur la métamorphose des plantes, une esquisse d'anatomie
philosophique et un traité sur la théorie des couleurs. On admire les
créations puissantes et gracieuses de Goëtz, à'Iphigénie, de Willielm
Meister, d'Hermann et Dorothée! On ne sait pas que le même génie
pénétrant la réalité a aussi découvert quelques-unes des lois les plus
élevées de l'organisme des animaux et des plantes?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par la lecture des correspondances pleines d'intérêt de ces deux
grands esprits qu'on appréciera surtout la part que Goethe a prise dans
l'oeuvre originale qui a si vivement préoccupé les artistes et les
penseurs s.</p>
<p>2. Consult. Gœthe's Briefe an Lavater aus den Jahren, 1774-1783.
Leipzig, 1833. Consult. également Goethe als Naturforscher, etc., eine
Rede von R. Virchnw. Berlin, 1861, p. 89. et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Iéna, et par-dessus tout, la protection éclairée d'un prince dont les
encouragements ne manquèrent jamais aux savants et aux poëtes qui firent
l'honneur de l'Allemagne dans la première partie de ce siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu incessamment exprimée. » Goethe sentait avec une exquise
délicatesse tout ce qu'il y a d'art et de beauté dans la forme humaine
et dans l'organisation des animaux. A Rome, il avait essayé d'étendre,
jusque dans le domaine si froid de l'anatomie, ses vues inspirées par la
contemplation habituelle des statues et par ses sérieuses études des
lignes et de l'ensemble. En Sicile, il avait fait quelques études sur
les contours gracieux de la forme animale; les observations les plus
simples y avaient disposé son esprit toujours attentif et toujours actif</p>
<p>« Je me souviens, dit-il, d'avoir vu dans la grande plaine de Catane un
trpupeau de bœufs de petite taille, mais bien modelés et de couleur
brune; lorsque ces animaux levaient leurs jolies têtes, animées par de
beaux yeux, leurs cornes aux contours gracieux produisaient sur moi une
impression si vive, qu'elle ne s'est jamais effacég de mon souvenir'. »</p>
<p>A Naples, Goethe foulait un sol qui sera toujours le sujet
d'inépuisables études. Là, au sein d'une nature riante et fertile, les
éruptions volcaniques, les déchirements du sol, écrivent en traits
ineffaçables l'histoire des cataclysmes qui ont tant de fois boule versé
ces riches contrées. Herculanum et Pompéi, le temple de Sérapis, le
Vésuve, l'Averne, le Monte-Nuovo attirent l'attention, et, en excitant à
l'étude, évoquent de tristes souvenirs. En parcourant ces ruines, le
poëte sentit de nouveau que la nature l'avait doué du génie de
l'observation</p>
<p><pb/></p>
<p>vations spéciales, sur lesquelles nous donnerons plus loin des détails.</p>
<p>a L'étude du corps humain m'absorbe entièrement, écrit-il. Toute autre
préoccupation disparaît devant elle. Je suis maintenant occupé des
formes humaines. Cette étude est le nec plus ultra du savoir et de
l'activité; mes notions en histoire naturelle, principalement en
ostéologie, rendent mes progrès rapides. Je comprends maintenant ce que
l'antiquité nous a laissé de plus sublime, ses statues. Je sens enfin
qu'il faut étudier toute sa vie pour pouvoir s'écrier un jour Je
conçois, je jouis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>VIE ET RELATIONS SCIENTIFIQUES DE GOETHE, DEPUIS SON RETOUR D'ITALIE
(1788-1832).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les hommes intelligents dont il espérait les adhésions et les éloges.
Cependant il ne se laissa pas décourager, et, tout en se préparant à
défendre l'oeuvre méconnue, il entreprit ses premières études sur
l'optique.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1793, Goethe assiste au siége de Mayence, et, au milieu même des
hostilités, trouve le calme nécessaire pour méditer la physique de
Fischer et poser les bases de la théorie des couleurs qu'il doit
développer plus tard dans un ouvrage étendu. En 1794, le poëte, de
retour dans sa patrie, reprend avec ardeur ses premières études, et
cette époque est pour lui, comme il le dit si gracieusement, un nouveau
printemps pendant lequel les germes des semences et des boutons se
développent joyeusement les uns auprès des autres. Schiller et Goethe se
sont rencontrés, et la science a formé les nœuds de leur étroite et
féconde amitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La lutte, dit-il, entre le sujet et l'objet, la plus grande, la plus
interminable de toutes les luttes, commença cette amitié qui fut
éternellement féconde en heureuses influences. »</p>
<p>Est-ce se montrer trop prolixe que de consacrer encore quelques lignes à
faire connaître ces influences ? On ignore peut-être que Schiller dut à
Goethe l'idée des séduisants tableaux de son Guillaume Tell. Goethe
avait visité la Suisse; le lac des QuatreCantons avait séduit son
imagination rêveuse, et il s'était promis de perpétuer le souvenir de
ces sites enchanteurs; le plan de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cours en conseil des ministres, et qu'il serait capable de créer des
difficultés aux savants les plus compétents1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en parcourant la correspondance étendue de Goethe et de Dœbereiner
qu'on pourra surtout apprécier l'activité intelligente déployée par le
poëte dans cette nouvelle étude. On ne sera pas étonné en apprenant que
ses relations avec l'habile chimiste lui suggérèrent l'idée de quelques
recherches originales sur l'aciération du fer, et sur les moyens de
constater la présence des poisons dans le corps de l'homme et des
animaux. On retrouve jusque dans le roman de Wilhelm Meister des traces
de l'impression que la chimie industrielle avait produite sur l'esprit
de Goethe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après Loder qui fut son premier maître en anatomie, Goethe a dû beaucoup
aux écrits et aux conseils de Dalton, de Carus, de Sœmmering, et de
Geoffroy Saint-Hilaire.</p>
<p>« Sa vie et ses travaux, disait Goethe en parlant de Dalton, sont 1.
Gœthe zu dessen niiherem Verstandnist. von Carus. Leipzig, 1843, § 33.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les dix dernières années de la vie de Goethe se succèdent rapides au
milieu de cette activité qu'il déploie pour la science. On dirait que
l'âge qui modère les élans de la pensée et éteint toutes les passions,
même celle de la vérité, a fait monter une nouvelle sève dans cette
organisation puissante; l'amour de la 1. Consult. Briefweschel und
Mündlicher Verkehr zwischen Goethe und dem Rathe Gruner. Leipzig, 1853.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et Geoffroy Saint-Hilaire, occupent les derniers instants de sa vie.
Dans le triomphe de la doctrine de Geoffroy Saint-Hilaire, Goethe
retrouve le développement et la démonstration des vues qu'il avait
exposées dans sa jeunesse, il prend encore une fois la plume pour porter
un jugement sur ces débats, auxquels l'Europe savante est attentive.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>TRAVAUX SCIENTIFIQUES.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>ÉCRITS DE GOETHE SUR'LA BOTANIQUE, ESSAI SUR LA MÉTAMORPHOSE DES PLANTES.</p>
<p>La botanique fut l'étude favorite de Goethe; son livre sur la
Métamorphose des plantes, devenu classique aujourd'hui, a exercé une
influence considérable sur les progrès de la science des végétaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dérivent les unes des autres, par voie de transformation et de
métamorphose, et qu'une unité mystérieuse, mais sensible par ses effets,
les rattache et les domine. Dans sa philosophie botanique il résume
ainsi cette pensée</p>
<p>« Les fleurs et les feuilles, les feuilles et les bourgeons ont une même
origine. Le périanthe est formé par la réunion de feuilles
rudimentaires. Une végétation luxuriante détruit les fleurs et les
transforme en feuilles. Une végétation pauvre, en modifiant les
feuilles, les transforme en fleurs'. »</p>
<p>Linné désigne ce phénomène sous le nom de prolepsis, anticipation, parce
que la nature en accélérant la production des fleurs et des fruits
semble anticiper sur le temps ordinaire de la végétation. Linné n'a
appliqué sa théorie qu'aux plantes vivaces, et il ne s'est pas fait une
juste idée des conditions dans lesquelles les feuilles et les tiges
peuvent devenir des axes et des appendices de la fleur.</p>
<p>2. Amœnitates academicse, vol. VI, p. 324-365.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'inspirateur de cette idée mais elle resta en germe dans son esprit ses
disciples malgré leurs efforts ne purent lui donner que des
développements incomplets'.</p>
<p>Gaspard-Frédéric Wolff est le seul, parmi les successeurs de Linné, qui
ait compris la simplicité des formes végétales. Il suppose que la
feuille est l'organe essentiel dont tous les autres organes dérivent par
voie de transformations; il explique par un décroissement de la force
végétative la production des organes de la fleur, et le développement
incomplet des feuilles modifiées qui la composent. Wolff considère ces
transformations' comme des dégénérescences, dont le règne animal
n'offrirait aucun exemple</p>
<p>Tel était l'état de la science sur ces questions, lorsque Goethe donna
au public, en 1790, son essai sur la métamorphose des plantes.</p>
<p>1. Voici les noms et les travaux de ceux des disciples de Linné qui se
sont occupés, d'après la direction du maître, de la métamorphose des
plantes Ferber, De prolepsi plantarum (1763).</p>
<p>Dalhberg, Metamorphosis plantarum (1763).</p>
<p>Ulmark, Vrolepsis plantarum (1760).</p>
<p>2. L'ouvrage de Gaspard-Frédéric Wolf a été publié en 1774 sous le titre
de Theoria generationis. Goethe en a donné une longue analyse. Consult.
l'édition citée, xxvn, 76.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>MÉTAMORPHOSE DES PLANTES. INTRODUCTION.</p>
<p>1</p>
<p>Tout observateur qui examinera avec quelque attention le développement
des végétaux, reconnaîtra facilement que quelques-unes de leurs parties
extérieures se transforment, et prennent tantôt partiellement, tantôt
entièrement l'aspect des parties voisines. 2</p>
<p>C'est ainsi, par exemple, que la fleur simple devient double, lorsqu'à
la place des étamines et des pistils on voit apparaître des feuilles
florales, entièrement semblables par la forme et la couleur aux pétales
de la corolle, ou portant encore des traces de leur origine.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>Cette métamorphose s'accomplit de trois manières, elle est normale,
anormale ou accidentelle.</p>
<p>6</p>
<p>7</p>
<p>8</p>
<p>9</p>
<p>J'ai entrepris dans ce travail de m'expliquer sans le secours des
planches, qui ne laissent pas cependant d'avoir une certaine utilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES FEUILLES SÉMINALES.</p>
<p>10</p>
<p>11</p>
<p>12</p>
<p>13</p>
<p>Cependant, chez plusieurs plantes, leur similitude avec la feuille se
prononce davantage, ils s'aplatissent, prennent sous l'influence de la
lumière et de l'air une couleur verte fès-marquéR leurs vaisseaux sont
plus apparents, plus semblables aux nervures des feuilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>14</p>
<p>Enfin, ils nous apparaissent comme de véritables fouilles; leurs
vaisseaux sont susceptibles d'un développement plus complet, leur
ressemblance avec les feuilles suivantes ne permet plus de les
considérer comme des organes spéciaux; ce sont véritablement les
premières feuilles de la tige.</p>
<p>15</p>
<p>17</p>
<p>18</p>
<p>Remarquons que les cotylédons, lors même qu'ils ont le plus de
ressemblance avec les feuilles, sont toujours d'une structure
imparfaite, comparativement aux autres feuilles caulinaires; leur
périphérie est ordinairement simple, presque sans traces de</p>
<p><pb/></p>
<p>découpures; leur surface ne présente ni les poils, ni les autres
productions qu'on trouve souvent sur les feuilles complètes1. II.</p>
<p>FORMATION SUCCESSIVE DES FEUILLES AUX NOEUDS DE LA TIGE. 19 ·</p>
<p>20</p>
<p>2. Plusieurs végétaux offrent de pareils exemples dans les modifications de</p>
<p><pb/></p>
<p>21</p>
<p>22</p>
<p>23</p>
<p>Nous ne pouvons nous arrêter ici aux stipules; remarquons seulement en
passant que, lorsqu'elles adhèrent au pétiole, elles peuvent être
modifiées par les transformations de cet organe 2. 24</p>
<p>Si les plantes empruntent leur nourriture essentielle aux fluides aqueux
plus ou moins modifiés qui proviennent de la tige, elles doivent un
développement et un perfectionnement plus complet aux influences de
l'air et de la lumière. Les cotylédons enveloppés dans les téguments de
la graine, remplis d'une matière plus grossière, n'ont-ils pas une
conformation singulièrement imparfaite? Les feuilles des plantes
aquatiques ne sont-elles pas d'une organisation plus simple que celle
des plantes aériennes? On voit même chez plusieurs espèces qui végètent
dans les lieux bas et humides, des feuilles lisses et unies, tandis que
dans les localités plus élevées, la surface foliacée devient rude et se
couvre de poils.</p>
<p>25</p>
<p>2. Il y a lieu de s'étonner que Goethe ne parle pas plus longuement des
stipules, de leur nature, de leurs métamorphoses; il ne pouvait pas
ignorer que ces appendices foliacés se transforment en vrilles dans les
Melons et les Concombres, en épines dans le Câprier.</p>
<p><pb/></p>
<p>26</p>
<p>On a démontré par l'observation que les feuilles absorbent différents
gaz et les combinent avec les liquides qu'elles renferment: il n'est pas
douteux que la sève ainsi élaborée ne retourne dans la tige et ne
favorise le développement des bourgeons situés dans le voisinage. On a
pu se convaincre de ces faits par l'analyse des gaz dégagés par les
feuilles et même par les vaisseaux.</p>
<p>27</p>
<p>28</p>
<p>Tandis que les fluides grossiers sont ainsi rejetés, et les plus purs
attirés, la plante se perfectionne en se développant et arrive enfin. 1.
Les explications de Goethe sont hypothétiques. Quant aux aits, ils sont
certains; non-seulement les Renoncules aquatiques, mais les Cabombes,
les Potamogeton, les Myriophylles nous en offrent la preuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>III.</p>
<p>PASSAGE DU VÉGÉTAL A L'ÉTAT DE FLEUR.</p>
<p>29</p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>FORMATION DU CALICE.</p>
<p>31</p>
<p>32</p>
<p>34</p>
<p>Cette force de la nature qui groupe plusieurs feuilles autour d'un axe,
opère quelquefois une réunion plus intime et rend plus mécon-</p>
<p><pb/></p>
<p>37</p>
<p><pb/></p>
<p>FORMATION DE LA COROLLE.</p>
<p>38</p>
<p>V.</p>
<p>39</p>
<p>41</p>
<p><pb/></p>
<p>une plus grande expansion. Ordinairement les feuilles de la corolle sont
plus développées que les feuilles du calice, et on peut dire que les
organes réunis dans le calice, sous l'influence des sucs modifiés pat le
calice lui-même, s'épanouissent en un organe nouveau et spécial, la
corolle. L'organisation, la couleur, l'odeur de cette corolle auraient
rendu son origine entièrement méconnaissable, si nous n'avions surpris
la nature sur le fait dans plusieurs cas extraordinaires.</p>
<p>42</p>
<p>43</p>
<p>44</p>
<p>Quelquefois la nature, sans passer par l'intermédiaire du calice, forme
immédiatement la corolle, et dans ce cas nous avons l'occasion
d'observer le changement des feuilles caulinaires en pétales. Ainsi,
dans les Tulipes, on voit souvent des feuilles entièrement colorées qui
rappellent les pétales. Un cas plus remarquable encore est celui d'un
pétale moitié vert et adhérent au rameau, moitié coloré et dirigé vers
les fleurs; c'est une feuille séparée en deux parties distinctes.</p>
<p>45</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>FORMATION DES ÉTAMINES.</p>
<p>46</p>
<p>Ce qui rend plus vraisemblable la présence de la semence mâle dans les
pétales, c'est l'analogie des pétales et des étamines. Si l'analogie des
autres parties entre elles était aussi apparente, aussi généralement
admise, cet essai pourrait passer pour entièrement superflu.</p>
<p>47</p>
<p>48</p>
<p>49</p>
<p>Lorsque toutes les étamines se transforment en pétales, les fleurs
deviennent stériles. Mais si quelques étamines se forment, bien que la
fleur ait doublé, la fructification sera possible.</p>
<p>50</p>
<p>Ainsi se produisentles étamines, lorsque les organes quenous avons vu se
développer en pétales se rapprochent de nouveau et se rétré1. Des faits
semblables s'observent très-fréquemment chez les Nymphna, sur les
boutons de Camellias, etc. nous les avons étudiés dans des fleurs
très-modifiées du Narciitut spectabilis, du Itltododendi «« ponliaum; et
M. Duchartre en a signalé un rare et remarquable exemple dans les fleurs
monstrueuses des Pommes de terre. (Voir Bulletin de la Société botanique
de France, 1861, t. VIII, p. 453.)</p>
<p><pb/></p>
<p>VIL</p>
<p>NECTAIRES.</p>
<p>51</p>
<p>Quelque rapide que puisse être la transformation des pétales en
étamines, nous remarquons cependant que la nature ne franchit pas
toujours cette distance d'un seul bond; elle produit souvent des organes
intermédiaires qui, par leur forme, se rapprochent tantôt d'une partie,
tantôt d'une autre; malgré la diversité de leurs formes, on peut dire
d'une manière générale qu'ils constituent autant de passages lents et
graduels entre les sépales du calice et les étamines. 52</p>
<p>Ici se rangent ces organes intermédiaires de formes si variées auxquels
Linné donne le nom de nectaires; on sera surpris sans doute de la
sagacité de cet homme extrordinaire qui, sans se rendre un compte exact
de l'usage de ces parties, suivit son inspiration, et réunit sous un
même nom des organes en apparence si différents. 53</p>
<p>54</p>
<p><pb/></p>
<p>ils ressemblent aux feuilles et alternent régulièrement avec les
étamines aussi ont-ils été appelés dans la description systématique
filamenta caslrata, petaliformia. Nous trouvons dans les Kigellaria et
les Passiflores de pareilles ébauches de formation 55</p>
<p>56</p>
<p>57</p>
<p>3. En se basant sur l'organogénie, les auteurs considèrent aujourd'hui
comme les pétales des Nigelles et des Aconits, les organes que Goethe a
pris pour des nectaires. (Voy. Aug. Saint-Hilaire, Morphologie végétale,
p. 384.)</p>
<p><pb/></p>
<p>58</p>
<p>59</p>
<p>VIII.</p>
<p>QUELQUES OBSERVATIONS SUR LES ÉTAMINES.</p>
<p>60</p>
<p>61</p>
<p>Comme les trachées sont disposées au milieu des vaisseaux nourriciers,
on pourra se représenter en quelque sorte cette contraction énergique en
songeant que les trachées, véritables filaments élastiques, ont atteint
leur plus haut degré de tension; qu'ainsi ils dominent les vaisseaux
séveux et en empêchent l'épanouissement. 62</p>
<p>Comme les faisceaux vasculaires ne peuvent plus s'étendre, ils ne se
recherchent plus pour ainsi dire et ne forment plus de réseaux
anastomotiques; les vaisseaux tubuleux qui remplissaient les mailles</p>
<p><pb/></p>
<p>du réseau ne peuvent plus se développer, toutes ces circonstances qui
favorisaient l'épanouissement des feuilles caulinaires du calice et de
la corolle n'existant plus, il se produit un filet grêle et délicat. 63</p>
<p>64</p>
<p>La matière sécrétée par l'anthère nous apparaît comme une poussière
très-fine les grains de cette poussière nous semblent des cellules
remplies d'un fluide subtil. Nous partageons entièrement l'opinion
d'après laquelle le fluide pollinique est absorbé par le pistil auquel
les grains s'attachent; c'est ainsi que s'opère la fécondation. Cette
manière de voir est d'autant plus vraisemblable que quelques plantes ne
sécrètent pas de poussière, mais seulement un liquide. 65</p>
<p>Signalons ici le suc mielleux des nectaires dont l'analogie parait
incontestable avec le suc des globules polliniques. Peut-être les
nectaires ne sont-ils que des organes préparatoires, peut-être leur suc
est-il absorbé par les anthères qui le purifient et l'élaborent? C'est
une opinion d'autant plus probable que ce suc disparaît après la
fécondation.</p>
<p>66</p>
<p>Remarquons en passant que les filets et les anthères se soudent de
diverses manières et nous offrent de remarquables exemples des
adhérences que nous avons plus d'une fois signalées entre. les parties
végétales entièrement distinctes dès leur origine.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX.</p>
<p>FORMATION DU STYLE.</p>
<p>67</p>
<p>Nous examinerons d'abord le style séparé du fruit, comme nous le
trouvons quelquefois dans la nature; nous le pourrons d'autant mieux
qu'il se distingue du fruit par sa forme.</p>
<p>69</p>
<p>70</p>
<p>71</p>
<p>Dans quelques cas anomaux, la nature nous révèle plus ou moins
clairement l'analogie du pistil avec les autres parties de la fleur.
Ainsi, le pistil de l'Iris est surmonté d'un stigmate qui s'étale sous
forme de feuille. Le pistil en forme de parasol des Sarracéniées ne
paraît pas formé de plusieurs feuilles, cependant il a conservé encore</p>
<p><pb/></p>
<p>la couleur verte'. Si nous nous aidons du microscope, plusieurs
stigmates, ceux des Crocus, des Zannichellia, par exemple, nous
paraitront constitués comme des calices poly phylles.</p>
<p>72</p>
<p>73</p>
<p>DES FRUITS.</p>
<p>74</p>
<p><pb/></p>
<p>75</p>
<p>76</p>
<p>La fécondité des feuilles caulinaires est plus grande encore et presque
incroyable dans les Fougères ces végétaux, par une force intérieure, et
peut-être sans le concours des deux sexes, développent et répandent un
nombre considérable de semences ou germes; ainsi, une feuille le dispute
en fécondité avec une plante parfaite, avec l'arbre le plus développé3. 3.</p>
<p>1. Dans le Sempervivum le Papaver orientale, l'Erica tetralix, les
étamines se métamorphosent souvent en carpelles. Cette monstruosité est
fréquente dans la Joubarbe des toits M. Brogniard l'a étudiée avec soin
sur des pieds de Cheiranthus cheri et de Polemonium cseruleum. (Cons.
Bulletin de la Société bot. de France, t. VIII, 1861, p. 454.) Dans te
Mérisier double, dans l'Ancolie, on peut suivre également avec la plus
grande netteté la transformation des feuilles caulinaires en carpelles.</p>
<p>2. Les exemples de Goethe sont mal choisis. Dans le Tilleul, le
pédoncule floral ne naît pas de la feuille mais il est soudé avec elle.
Dans le Ruscus aculeatus cette prétendue feuille est un véritable rameau
avec lequel le pédoncule floral se soude intimement dans une certaine
étendue. L'auteur eût mieux fait de citer, comme exemples de la
fécondité des feuilles, les feuilles d'Euconis regia, de Rochea falcata,
etc., sur la surface desquelles on peut aisément faire naître des
bourgeons adventifs.</p>
<p>3. L'étude de la fructification des fougères démontre clairement la
réalité de la métamorphose des nervures en pédoncules. Ainsi dans les
Osmondes et les Ophioglosses, les sporanges sont disposées en |ianicules
ou en épis sur des nervures de feuilles dont le limbe s'est contracté et
déformé en perdant son paren-</p>
<p><pb/></p>
<p>78</p>
<p>La nature nous cache souvent l'analogie du fruit et de la feuille
lorsqu'elle produit des fruits succulents et charnus, durs ou ligneux.
Mais elle ne surprendra pas notre attention si nous voulons la suivre
dans toutes les phases de ses transformations. Il nous suffit ici de
présenter la notion générale, et d'indiquer par quelques exemples la
constance de la nature. La grande variété des fruits pourrait prêter à
de plus nombreuses considérations.</p>
<p>80</p>
<p><pb/></p>
<p>Les fruits ailés de plusieurs plantes, et en particulier ceux de l'Orme,
du Frêne, de l'Érable et du Bouleau, nous offrent des exemples de
feuilles recouvrant des semences et incomplétement modifiées. Un autre
exemple très-remarquable de la manière dont la graine s'entoure
graduellement d'enveloppes plus ou moins larges, nous est offert par les
trois zones de graines dont se compose le capitule des Soucis; la zone
extérieure a de l'analogie avec les sépales, seulement la nervure
s'allonge sous l'influence des graines, la feuille se recourbe, et la
cavité déterminée par cette courbe est séparée dans sa longueur par une
étroite membrane divisée elle-même en deux loges. La zone suivante offre
des modifications plus complètes; la feuille est moins large et la
cloison a disparu; d'un autre côté la forme est plus allongée, les
graines disposées en série le long de la nervure dorsale sont plus
apparentes, leurs saillies sont plus marquées. Ces deux zones de graines
ne sont pas, ou sont incompléte-</p>
<p>DES ENVELOPPES IMMEDIATES DE LA GRAINE.</p>
<p>81</p>
<p>XL</p>
<p>82</p>
<p>83</p>
<p><pb/></p>
<p>XII.</p>
<p>RÉCAPITULATION ET TRANSITION.</p>
<p>84</p>
<p>XIII.</p>
<p>DES BOURGEONS ET DE LEUR DÉVELOPPEMENT.</p>
<p>85</p>
<p>Chaque nœud a la faculté de produire un ou plusieurs bourgeons, ils
naissent toujours au voisinage des feuilles qui paraissent en aider et
en favoriser le développement.</p>
<p>86</p>
<p>On sait la grande analogie qui existe entre un bourgeon et une</p>
<p><pb/></p>
<p>graine, et on n'ignore pas combien il est facile de découvrir dans le
bourgeon l'ébauche de la plante future.</p>
<p>88</p>
<p>Si l'on ne constate pas aussi facilement dans le bourgeon la présence
des racines, elles n'en existent pas moins que dans les graines, et se
développent facilement et promptement sous l'influence de l'humidité.</p>
<p>89</p>
<p>Le bourgeon n'a pas besoin de cotylédons parce qu'il est attaché sur la
plante mère complétement organisée: aussi longtemps qu'il y est fixé,
ou, lorsqu'il a été transporté sur une autre plante, il en tire
directement sa nourriture lorsqu'il est placé dans le sol, ses racines
se développent promptement.</p>
<p>90</p>
<p>Le bourgeon se compose d'une série de nœuds et de feuilles plus ou moins
développés et dont l'évolution s'accomplit ultérieurement. Les rameaux
qui sortent des nceuds de la tige peuvent donc être considérés comme
autant de jeunes plantes fixées sur la plante mère, comme celle-ci l'est
dans le sol</p>
<p>91</p>
<p>2. Gaertner, De Fructibus et Seminibus plantarum, cap. i (note de
l'auteur).</p>
<p><pb/></p>
<p>l'embryon résultant de la fécondation et détaché de la plante mère, se
distingue des bourgeons qui poussent sur cette plante mère et s'en
isolent sans cause connue, ces caractères peuvent b.ien se concevoir par
la pensée, mais ils échappent a nos sens 93</p>
<p>Ceci bien considéré, nous pouvons en conclure que les bourgeons
distincts des graines par leurs enveloppes, des gemmes ou sporules par
les causes apparentes de leur développement et de leur formation, ont
cependant une étroite analogie avec ces deux formes d'organes
reproducteurs.</p>
<p>XIV.</p>
<p>FORMATION DES FLEURS ET DES FRUITS COMPOSÉS.</p>
<p>94</p>
<p><pb/></p>
<p>96</p>
<p>Ces fleurs nées des bourgeons, sous l'influence d'une nourriture riche,
seraient devenues des rameaux, et elles auraient subi le même sort que
la tige primitive dont les circonstances les auraient, pour ainsi dire,
rendues dépendantes.</p>
<p>97</p>
<p>98</p>
<p>Après ces considérations sur les inflorescences latérales, nous pourrons
expliquer les fleurs composées, surtout si nous nous appuyons sur ce qui
a été dit précédemment relativement au calice. 99</p>
<p>1. Les botanistes nomment paillettes les bractées qui accompagnent
chaque fleur dans le capitule des composés. De même que la métamorphose
des feuilles</p>
<p><pb/></p>
<p>100</p>
<p>De cette manière, il ne sera pas difficile de comprendre comment les
graines développées dans les fleurs composées sont de véritables
bourgeons formés et modifiés par l'influence des deux sexes. Saisissons
cette idée, et considérons dans plusieurs plantes le développement et la
fructification, nous verrons de nos propres yeux, après un examen
comparatif, la vérité de nos assertions.</p>
<p>101</p>
<p>Il ne nous sera pas difficile, non plus, d'expliquer la nature des
fruits disposés autour d'un axe ou réunis au centre d'une fleur
composée. Peu importe qu'une fleur unique entoure un fruit multiple, et
que les pistils, soudés entre eux, absorbent la poussière des anthères
pour la porter aux semences, ou que chaque semence ait son pistil, ses
anthères, sa corolle spéciale.</p>
<p>102</p>
<p>en bractées s'opère par des nuances insensibles, de même les folioles de
l'involucre des composées se nuancent insensiblement avec les paillettes
de l'axe ou réceptacle des fleurs. Ainsi les feuilles, les bractées, les
paillettes sont les modifications d'un seul et même organe.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSE PROLIFÈRE.</p>
<p>OEILLET PROLIFÈRE.</p>
<p>XV.</p>
<p>103</p>
<p>104</p>
<p>XVI.</p>
<p>105</p>
<p><pb/></p>
<p>106</p>
<p>XVII.</p>
<p>THÉORIE DE LINNÉ SUR L'ANTICIPATION.</p>
<p>107</p>
<p>2. Ferbert, in prœfatione dissertations secundas. de prolepsi plantarwn
(note de l'auteur).</p>
<p><pb/></p>
<p>109</p>
<p>110</p>
<p>111</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII.</p>
<p>RÉSUMÉ.</p>
<p>112</p>
<p>113</p>
<p>Si nous considérons un végétal, nous verrons que sa force vitale se
manifeste de deux manières d'abord par la végétation qui développe les
tiges et les feuilles, ensuite par la propagation qui s'ac1. Batsch,
Anleitung zur Kenntniss und Geschichte der Pflanzen. 1 Theil, 19 Capitel
(note de l'auteur).</p>
<p><pb/></p>
<p>114</p>
<p>117</p>
<p>Pendant la formation de la fleur et du fruit, les parties voisines,
pressées les unes contre les autres s'anastomosent, et c'est ainsi que</p>
<p><pb/></p>
<p>les organes délicats de la fructification sont réunis intimement, soit
pendant toute leur durée, soit pour un temps limité.</p>
<p>118</p>
<p>119</p>
<p>120</p>
<p>On comprend que nous aurions besoin d'un terme général pour désigner
l'organe fondamental qui revêt ses métamorphoses, et pouvoir lui
comparer toutes les formes secondaires'. Pour le moment, bornons-nous à
comparer entre eux les termes de la métamorphose ascendante et
descendante; alors nous pourrons également dire d'une étamine, qu'elle
est un pétale rétréci, ou d'un pétale, qu'il est une étamine développée.
Nous nous représenterons également le sépale comme une feuille
caulinaire contractée, dont l'organisation est plus délicate, et la
feuille caulinaire, comme un sépale dilaté sous l'influence d'une sève
plus grossière.</p>
<p>121</p>
<p>Ainsi on pourrait dire du pédoncule qu'il est un réceptacle allongé, ou
de la fleur et du fruit, qu'ils sont le résultat de la contraction du
pédoncule.</p>
<p>122</p>
<p>J'ai également considéré, vers la fin de cet essai, le développement des
bourgeons, et je pense avoir expliqué de cette manière les fleurs
composées et les fruits nus.</p>
<p>123</p>
<p>C'est ainsi que je me suis efforcé d'exposer aussi clairement et 1.
Turpin appelle cet organe fondamental, appendiculaire, Gaudichaud, dans
sa théorie, nomme phyton les diverses modifications de l'organe originel
unique composant l'individu vasculaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INFLUENCE</p>
<p>DE L'ESSAI</p>
<p>SUR LA MÉTAMORPHOSE DES PLANTES; TRAVAUX ULTÉRIEURS DE GOETHE.</p>
<p>Usteri les signale dans son édition de l'ouvrage de de Jussieu, Batsch
les adopte, et dédie au poëte le genre Goethea qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>3. La decouverte.de Knight, rapportée par Lindley, est consignée dans
les Transactions de la Société d'horticulture de Londres, vol. III, p.
364, 1817. 4. Journal de Physique, t. LXXXIX, p. 385, 1819.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne comprend guère comment après un tel éloge sorti de la bouche d'un
savant des plus compétents un philosophe compatriote de Goethe, a osé
écrire « La métamorphose des plantes, découverte par Gaspard Wolf, a été
promptement développée par Goethe avec force hyperboles le poëte s'en
est 1. Comples rendus de l'Académie des sciences, 1838, VII, p. 438.</p>
<p><pb/></p>
<p>attribué le mérite son aveu n'est qu'une explication de l'organisme par
la cause efficiente »</p>
<p>La tendance verticale est le principe viril ou végétatif; ce principe se
manifeste par les directions inférieures des racines, et supérieures des
tiges; il représente dans le végétal, la partie solide, la charpente, et
si l'on peut ainsi dire, le bois; cette tendance verticale intervient
dès le début de la germination; elle se continue par le développement
des mérithalles, elle se perfectionne et s'achève par la production de
l'axe floral autour duquel se groupent les organes de propagation.</p>
<p>Le système spiral représente la production, le développement, et en
quelque sorte le devenir; la nourriture qui s'y prépare peut,
lorsqu'elle est surabondante, développer outre mesure certaines parties
du système vertical cette tendance 1. Schaupeuliauer, die Welt als Wille
und Vorstellung zur Teleologie, t. XI, p. 381.</p>
<p><pb/></p>
<p>spirale se manifeste vers la périphérie, et particulièrement dans les
organes les plus élevés et les plus délicats; telles sont, outre les
feuilles caulinaires et florales, les vrilles et les jeunes rameaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>constitue la symétrie des organes de la végétation; l'alternance celle
des organes de fructification 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Édition citée, vol. XXX, p. 350.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>ANATOMIE COMPARÉE. OSTÉOLOGIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>En suivant attentivement les études de Goethe, nous apprendrons comment
le poëte, après avoir procédé par des observa-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions isolées, s'est élevé par la voie des comparaisons, des inductions,
aux lois les plus générales.</p>
<p>&lt;i Je réunis ici, dit l'auteur, quelques essais de dessins
ostéologiques, dans l'intention de signaler aux savants et aux amateurs
1. Ce mémoire, publié en 1786, a été inséré avec les dessins de l'auteur
dans le quinzième volume des Acta naturoe curiosorum.</p>
<p>2. Goethe's Werke, XXVII, p. 163 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'anatomie comparée, une petite découverte dont je crois être l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ces trois parties se voient au premier coup d'oeil sur la tête d'un
cheval, dans l'ordre suivant, d'avant en arrière</p>
<p>« A corpus.</p>
<p>« B apophysis maxillaris.</p>
<p>« C apophysis palatina. »</p>
<p>Après cette description générale, l'auteur entre dans l'énumération
très-minutieuse des faces, des bords, des angles qui composent soit le
corps, soit les apophyses maxillaires et palatines de l'os
intermaxillaire; nous passons sous silence cette aride nomenclature.
Goethe donne ensuite l'explication sommaire des planches destinées à
représenter dans son mémoire l'os intermaxillaire du bœuf, du lion, du
morse, de l'homme lui-même.</p>
<p>Dans les crânes humains, on distingue une suture qui sépare l'os
intermaxillaire de l'apophyse palatine de la mâchoire supérieure elle
semble sortir des conduits incisifs et se perdre entre la dent canine et
la seconde incisive. Dans une des planches qui représente la moitié
d'une mâchoire supérieure d'homme, on peut suivre la suture depuis les
alvéoles des canines et des incisives jusque dans l'intérieur des
conduits naso-palatins « Il ne peut plus rester aucun doute, continue
Goethe, l'os intermaxillaire existe chez l'homme comme chez les animaux,
quoique dans notre espèce on ne puisse distinguer que les limites d'un
des côtés, les autres étant soudés et intimement liés avec la mâchoire
supérieure. Ainsi, sur les parties extérieures des os de la face, on ne
trouve ni suture ni harmonie qui puisse faire conjecturer la séparation
de cet os chez l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On pourrait entrer dans de minutieux détails, et comparer
successivement entre eux plusieurs animaux; alors on s'élèverait du
simple au composé, des os petits et étroits, aux os les plus volumineux.</p>
<p>« Quel abîme entre les os intermaxillaires de l'éléphant et de la
tortue? Et cependant on peut trouver entre eux une série de formes
intermédiaires. L'unité qu'on ne saurait méconnaitre dans l'ensemble de
l'organisation, peut se démontrer ici dans une des parties isolées.</p>
<p>« Que l'on considère dans la totalité ou dans l'ensemble les efforts de
la nature vivante, ou qu'on analyse les restes qui ne sont plus animés
par un souffle de vie, la nature demeure toujours la même, toujours
admirable.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On a nié jusqu'ici ces dents incisives chez le morse (Trichecus
rosmarus) et le chameau; mais je me tromperais beaucoup si on ne devait
pas en accorder deux au premier et quatre au second'. « En terminant ce
petit essai, je fais des vœux pour qu'il puisse être favorablement
accueilli par les savants et les amis de la nature, pour qu'il me
permette d'entrer plus intimement en rapport avec eux, et de faire,
autant que les circonstances m'en laisseront le pouvoir, de nouveaux
progrès dans cette science si pleine d'attraits. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans d'autres passages, l'auteur signale des cas d'hydrocéphalie, dans
lesquels la distinction de l'os intermaxillaire ne pouvait être l'objet
d'aucun doute</p>
<p>« Goethe a démontré, écrit Blumenbach dans la troisième édition de son
traité d'anatomie comparée, que la portion alvéolaire de la mâchoire
supérieure, distinguée par une fissure, doit être essentiellement
considérée comme le rudiment de l'os intermaxillaire humain. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La plus importante des vues anatomiques de Goethe est incontestablement
sa découverte de l'analogie du crâne et de la vertèbre; d'après ce qu'il
rapporte dans l'introduction de son traité aphoristique sur la nature,
c'est pendant son voyage en Italie, en ramassant dans les environs de
Venise le crâne d'un mouton qu'il aurait eu la première idée de la
composition vertébrale des os du crâne; quoi qu'il en soit, il n'a
développé cette idée que vers 1820, lorsqu'il écrivait l'histoire de ses
travaux anatomiques. Voici en quels termes il expose alors sa découverte</p>
<p>2. Autenrieth, Supplementaad historiam Embryonis humani, Tuhinge, 1797,
p. 67.</p>
<p>3. Frorieps notizen. Bd. 19, p. 282.</p>
<p>4. M. Emmanuel Rousseau a nié, dans ces derniers temmps, l'existence de
l'os intermaxillaire humain, et soutenu que cet os existe chez le singe.
(Comptes rendus de l'Académie des Sciences, 20 décembre 1858.) M.
Larchet a combattu les assèrtions de M. Rousseau. (Comptes rendus, 3
janvier 1859.) L'os intermaxillaire, selon cet anatomiste, existe chez
l'homme, seulement il n'est visible et distinct que chez les très-jeunes
foetus. Sa présence est incontestable dans certaines monstruosités, par
exemple dans les cas de rhinncéphalifl. M 1p docteur Cuulou a signalé à
la Société de chirurgie de Paris un cas de bec de lièvre double dans
lequel la présence d'un des intermaxillaires était de toute évidence.
(Union Médicale, 10 avril 1860.)</p>
<p>ŒUVRES SCIENT. DE GOETHE. 8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois premières vertèbres sont</p>
<p>L'occipital.</p>
<p>Le sphénoïde postérieur.</p>
<p>Le sphénoïde antérieur.</p>
<p>Les trois dernières ne sont pas encore admises, ce sont L'os palatin.</p>
<p>La mâchoire supérieure.</p>
<p>L'os intermaxillaire.</p>
<p>Si l'un des hommes éminents qui s'occupent avec ardeur de ce sujet, veut
bien s'intéresser au problème, et qu'il ajoute quelques figures pour
rendre plus évidents par des signes et des chiffres les rapports et les
affinités cachées de ces pièces osseuses, aussitôt la publicité
inspirera aux esprits le désir de s'engager dans cette direction
peut-être un jour nous puurrons nous-même publier quelque écrit sur la
manière d'envisager et d'étudier cette question. Pour l'embrasser dans
son ensemble, il faut en faire ressortir les résul-</p>
<p><pb/></p>
<p>tats pratiques; c'est ainsi qu'on peut découvrir et faire connaître la
puissance et l'avenir d'une idée »</p>
<p>2. Oken, Ueber Bedeutung der Schàdelknochen, lena, 1807.</p>
<p>3. Bojanus, in Oken Isis, 1818.</p>
<p>4. Geoffroy Saint-Hilaire, Annales des Sciences naturelles, t. IV. &amp;.
Carus, Urtheile der knochen und Schaden gerüstes, 1828.</p>
<p>6. R. Owen, On the architype and Homologies of the lIuman skeleton,
London, 1849, et traduction française, Paris, 1855.</p>
<p>7. H. Huxley, On the theory of the Vertebrate skull. Royal Soc., 1858.
8. Cruveilhier, Anatomie, I, p. 156 Sappey, Anatomie, J, p. 151, Paris,
1855.</p>
<p>9. R. Virchow, Entwickelung des Schâdel grandes Berlin, 1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Bojanus in Oken Isis, 1818.</p>
<p>9. Consulter, sur p&lt;&gt; point, Ad Rprlhold TTeber P.npthfi's Anntomp
rnmpnrata, Gôttingue, 1 849, et R. Virchow, Gœthe alsNaturforscher, p. 1
12-120 Berlin, 1861 Gottingue,]849,etR.Virchow,Gœthea)sNaturfùrscher,p.
tt2-120,Ber[in, 186!. 3. Oken, Ueber Bedeutung der Schiidelknochen,
Iena, 1804, et plus tard Isis, 1847.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe a certainement entrevu, mais d'une manière fort incomplète, le
parallélisme signalé par Vicq d'Azir entre les membres thoraciques et
les membres abdominaux s. Nous avons parlé jusqu'ici des observations et
des découvertes dont Goethe a enrichi l'anatomie comparée. Exposons
maintenant les travaux et la pensée du poëte sur deux questions qui ont
été l'objet plus exclusif de ses études la considération d'un type
anatomique au point de vue purement abstrait, la détermination du type
ostéologique en particulier. Nous nous arrêterons longuement sur ce
dernier travail il a certainement contribué d'une manière puissante aux
progrès de la philosophie anatomique'.</p>
<p>2. M. Martins, le savant traducteur des OEuvres scienlifiques de Goethe,
partage cette opinion. Cons. son importante dissertation sur la
comparaison des membres pelviens et thoraciques de l'homme et des
mammifères, Montpellier, 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce premier travail achevé, il s'agit de rechercher dans chaque animal
les os signalés dans le type, et de déterminer les limites dans
lesquelles la nature se joue dans sa formation ostéologique, en quoi
elle est constante, en quoi elle est variable. C'est par cette double
connaissance de la constance et de la variabilité qu'il deviendra
possible de suivre la même pièce osseuse dans la série animale, et
d'établir les lois qui président aux modifications qu'elle a subies.</p>
<p>3° Déterminer la forme qu'il peut et doit avoir en général et d'après sa
destination;</p>
<p>4° Déduire par abstraction, soit de l'observation, soit de l'idée, les
modifications de formes;</p>
<p>5° Indiquer autant que possible, pour chaque pièce, les modifications
qu'elle subit, en classant ces modifications dans un ordre invariable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Différences dans le développement des os,</p>
<p>Différences dans les soudures,</p>
<p>Différences dans les limites,</p>
<p>Différences dans le nombre,</p>
<p>Différences dans la grandeur,</p>
<p>Différences dans la forme.</p>
<p>« d'fisf ce, que nons voyons avec évidence, en suivant le dévelop1.
Cons. Geoffroy Saint-Hilaire, Philosophie anatomique, Discours
préliminaire, p. 38, Paris, 1818.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Op. cit. XXVII,'p. 217.</p>
<p><pb/></p>
<p>que apprennent aussi qu'il n'est pas rare de trouver dans diverses
régions du corps des tissus normaux anomalement développés* c'est ainsi
que les éléments glanduleux, épitéliaux, cartilagineux, osseux, se
développent, dans quelques circonstances, en dehors de leur place
habituelle.</p>
<p>Une seconde cause capable de modifier le type osseux, résulte de la
différence dans les soudures; Goethe apprécie ainsi cette déviation du
type primitif</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les modifications du squelette celles qui compliquent le' plus la
recherche du type.</p>
<p>« D'ailleurs, si un os remplit strictement sa destination, il aura une
forme plus fixe, plus déterminée qu'un os analogue dont la masse est
plus considérable qu'il n'est nécessaire pour l'usage; ce dernier os
sera singulièrement modifié et boursouflé. C'est ainsi que les sinus
rendent méconnaissables les os plats chez le bœuf et le cochon, tandis
que les mêmes pièces sont parfaitement caractérisées dans le genre chat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est ainsi que j'ai examiné le bras et la main, depuis les animaux,
chez lesquels ils ne représentent que des points d'appui, des colonnes
de sustentation destinées seulement aux mouvements les plus
indispensables, jusqu'aux animaux supérieurs, où ils accomplissent, par
un admirable mécanisme les mouvements de pronation et de supination.</p>
<p><pb/></p>
<p>giné; il donnera une idée du soin avec lequel le poëte recueillait les
observations ostéologiques.</p>
<p>TABLEAU</p>
<p>DESTINÉ A ENREGISTRER MÉTHODIQUEMENT, ET A RECUEILLIR AVEC ORDRE LES
OBSERVATIONS OSTÉOLOGIQUES.</p>
<p>VERTÈBRES. LION. CASTOR. DROMADAIRE. Caractères, Très déterminées Formes
mal cir- Vertèbres dorsales considéra- dans leurs formes, chaconscrites
 et sans courtes et serrées, les tions gêné- que division est
évi- proportions,comme cervicales allongées raies. dente et isolée; les
gra- celles de l'animal. comme les autres exdations sont insensitrémités
 de l'animal. bles, bien que très-mar-</p>
<p>quées.</p>
<p>Du col. Masses latérales dé- En général faibles. Atlas petit
proportionveloppées. nellement.</p>
<p>1 Cavités glénoïdes pro- Toutes deux gran- Prolongements latéAtlas.
fondes. des proportionnel- raux étroits, bien prolement. portionnés.</p>
<p>2 Apophyse épineuse</p>
<p>et puissant est pourvu</p>
<p>d'une large apophyse</p>
<p>comme dentée. La sep-</p>
<p>tième vertèbre plus</p>
<p>petite, offre un prolon-</p>
<p>gement en forme rie</p>
<p>lamelle</p>
<p>1. SammtlicheWerke, XXVII, 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>«Si nous étudions attentivement un animal, nous découvrirons que cette
variabilité des formes provient de ce que telle ou telle partie
l'emporte sur une autre; c'est ainsi que le col et les extrémités sont
développés chez la girafe, tandis que l'inverse a lieu chez la taupe.</p>
<p><pb/></p>
<p>son volume, et réciproquement. Telles sont les limites dans lesquelles
la force plastique se joue d'une manière bizarre.et arbitraire, sans
qu'elle puisse ni dépasser, ni franchir le cercle fatal. Les chapitres
du budget qui doit régler les dépenses de la nature sont fixés d'avance,
mais elle est libre, dans certaines limites, de répartir ses dépenses
comme il lui plait; si elle veut dépenser davantage d'un côté, elle ne
rencontre pas d'obstacles, mais elle est forcée de se restreindre sur un
autre point c'est ainsi que la nature ne peut jamais ni s'endetter ni
faire faillite.</p>
<p>2. Mémoire sur le crâne des oiseaux, 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers l'époque où Geoffroy formulait cette pensée, Bichat introduisait en
physiologie le même principe du balancement, en l'appliquant aux
fonctions de l'organisme.</p>
<p>Nous choisirons comme l'expression la plus fidèle des conceptions de
Goethe le chapitre qui porte ce titre Nécessité de la construction d'un
type pour faciliter l'étude de l'anatomie comparée. Voici comment
l'auteur y expose sa doctrine</p>
<p>1. Recherches sur la vie et la mort, p. 218, Paris, 1829.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque nous avons reconnu que la puissance créatrice, a produit et
développé les organismes parfaits, d'après un plan général, il sera
possible de donner de ce type, sinon une image sensible, du moins une
idée; alors il deviendra la règle de nos descriptions, nous pourrons lui
rapporter les différentes formes animales, dont il est l'expression la
plus générale.</p>
<p>« Par sa haute perfection organique, et en raison même de cette
supériorité, l'homme est moins capable de servir de type que les animaux
imparfaits. D'ailleurs, on ne saurait appliquer aux animaux ni l'ordre
ni la méthode, auxquels on a recours lorsqu'il s'agit de l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe développe les mêmes idées dans deux dissertations consacrées
l'une, aux tardigrades et aux pachydermes, l'autre, aux animaux rongeurs
décrits et figurés dans l'ouvrage du docteur Dalton s.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, il existe dans la classe des rongeurs une organisation
fondamentale, un type bien déterminé; sous l'influence des agents
extérieurs, ce type peut se modifier; il en résulte des êtres parfois
singuliers qui portent la double empreinte de l'organisation primitive
et de l'action des causes internes et externes.</p>
<p>Goethe a écrit sous les mêmes inspirations ses mémoires sur les taureaux
fossiles et sur les Lépadées, mémoires très-courts d'ailleurs et d'un
médiocre intérêt, dont les publications des deux savants anatomistes,
Carus et Jaeger, ont fourni l'occasion'. Le poëte soutient avec
assurance que le taureau antédiluvien est devenu, avec le temps et sous
l'influence de la domestication, notre taureau domestique, bien que le
crâne et surtout les cornes des deux animaux présentent des différences
marquées c'est un résultat diamétralement opposé aux idées reçues depuis
les travaux de l'illustre Cuvier; Goethe prétend aussi, et sans en
fournir aucune preuve, qu'un mollusque dégradé, le lepas anatifera, peut
devenir, par suite de plus grands développements, un lepas polliceps,
protégé par une coquille très-complexe. Nous n'insisterons pas davantage
sur ces considérations hypothétiques, et nous ne pensons pas que les
travaux dans lesquels elles sont développées vaillent la peine d'être
traduits qu'il nous suffise de les avoir indiqués.</p>
<p><pb/></p>
<p>Geoffroy Saint-Hilaire parlait ainsi en 1836, devant l'Académie des
sciences. Quelques années plus tard, un savant, qu'il devait être fier
d'avoir pour fils, se faisant l'organe de l'Académie, consacrait de
nouveau devant l'illustre assemblée, les droits de Goethe au titre
d'observateur et d'inspirateur de l'anatomie philosophique s.</p>
<p>1. Consult. Annales des Sciences naturelles, t. XXII, 1831, et Comptes
rendus de l'Académie des Sciences, 13 et 16 juin 1836.</p>
<p>2. Comptes rendus de l'Académie des Sciences, deuxième semestre, 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>GÉOLOGIE. MINÉRALOGIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>est moderne; ils sont sans doute alimentés par les houilles dont ils
n'ont pas précédé la formation. Le granit est le noyau du globe, la
roche primitive. « Il semble, dit un célèbre géologue anglais, que sur
ces blocs on aurait pu graver ces vers du Dante</p>
<p>Dinanzi a me non fur cose create</p>
<p>Se non Eterne</p>
<p>2. Éloges historiques, II, p. 376. (Paris, 1856.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans une généralisation funeste les choses qui n'ont de vie et de force
que par les faits particuliers »</p>
<p>1. Riemer, Mittheilungen Uber Goethe, etc. 11 p. 680.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le Jungfrau et l'Oberland bernois il soulève sous forme de coins le
terrain jurassique, que dans les montagnes de l'Oisans il s'élève
au-dessus de ce calcaire et le recouvre.</p>
<p>Malgré ces résultats importants, le problème de l'âge des roches
plutoniennes est loin d'avoir reçu sa solution définitive on peut sans
doute en appliquant les règles de la superposition et de l'intersection
des dépôts, reconnaître une limite d'âge inférieure, mais la limite
d'âge supérieure reste toujours incertaine elle ne peut guère être fixée
que par le mélange de conglomérats neptuniens avec des fragments de la
roche plutonique si ces fragments sont inclus, on est bien forcé
d'admettre l'antériorité des dépôts neptuniens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>logue d'une série de dessins recueillis dans ce but et conservés
soigneusement depuis plusieurs années.</p>
<p>« Dans la solidification, dans le passage du liquide au solide, il
s'opère une séparation, tantôt dans l'ensemble, tantôt seulement dans le
centre de la masse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque dans son voyage en Italie, Goethe visita ces ruines célèbres, le
19 mars 1787, il étudia la question avec un soin scrupuleux, mais en
partisan exclusif de la doctrine de Werner 11 n'admit pas le changement
du niveau de la mer; il avait trop de science pour commettre une
semblable erreur; il rejeta l'hypothèse des oscillations du sol, la
seule vraie cependant, et il proposa l'explication qui suit</p>
<p>« Un ruisseau coulait dans le temple pour servir aux ablutions, comme
l'attestent les conduits, les gouttières, les petits canaux creu1.
Consult. la dissertation de Goethe, intitulée Le Temple de Sérapis,
problème d'architecture et d'histoire naturelle, édit. citée, XXX, 243.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>certaines parties du sol de l'Italie s'abaissent et s'élèvent
alternativement1. l,</p>
<p>En présence de faits aussi décisifs, la dootrine de Werner devient
insoutenable; cependant Goethe s'en faisait encore le défenseur à
l'époque où il attaquait ainsi, dans sa septième xénie, les doctrines
nouvelles</p>
<p>2. Traduction Porchat. I, p. 400.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant le cours de ses voyages en Bohème Goethe avait beaucoup exploré
cette riche contrée, il en avait étudié les minéraux, les roches, la
composition géologique, et il se proposait de réunir dans la suite ces
matériaux épars en un ouvrage d'ensemble, destiné aux touristes, aux
amateurs, aux collecteurs et aux savants. Ce projet n'a pu être mis à
exécution, mais le poëte nous a laissé fort heureusementune partie des
dissertations qui devaient composer son travail général.</p>
<p><pb/></p>
<p>régularité sur les côtés du cratère, disposition parfaitement en
harmonie avec celle des roches observées.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ed. citée, XXX, 204.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>TRAITÉ DES COULEURS; PARTIE DIDACTIQUE.</p>
<p>Goethe a écrit quelque part dans ses maximes</p>
<p>« Pour faire époque dans le monde, il faut deux choses une bonne tête et
un grand héritage. Napoleon a hérité de la révolution française, Pierre
le Grand de la guerre silésienne, Luther de l'ignorance du clergé; pour
moi, j'ai hérité de l'erreur de la doctrine de Newton. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous suivrons Goethe dans sa doctrine des couleurs, quelque aride que
soit cette étude, et malgré les erreurs que renferme son ouvrage, ignoré
ou critiqué par la plupart des physiciens. Les erreurs et les illusions
d'un homme de génie offrent toujours un enseignement dont on ne saurait
méconnaître l'utilité il est juste d'ailleurs de mettre en lumière
quelques expériences exactes, quelques judicieuses remarques de Goethe
sur l'optique, il est utile de faire connaître en France un livre qui
est devenu en Allemagne et en Angleterre l'objet de vives controverses,
de nombreuses publications.</p>
<p>Le prisme a séparé et analysé les rayons, un autre prisme,</p>
<p><pb/></p>
<p>On admet aujourd'hui en physique que la lumière naturelle est composée
d'une foule d'ondulations, propagées dans le même sens, mais différant
par leur longueur et leur durée d'oscillalion. En quittant l'éther libre
où elles se propageaient</p>
<p><pb/></p>
<p>avec une certaine vitesse, pour entrer dans l'éther répandu entre les
molécules matérielles des corps, ces ondulations subissent des
changements de vitesse, et par suite, une déviation différenle; les
couleurs sont l'expression de ces différences de vitesse et de longueurs
d'ondulations, différences que la science a pu évaluer par le calcul. On
sait par exemple, que la longueur d'onde du rouge est d'environ
0mm,0048, la longueur d'onde du violet de 0min,000309l; ce qui veut dire
en d'autres termes que les longueurs d'ondes sont d'autant moindres que
la couleur est plus réfrangible.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Goethe's Sâmmtliche Werke, XXIX, 329.</p>
<p><pb/></p>
<p>La première partie est une exposition didactique de la doctrine</p>
<p>La seconde partie est une polémique contre Newton et son école, une
réfutation des Lectiones oplicx de l'immortel physicien anglais.</p>
<p>La troisième partie consiste en une intéressante dissertation sur
l'histoire des couleurs chez les anciens et chez les modernes.</p>
<p>La première partie est divisée elle-même en six sections dont</p>
<p><pb/></p>
<p>nous indiquerons simplement les titres, pour donner dès le début une
idée précise de l'ensemble</p>
<p>1° Couleurs physiologiques.</p>
<p>2° Couleurs physiques.</p>
<p>3° Couleurs chimiques.</p>
<p>4° Nature intime des couleurs Considérations générales. 50 Rapports avec
les autres branches de la science. 6° Effets moraux et expressifs des
couleurs.</p>
<p>Nous suivrons dans notre exposition le plan même de l'ouvrage.</p>
<p>10 Couleurs physiologiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on regarde le matin, lorsque l'œil est calme, les barreaux d'une
fenêtre se dessinant sur un ciel grisâtre; qu'on dirige ensuite la vue
sur une surface sombre, on apercevra pendant quelques instants une croix
noire sur un fond clair la durée de l'apparition variera selon la
conformation de l'œil et l'intensité de la lumière. Que l'on regarde une
surface gris clair, pendant que l'impression persiste encore, il y aura
souvent un renversement des phénomènes; le barreau paraîtra clair, et la
vitre, obscure; le même fait se produit lorsqu'on dirige ailleurs t.
Gœthe's Werke, XXVII, p. 23, § 18.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'étais vers le soir, dans une forge, au moment où une masse de fer d'un
rouge ardent était frappée par le marteau; après l'avoir attentivement
considérée je me retournai, et je jetai les yeux par hasard sur une
caisse de charbon ouverte une couleur pourpre entourait alors l'image
dont j'avais conservé l'impression; en cet instant, de la surface
obscure je portai mes regards sur une cloison de planches assez
éclairée, l'image persistante me parut alors en partie verte, en partie
rouge, suivant sa disposition sur une surface plus claire ou plus
obscure*. »</p>
<p>Il est important d'observer que Goethe trouve la cause de ces
modifications dans une succession d'ébranlements de la rétine; c'est
l'expression même dont il se sert.</p>
<p><pb/></p>
<p>blanche, et qu'on détourne les yeux, on aura la sensation d'une couleur,
et cette couleur sera complémentaire de la première par exemple, si
l'image primitive est jaune, l'image consécutive sera violette; elle
sera orangée ou rouge, si l'image primitive était bleue ou verte.</p>
<p>De pareils phénomènes ne sont pas rares mais notre inattention les fait
passer inaperçus Goethe rapporte qu'entrant un soir dans une auberge, il
y regarda quelque temps dans une demi obscurité une jeune fille aux
cheveux noirs, au teint pâle, et vêtue d'une jupe écarlate; dès qu'elle
fut sortie, il distingua son visage sur un mur blanc placé en face, le
visage de la jeune fille était noir et comme entouré d'une zone claire,
son vêtement était d'une riche teinte verdâtre.</p>
<p>On doit suivant Goethe considérer comme des couleurs consécutives, les
éclairs phosphorescents produits par certaines fleurs pendant l'été le
poëte rapporte ici une observation originale dont les détails
intéresseront les physiologistes et les amis du merveilleux.</p>
<p>Si un fragment de papier gris est placé sur un fond vert il paraît
rouge, sur un fond rouge, il paraît vert; il offre toujours 1. Gœthe's
Werke, XXVII, p. 54, § 32.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pendant un voyage d'hiver dans le Hartz, je descendais vers le soir
les pentes du Brocken; les plaines d'alentour étaient couvertes de 1.
Gœthe's Werke, XXVII, p. 37, g 69.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que l'on prenne une plaque de verre d'une couleur verdâtre, et qu'on y
examine par réflexion le barreau d'une fenêtre, on en verra une double
image celle que produit la face inférieure de la plaque sera verte;
celle que produit la face supérieure, au lieu d'être incolore, sera
teinte en une couleur pourpre8. » Comme complément de ses études sur les
couleurs physiologiques, l'auteur a écrit deux chapitres sur les effets
d'une faible lumière et sur les auréoles subjectives.</p>
<p>Les auréoles subjectives se manifestent surtout lorsque l'œil est en
repos et vivement excitable; ainsi, lorsque nous sommes éveillés au
milieu de la nuit et frappés par la clarté d'une bougie, ainsi encore,
si nous nous plaçons dans une chambre obscure en face d'une ouverture
lumineuse nous verrons l'image claire entourée d'une auréole obscure.
Personne n'ignore que le matin, au réveil, une pression exercée à
l'angle interne de l'oeil flit souvent apparattre une succession de
cercles clairs et colorés. Goethe a donné de ces faits une explication
très-intelligente «</p>
<p>1. Gœthe's Werke, XXVII, p. 39, § 75. 2. Ib., 40, S 80.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le mémoire de Plateau est publié dans les Annales de Physique et de
Chimie, t. LVIII. On pourra consulter sur ces sujets le Répertoire
d'Optique moderne par M. Moigno, t. 11, p. 580, etc., et tous les
traités de physique. 2. Chevreul, Du Contraste simultané des couleurs.
Paris, 1839. 3. Édit. citée, XXX, p. 19, § 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ils s'accordent avec nous dans leur manière de considérer le blanc, le
noir et le gris; ils voient tous deux le blanc sans mélange. L'un d'eux
croit remarquer près du noir une teinte brune, et près du gris, une
teinte rougeâtre; ils paraissent apercevoir très-nettement la gradation
du clair et de l'obscur.</p>
<p>« Ils voient comme nous le jaune, le jaune rouge et le rouge jaune; mais
ils disent que le jaune leur semble planer en quelque sorte sur le
rouge. Ils nomment rouge une couche épaisse de carmin disposée au fond
d'une soucoupe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous nous sommes étendus sur la partie physiologique du Traité des
couleurs, parce qu'elle est incontestablement la meilleure de l'ouvrage;
elle peut donner une juste idée de l'assiduité et des soins que Goethe
apportait aux observations. De l'aveu des juges compétents, cet ensemble
des recherches du poëte n'est pas sans valeur pour la science.</p>
<p>2. Couleurs physiques.</p>
<p>Dans cette partie fondamentale du Traité des couleurs, Goethe expose
complétement sa théorie; l'auteur a étudié soigneuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment les faits, répété les expériences; cependant ses doctrines n'ont
aucune valeur elles prouvent que le poëte, peu versé dans les
connaissances de physique et surtout de mathématiques, s'est laissé
dominer par son imagination et entraîner par le désir beaucoup trop
naturel de paraître un homme universel. L'analyse que nous présentons ne
laisse pas de doutes sur cette prétention du grand esprit, mais elle en
révèle en même temps les ressources et la puissance.</p>
<p>Couleurs dioptriques.</p>
<p>Elles forment l'objet plus spécial des observations de l'auteur. Il les
divise en deux classes la première classe comprend les couleurs
produites par un milieu translucide la seconde comprend les couleurs
produites par un milieu transparent.</p>
<p>En abordant l'étude des couleurs de la première classe, Goethe pose ce
singulier principe le premier degré du trouble est la transparence, la
diaphanéité; la translucidité est un degré de trouble plus complet, le
blanc est un trouble pur. Une lumière 1. Gœthe's Werke, XXVIII, p. 52, $
140.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en cette manière de voir que consiste essentiellement la théorie
de Goethe; la couleur n'est pour le poëte qu'un mélange de clair et
d'obscur, de lumière et de ténèbres; il fait tout d'abord de ce principe
quelques applications aux phénomènes atmosphériques</p>
<p><pb/></p>
<p>raison de son intérêt artistique nous ne passerons pas sous silence</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Si nous examinons les opérations que nous avons faites, nous trouvons
que, dans un cas, nous avons poussé le bord clair vers l'obscur; dans
l'autre, le bord obscur sur la surface claire; que nous les avons fait
glisser l'un sur l'autre, confondus l'un avec l'autre1. »</p>
<p>a La réfraction de l'image est telle que le bord clair est transporté
sur le bord obscur, le bord obscur sur le clair, l'image sur sa limite,
la limite sur l'image. Mais si les limites d'une image se déplacent par
la réfraction de telle manière qu'elles soient juxtaposées et non
superposées, la manifestation des couleurs n'a plus lieu; c'est comme si
les surfaces étaient illimitées8. » n</p>
<p>L'auteur énumère ensuite les conditions qui déterminent l'apparition des
couleurs. Il en distingue cinq</p>
<p>« En premier lieu, lorsqu'on examine obliquement un milieu parallèle</p>
<p>« En second lieu, lorsque le milieu cesse d'être parallèle et que les
faces sont inclinées sous un angle plus ou moins aigu; « En troisième
lieu, si la masse du milieu augmente, soit que le milieu parallèle ait
un volume plus considérable, soit que l'angle 1. Gœthe's Werke, XXVIII,
§ 198-199, 200, 203. 2. fi&gt; p. 67, § 208.</p>
<p><pb/></p>
<p>réfringent devienne de moins en moins aigu, sans cependant atteindre
l'angle droit;</p>
<p>« En quatrième lieu, en éloignant de l'image qu'on doit réfracter,
l'oeil muni du milieu réfrangible</p>
<p>« En cinquième lieu, par quelques propriétés chimiques que l'on peut
communiquer au verre1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le rouge se détache beaucoup mieux sur le fond noir; dès lors, les
couleurs bordantes du carré rouge paraîtront plus vives que celles du
carré bleu, dont la nuance devient grisâtre au contraste du fond obscur.</p>
<p>« La bande rouge supérieure étant homogène avec la couleur du premier
carré, le carré rouge paraîtra plus allongé et plus élevé, et la nuance
jaune lui donnera un plus vif éclat.</p>
<p>Si les carrés rouges et bleus ont été disposés sur un fond noir, la
coloration des bords sera inverse le bleu sera visible sur les bords
supérieurs, par conséquent le carré bleu paraîtra agrandi et élevé, le
carré rouge diminué et abaissé; l'inverse aura lieu pour les bords
inférieurs bordés de jaune et d'orangé. On explique aisément ces faits
dans la théorie newtonnienne, en remarquant que les couleurs résultent
de l'espace blanc qui limite les carrés; aux bords supérieurs, tous les
spectres formés par l'espace blanc se superposent; on n'en distingue
plus que les zones bleues et violettes les plus réfrangibles; il en est
autrement pour les bords inférieurs. Si le fond est noir, les spectres
ne résultent plus du fond, mais des carrés bleus ou 1. Gœthe'sWerke,
XXVIII, p. 79, §261-265.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, sur ce sujet, une expérience répétée par Goethe; il suffira pour
la comprendre de se souvenir que les prismes construits en crown-glass
et en flint-glass, sont inégalement réfrangibles</p>
<p>« Sur un tableau noir, que, pour la facilité de la description nous
supposerons partagé en compartiments, on dispose entre les lignes
parallèles A, B, C, D, cinq carrés blancs. Le carré n° 1 demeure dans sa
position sans être réfracté.</p>
<p>« A l'aide d'un prisme de Crown-Glass (G), on déplace de deux
compartiments le carré n° 2, dont les bords se teignent aussitôt de
couleurs spectrales. Quant au n° 3, au moyen d'un prisme de FlintGlass
(H), on l'abaisse de trois compartiments; les bandes colorées qui en
entourent les bords ont une largeur trois fois plus grande environ que
celles du carré n° 2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>daire du spectre, tandis qu'elle est pour le poëte la clef de toutes les
apparitions spectrales. Elle réalise en effet une limite, et par
conséquent la superposition du clair et de l'obscur, c'est-à-dire la
manifestation des couleurs. Écoutons l'auteur lui-même</p>
<p>Ces faits suffisent pour expliquer l'influence de l'ouverture étroite
pratiquée dans la chambre obscure l'image solaire représente le clair,
la limite de l'ouverture représente l'obscur; et ainsi il est vrai de
dire, en revenant au point de départ de la théorie</p>
<p>«Un bord clair est poussé vers un milieu obscur; une surface obscure sur
un bord clair; les limites doivent s'avancer et glisser l'une sur
l'autre, qu'il s'agisse de couleurs subjectives ou objectives »</p>
<p>Nous signalerons, sans y insister les chapitres consacrés aux conditions
des couleurs subjectives, aux conséquences qu'on en peut déduire, à
l'affaiblissement des spectres colorés, aux images grises, aux images
colorées. Dans ce dernier chapitre, l'auteur passe en revue les méthodes
employées pour étudier objective1. Gœthe's Werke, XXVIII, p. 92, §311,
313. 2. lb., p. 93, §316.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gue et mal limitée; mais après l'opération, non-seulement l'image est
abaissée pour l'œil, mais ses bords et sa surface, bien limités, ont
l'aspect d'un cercle entièrement incolore.</p>
<p>1. GœuVs Werke, XXVIII, p. 102, § 351-354. 2. Ib., p. 105, §361.</p>
<p><pb/></p>
<p>B. Couleurs catoptriques.</p>
<p>1. Goethe's Werke, XXVIII, p. 108, § 374.</p>
<p><pb/></p>
<p>C. Couleurs paroptiques.</p>
<p>On fait pénétrer un faisceau de lumière solaire par une ouverture
très-petite pratiquée dans le volet d'une chambre obscure, en diminuant
l'intensité de la lumière au moyen d'un papier coloré disposé à
l'ouverture; on reçoit le faisceau lumineux sur une lentille, et on le
projette sur un tableau; si alors 1. Gœthe'sWerke, XXVIII, p. 110, S 384.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Couleurs époptiques.</p>
<p>Goethe traite dans ce chapitre des phénomènes connus en physique sous le
nom de couleurs des lames minces, anneaux de Newton, réseaux. Il n'y a
rien de bien nouveau dans les expériences qu'il décrit et dont il étudie
les conditions le point de vue le plus original, mais non le plus
heureux, consiste dans une nouvelle tentative d'application de la
doctrine des milieux troubles.</p>
<p>1. Gœthe's Werke, XXVIII, p. 117, §420-423.</p>
<p>2. Consult. Jean Muller, Traité de Physiologie, trad. française. Paris,
1845, t. II. p. 339.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne les ai jamais vus, dit Goethe, d'une manière plus brillante
qu'en faisant usage de l'objectif d'un télescope achromatique. Le
crown-glass et le flint-glass de la lentille étaient disposés comme il
vient d'être dit »</p>
<p>2° Les métaux qui se clivent en lames très-minces, comme le mica, le
gypse, donnent également des anneaux colorés. Ces faits s'expliqueraient
ainsi dans la doctrine des milieux troubles</p>
<p>Les verres que nous employons dans nos recherches peuvent être
considérés comme aussi transparents que possible; mais nous pensons que
le contact mutuel, la pression exercée déterminent un trouble aux
surfaces supérieures et inférieures; de ce trouble résultent aussitôt
des couleurs, et voici comment chaque anneau représente tout le système.
Les deux couleurs opposées, jaune et bleue, s'associent par leur bord
rouge, et le pourpre apparaît; au contraire, le vert se produit, comme
dans les recherches au moyen des prismes, par le mélange du jaune et du
bleu.</p>
<p>« A la lumière transmise, les anneaux sont vus d'une autre couleur qu'à
la lumière réfléchie; nous expliquons cette circonstance par le trouble,
comme nous l'avons fait pour les couleurs dioptriques de la première
classe. On ne peut élever aucun doute sur la réalité 1. Gœthe's Werke,
XXXIII, § 445.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous laissons le lecteur sous l'impression de ces explications étranges.
En les lisant, on ne sera pas étonné de l'indifférence avec laquelle les
physiciens ont accueilli la doctrine des milieux troubles.</p>
<p>1. Gœthe'sWerke, XXXIII, p. 129, §472, 473, 474, 485.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>TRAITÉ DES COULEURS. SUITE DE LA PARTIE DIDACTIQUE; POLÉMIQUE CONTRE
NEWTON; CRITIQUE DE LA DOCTRINE DE GOETHE; PARTISANS ET ADVERSAIRES DU
TRAITÉ DES COULEURS.</p>
<p>Dans le troisième chapitre de la partie didactique, Goethe traite des
couleurs chimiques et il appelle ainsi les couleurs fixes, permanentes;
qui peuvent se retirer de certains corps et se fixer sur d'autres. Il a
indiqué, précédemment, au sujet des couleurs entoptiques, comment
plusieurs d'entre elles établissent le passage des couleurs physiques
aux couleurs chimiques. 3. Couleurs chimiques.</p>
<p>Prenant pour point de départ cette hypothèse, que le côté positif ou la
moitié droite du cercle chromatique représente le jaune, la clarté, la
chaleur, la proximité, l'affinité pour les acides; que le côté gauche,
ou négatif, représente le bleu, l'ombre, l'obscurité, le froid
l'éloignement, l'affinité pour les alcalis, Goethe entre résolument en
matière. Il se trouve en présence de deux difficultés; l'explication de
la couleur blanche 1. Gœthe's Werke, XXXIII, p. 133, § 492.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de la couleur noire permanentes des corps, et ces difficultés mettent
une fois de plus en lumière l'insuffisance de sa doctrine. Voici
l'explication de la couleur blanche d'après les idées du poëte</p>
<p>« Les corps diaphanes offrent le plus haut degré de la matérialité
inorganique; puis vient le trouble pur, enfin la blancheur, qui doit
être regardée comme le trouble pur, complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici comment il raisonne nous pouvons expliquer les couleurs propres
des corps au moyen de ce principe le blanc qui s'obscurcit, qui se
trouble, devient jaune; le noir qui s'éclaircit devient bleu.</p>
<p>« Du côté actif, le jaune se produit sous l'influence du blanc, de la
clarté, de la lumière. On sait combien jaunissent aisément les objets
dont la surface est blanche, comme le papier, la laine, le coton, la
soie, la cire. Les liquides transparents, facilement inflammables,
deviennent également jaunes, ou, en d'autres termes, se troublent
légèrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir disserté sur l'origine du blanc, du noir et des couleurs
dans les corps, Goethe étudie successivement la gradation, la
culmination le balancement, le mouvement rotatoire, la fixation des
couleurs; sur ces sujets, il entre dans des considérations fort
ingénieuses et que nous ne saurions passer sous silence.</p>
<p>A partir du jaune et du bleu, les couleurs peuvent s'élever
graduellement jusqu'au zénith du cercle chromatique, c'est-àdire au
rouge. Voici des exemples de cette gradation « On se procure plusieurs
vases de porcelaine blanche, on remplit l'un d'eux d'un liquide jaune
clair, et on constate que le liquide, examiné successivement de la
surface au fond du vase, paraît jaune orangé, puis rouge. Dans un second
vase rempli d'une solution bleue claire, la surface est d'un bleu
céleste, le fond d'une nuance violette si le vase est exposé au soleil,
le côté le plus obscur de la surface paraîtra également violet. Si, avec
la main ou d'une autre manière, on projette une ombre sur la partie
éclairée du vase, l'ombre paraitra colorée en rouge »</p>
<p>On peut remarquer que la gradation s'accomplit plus facilement du côté
positif que du côté négatif.</p>
<p>Le rouge est le zénith du cercle chromatique on s'élève, dans quelques
circonstances, a ce point culminant. L'auteur signale ici un rapport
entre l'acidification et l'élévation de la couleur.</p>
<p>« Au plus haut degré de l'acidification apparaît la teinte d'un rouge
pourpre l'or précipité de sa solution par une solution d'étain, a une
belle nuance pourpre l'oxyde d'arsenic combiné avec le soufre est d'un
rouge rubis'. &gt;̃</p>
<p>Les alcalis peuvent, dans quelques circonstances, déterminer la
culmination; le règne végétal en fournit des exemples. Ainsi, la
teinture jaune decurcuma se colore en rouge sous l'influence des alcalis.</p>
<p>Parvenues au zénith du cercle chromatique, quelques substances peuvent
réaliser ce que Goethe appelle le balancement des couleurs ou ce qu'on
désigne, dans le langage technique, I. Gœthe'sWerke, XXXIII, p. 138, g
518. – 2. Ib., p. 140, §526.</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe traite, dans les chapitres XLIII, xliv, XLV, de la fixation, du
mélange réel et apparent des couleurs.</p>
<p>« L'opinion que le mélange de toutes les couleurs produit le blanc est
une absurdité, qui, comme bien d'autres absurdités, est passée dans la
croyance depuis plus d'un siècle »</p>
<p>Le mélange est apparent toutes les fois que, dans la couleur résultante,
on peut distinguer encore la couleur élémentaire des corps constituants.
C'est ainsi que des poussières jaunes et bleues donnent une coloration
verte, mais seulement en appa1. On donne le nom de caméléon minéral au
manganate de potasse. Cette substance Ce dissout sans altération dans
l'eau contenant de la potasse dans l'eau ordinaire elle prend la teinte
ruuge, et redevient verte, si on la traite par des agents de désoxydation.</p>
<p>2. Gœthe's Werke, XXXIII, p. 146, $558.</p>
<p><pb/></p>
<p>» La couleur devient de plus en plus obscure, depuis le jaune le plus
voisin du blanc, jusqu'au bleu le plus voisin du noir, et cela en
passant par le jaune, le jaune orangé, le rouge pur, le carmin et le
violet. Si le bleu bien déterminé s'éclaircit et s'associe au jaune, il
en résulte une couleur verte qui se rapproche de la lumière »</p>
<p>Le passage des couleurs les unes aux autres par la clarté ou l'obscurité
se réalise dans une foule de circonstances. Le bleu sur un fond obscur
nous paraît noir; l'indigo de bonne qualité est d'une nuance cuivrée à
la cassure, mais s'il est combiné avec l'acide sulfurique et placé sur
un fond blanc, sa nuance paraîtra d'un jaune orangé. Les liquides
colorés semblent noirs lorsque, renfermés dans un vase de fer-blanc à
fond de verre, ils ne sont traversés par aucun rayon de lumière; sur un
fond noir, quelle que soit leur coloration les liquides semblent noirs.
Au contraire, la couleur se développe si l'on regarde l'image d'une
flamme, réfléchie par la surface liquide; enfin, si la lumière transmise
est reçue sur un papier blanc, elle sera teinte de la couleur du milieu
qu'elle a traversé..</p>
<p><pb/></p>
<p>La gradation apparente des couleurs n'est pas moins importante pour le
physicien que pour l'artiste</p>
<p>1. Gœthe's Werke, XXXIII, p. 152, 590, 591.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez l'homme et chez les mammifères, les couleurs élémentaires
disparaissent; au développement le plus élevé se lient les teintes du
côté positif, qu'on peut nommer également le côté de la vie. C'est ainsi
que dans notre organisme, le blanc et le noir, le jaune, le rouge jaune,
le brun se combinent de mille manières. La peau humaine dans ses
modifications variées n'offre jamais les couleurs primitives, mais elle
indique par sa complexité le degré suprême de perfection auquel peut
s'élever la nature organique.</p>
<p>Pour compléter ses études sur les couleurs chimiques, l'auteur aborde un
sujet sur lequel on s'est beaucoup exercé de nos jours, et qui est
devenu le point de départ des plus admiI. Ces résultats ont été vérifiés
par M. Lacaze Duthiers dans son intéressant mémoire sur la pourpre des
anciens. La pourpre est d'abord incolore; la lumière y développe les
trois couleurs simples, jaune, bleue, rouge. Consultez les Complet
rendus de l'Académie des sciences, 1860, p. 463.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le phosphore de Bologne, dit-il, devient lumineux sous l'influence des
verres bleus et violets, et jamais sous l'influence des verres jaunes et
rouges jaunes; on peut remarquer que le phosphore rendu lumineux par
l'action des couleurs bleue et violette, s'éteint ̃plus vite dans les
rayons jaune et rouge jaune, que s'il a été simplement placé dans une
chambre obscure. Or, si on répète</p>
<p><pb/></p>
<p>ces expériences au moyen du spectre obtenu par le prisme, on arrivera
toujours aux mêmes résultats »</p>
<p>Goethe indique ensuite comment le côté positif peut s'unir au côté
négatif, par le mélange du jaune et du bleu, d'où provient le vert;
wmment le bleu et le jaune peuvent, par des changements de teinte
s'élever au rouge, et, en s'unissant, développer la couleur de la
pourpre; comment enfin l'œil est agréablement impressionné par
l'harmonie de l'ensemble.</p>
<p>2. On pourra étudier en particulier ceux de M. Edmond Becquerel. Ce
physicien a déterminé la nature des substances phosphorescentes, et les
limites du spectre pnosphorégénétique; il a montré combien sont
variables les couleurs de la lumière émise par les corps
phosphorescents; dans ces conditions, le spath calcaire donne une nuance
orangée, l'albumine une nuance rouge, l'azotate d'urarie une couleur
verte, le sulfate de strontiane produit, suivant le mode de préparation,
des rayons colorés en vert, en rouge ou en bleu. Ces faits sont
Inexplicables dans la doctrine de Goethe.</p>
<p>PLUS. MOINS.</p>
<p>Jaune. Bleu.</p>
<p>Activité. Passivité.</p>
<p>Lumière. Ténèbres.</p>
<p>Clarté. Obscurité.</p>
<p>Force. Faiblesse.</p>
<p>Chaleur. Froid.</p>
<p>Rapprochement. Eloignement.</p>
<p>Affinité pour les acides.. Affinité pour les alcalis.</p>
<p><pb/></p>
<p>ture, l'histoire naturelle, la physique générale, la musique, la
terminologie et la nomenclature.</p>
<p>La philosophie, n'est certainement pas indispensable au physicien, mais
elle le guide dans la recherche des phénomènes primitifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier chapitre de la partie didactique du Traité des couleurs est
plutôt écrit pour les artistes que pour les physiciens; il renferme une
suite d'aperçus pleins d'intérêt, d'observations judicieuses, que les
peintres liront avec profit; aussi, nous nous réservons d'en présenter
l'analyse lorsque nous traiterons des études scientifiques de Goethe
dans leurs rapports avec les beaux-arts qu'il nous suffise maintenant
d'indiquer cette partie du travail, pour compléter l'exposition de la
doctrine.</p>
<p><pb/></p>
<p>OEIL ACTIF ET PASSIF 1.</p>
<p>La couleur dépend, dans son sens le plus élevé, de la lumière et de
l'obscurité. Ces deux états, dynamiquement réunis par un milieu trouble,
produisent les couleurs.</p>
<p>LA COULEUR SE MANIFESTE</p>
<p>PHYSIOLOGIQUEMENT. PHYSIQUEMENT. CHIMIQUEMENT. Couleurs subjectives,
passa- Couleurs subjectives et ob- Couleurs objectives, variagères,
produites par Fin- jectives, variables, fuga- blés, mais fixées sur les
termédiaire du sujet, l'in ces se manifestant par corps de diverse
nature. l'entremise des corps</p>
<p>La lumière développe, Dioptrique: Côté actif. l'obscurité resserre.
Lumière traversant Jaune, jaune rouge, Image claire plus gran- sans
réfraction et'image, pourpre engendrés par de. avec réfraction et image
les acides. Image obscure plus pe- les corps translucides ou Jaune,
jaune rouge; tite. transparents. Teintes chaudes; L'image claire plus
rap- Catoptrique: Lumière absorbée, prochée, l'image obscure Lumière
réfléchie par La chaux métallique plus éloignée. une surface. n'est pas
altérée. La lumière éblouit. Paroptique Côté passif. L'obscurité repose.
Couleurs produites par Bleu, bleu rouge, vert; Durée de l'impression. le
croisementdesrayons. s'obscurcissant par les Renversement. Epoptique
alcalis.</p>
<p>Les sons s'éteignent. Couleurs développées Bleu et bleu rouge;
Succession. sur une surface ou entre Teintes froides. Teinte
éblouissante deux surfaces. Lumière communiquée, rouge renversement
Entoptique Chaux métallique désavert. Couleurs dans l'inté- cidifiée. ·</p>
<p>Image rouge, orangée, rieur des corps transpa-</p>
<p>jaune ren ts.</p>
<p>Image complémentaire</p>
<p>verte, bleue, violette.</p>
<p>Lumière et ombres co-</p>
<p>lorées.</p>
<p>1. Gœthe'ssàmmtlicheWerke, édit. citée, XXX, 4.</p>
<p>2. Au cercle chromatique tel que Goethe l'a tracé, nous avons ajouté
quelques lignes, dans le but d« mieux faire comprendre l'ensemble de la
doctrine. Les trois couleurs rouge, jaune, bleu, sont situées aux trois
angles du triangle principal; les couleurs mixtes sont intermédiaires à
chacune des précédentes; les couleurs complémentaires sont placées aux
extrémités des lignes indiquées par des ponctuations.</p>
<p>La couleur dépend, dans le sens général, du blanc etdu noir; mêlés
atomiquement, tous deux produisent le gris.</p>
<p>transparents et transluci-</p>
<p>des.</p>
<p><pb/></p>
<p>Partie polémique du Traité des couleurs.</p>
<p>Rappelons d'abord les différences que Goethe établit entre sa doctrine
et celle de Newton.</p>
<p>« Newton prétend que la lumière blanche, et particulièrement celle du
soleil, renferme plusieurs lumières qui donnent par leur réunion la
sensation du blanc. Pour que ces lumières colorées deviennent sensibles,
il est indispensable que la lumière blanche soit dans des conditions
particulières; il faut qu'elle soit, ou refractée par un corps diaphane,
ou réfléchie par un corps opaque, ou infléchie par un autre corps mais
ces conditions ne suffisent pas. Newton donne aux milieux réfringents
des formes variées, il dispose de dif1. L'ouvrage de Newton publié en
1704 sous le titre de Opties, on a Treatise of the repections,
Refractions, Inflections andcoulours of light. Il a été traduit en
latin, par Samuel Clarke, en 1700, sous le titre de Lectiones optiex.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec des préjugés de cette nature que Goethe aborde l'œuvre
newtonnienne, qu'il examine et critique successivement chacune des
propositions dont se composent les deux livres des Lectiones opticse.</p>
<p>Voici la première proposition de Newton Les lumières qui 1. Édit. citée,
XXVIII, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Cela est faux, dit Goethe, car l'amplitude de l'angle du prisme a une
grande influence sur la longueur du spectre « L'auteur confond ici
l'épaisseur du prisme et la grandeur de l'angle réfringent, et après de
semblables méprises on n'est plus étonné de l'aversion qu'il témoigne
pour la partie mathématique de l'ouvrage de Newton.</p>
<p>Newton a démontré qu'en faisant tourner rapidement un disque de carton
sur lequel sont peintes les sept couleurs du spectre, elles donnent à
l'œil l'impression de la couleur blanche. C'est un moyen très-simple de
prouver par la synthèse que le rayon blanc est composé de plusieurs
couleurs. Goethe plaisante encore sur cette expérience, et sur le
physicien Mollweide qui la jugeait en newtonien passionné; il affirme
que la réunion des sept couleurs du spectre ne donne pas du blanc, mais
du gris:</p>
<p><pb/></p>
<p>tolérer une réponse semblable? C'est du blanc que tu vois, stupide
enfant, c'est Mollweide qui l'a dit. »</p>
<p>Goethe s'empare de cette critique, et imagine l'expérience suivante,
qu'il croit beaucoup plus décisive que les résultats de Newton.</p>
<p>t. op. cit., XXVIII, 360.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de conclure que les couleurs sont des modifications de la lumière,
Newton a analysé les conditions des expériences il a voulu démontrer
qu'aucune d'elles ne pouvait être la cause de l'apparition spectrale, et
qu'il fallait chercher, dans la constitution même de la lumière,
l'explication des phénomènes. C'est sur ce point, Goethe le répète sans
cesse, que Newton s'est trompé, en accordant trop peu de valeur à
certaines circonstances essentielles.</p>
<p><pb/></p>
<p>La première question que Newton examine est celle-ci l'épaisseur des
prismes a-t-elle quelque influence sur la production des couleurs? Il
paraît ignorer ce qu'a écrit le P. Kirscher sur ce sujet, et résout la
question par la négative.</p>
<p>Les bords clairs et obscurs de l'image ont-ils une influence sur la
production du spectre prismatique? Newton l'a nié. Goethe en a fait,
comme nous l'avons longuement démontré, le point de départ et comme le
fondement de la doctrine des milieux troubles. La lumière, répète-t-il
encore, n'agit point par elle-même, mais par l'image réfractée et
limitée qu'elle produit. Les physiciens d'autrefois auraient, selon
Goethe, mieux compris le rôle des trois conditions qui viennent d'être
rapportées Antonius de Dominis, Kirscher et Descartes en auraient fait
dans leurs écrits une mention toute spéciale.</p>
<p>C'est seulement après avoir étudié et écarté les six causes d'erreurs
capables d'infirmer sa doctrine, que Newton s'était cru en mesure de
formuler cette proposition les couleurs ne sont pas différentes de la
lumière, elles sont le résultat de la décomposition par réfraction du
rayon lumineux blanc. Goethe attaque cette proposition si rigoureusement
établie « L'erreur fondamentale de Newton, dit-il, consiste en ce qu'il
examine trop précipitamment, et se hâte de résoudre par la négative,
sans en étudier attentivement les circonstances importantes,</p>
<p><pb/></p>
<p>cette question fondamentale Les conditions extérieures ont-elles de
l'influence sur l'apparition des couleurs? C'est par suite de cette
erreur, que nous avons pu et dû contester absolument certains points de
la doctrine, en adopter partiellement ou même entièrement quelques
autres'. »</p>
<p>« Les prédécesseurs de Newton, dit-il, depuis la renaissance des
sciences, avaient conservé, malgré l'étroitesse de leurs vues et
l'obscurité de leur exposition, quelque fidélité dans leur dogmatisme,
et quelque franchise dans leur procédé didactique; au contraire,
l'exposition de Newton n'est qu'une perpétuelle oscillation en avant et
en arrière, une suite de transpositions, de répétitions, de restrictions
insensées, de contradictions soutenues didactiquement et dogmatiquement
en vain on fait des efforts pour les comprendre, on finit par les
apprendre par cœur, et on croit alors posséder des connaissances
sérieuses'. »</p>
<p><pb/></p>
<p>cerveau humain des organes capables de concevoir des idées aussi
absurdes, il fait des vœux pour que le docteur Gall examine le crâne
d'un vrai newtonien, afin qu'on ait une solution du problème. Goethe
traite Newton avec la même inconvenance que ses disciples</p>
<p>« Si sa doctrine, dit-il, a pu subsister si longtemps, c'est uniquement
parce que l'erreur a été embaumée pour une couple de siècles, dans
l'in-4° de la traduction latine »</p>
<p>i Le livre de Newton est un micmac de choux et de raves; il causera
autant d'aversion aux gens bien élevés qu'il m'en a inspiré quand je
l'ai parcouru »</p>
<p>Mais n'insistons pas trop sur ces regrettables débats; ils nous ont
assez révélé l'amour-propre de Goethe et la faiblesse de sa doctrine sur
la nature des couleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'analyser longuement leurs ouvrages quelques citations suffiront pour
en indiquer l'esprit et la valeur.</p>
<p>1. T «» ouvragea dans lesquels If. Schaupeuhauer e.\pose aes opiuioiis
sont Parerga. Berlin, 1831; Ueber das Sehen und Farben. Leipzig, 1854;
über den Willen in der Natur. Frankfurt, A. M. 1854.</p>
<p>2. Schaupenhauer, Veber das Sehen. S. 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Çchaupenhauer n'aime pas les savants français, ceux surtout qui ont
eu le malheur de soutenir la théorie de Newton; aussi il les traite avec
peu d'égards. On en jugera assez par cette opinion, qu'il formule sur
l'excellent traité de physique de M. Pouillel « Dans ce livre, dit-il,
nous trouvons, en vingt pages, toute la théorie des couleurs de Newton,
exposée avec autant d'assurance et d'aplomb que si c'était paroles
d'Évangile on y retrouve tous les tours de gobelet du maître, ses
finesses et ses artifices. Celui qui connaît le fond des choses ne peut
lire ce chapitre sans une profonde indignation mêlée de rires, en voyant
la jeune génération devenir ainsi la proie du faux et de l'absurde.</p>
<p>Ces assertions ne doivent pas étonner dans les écrits d'un auteur qui
appelle souvent faux et absurde ce que la science moderne a démontré
avec le plus de certitude; c'est ainsi qu'en parlant des raies de
Frauenhaufer, qui résident dans la lumière elle-même, et changent avec
la nature des corps, il conteste formellement ces résultats dont les
travaux récents de Kirchofî et Bunsen viennent de démontrer une fois de
plus l'exactitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le fond de la science de M. Grâvell, et on conçoit combien un
pareil adversaire de la théorie Newtonienne mérite peu d'être pris au
sérieux. M. Gravell paraît seulement connaître, de l'optique de Newton,
les passages rapportés par Goethe, et c'est en les commentant qu'il
découvre dans la doctrine une suite de contradictions et d'absurdités.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Goethe ou du côté de Newton, et alors le jour de la réhabilitation
luira pour notre grand poëte. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le célèbre philosophe, il faut lui rendre cette justice, n'a jamais
reculé devant l'expression franche de sa doctrine, pas même devant la
proclamation du fameux principe de l'identité des contradictoires; mais
n'a-t-il pas eu plus de courage lorsqu'il a porté sur les travaux de
Newton le jugement que nous venons de transcrire?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'antagonisme du clair et de l'obscur une fois admis, les couleurs
s'expliquent, selon Goethe, par un mélange du clair et de l'obscur à
divers degrés. Du côté lumineux naissent le jaune, le jaune orangé et le
rouge, par suite d'un affaiblissement graduel de l'intensité lumineuse;
le jaune n'est donc qu'un blanc légèrement obscurci. Du côté de
l'obscurité se développent le bleu, le violet et le rouge; le bleu n'est
donc qu'un noir légèrement éclairci. Le rouge établit le lien, la
transition entre les deux côtés antagonistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>milieux troubles ne présentent pas d'ailleurs cette propriété; c'est
ainsi que la lumière soit réfléchie, soit transmise par un nuage humide,
paraît toujours blanche. Goethe observe encore que si le ciel et les
hautes montagnes semblent bleues, c'est que leur fond obscur est vu à
travers un milieu trouble éclairé; mais, d'après sa théorie, si le
milieu trouble devient plus clair, le ciel et les hautes montagnes
devraient nous paraître violettes sur ce point, l'expérience contredit
formellement la théorie.</p>
<p>Goethe assigne la limite, comme condition essentielle de t. Consult.
Gilbert's Annalen der Physik, 1811, p. 135-154.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Goethe eût appliqué quelque temps aux sciences exactes sa vaste
intelligence, il eût évité d'étranges méprises, de condamnables
injustices il n'eût pas donné le spectacle d'un beau génie littéraire
invectivant sans mesure un des plus puissants génies scientifiques dont
s'honore l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>chement la vérité. Il est donc probable qu'il fera peu de prosélytes,
malgré son excessive intolérance1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>phosphogéniques du spectre, l'obscurité et la clarté des couleurs,
l'achromatisme incomplet de l'œil humain, le contraste simultané, les
ombres colorées.</p>
<p>Muller écrit « Les véritables services qu'a rendus Goethe en composant
son Traité des couleurs, ne sont point relatifs a la question
fondamentale des couleurs prismatiques ce n'est pas ici le lieu
d'examiner les précieux résultats de ses recherches sur les couleurs
physiologiques, sur les effets moraux des couleurs et sur l'histoire de
leur théorie</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Helmoltz, Phys. Optik (Encyclop. der Physik) IX, 267.</p>
<p>2. Dove, Darstellung der Farbenlehre. Berlin, 1853, 8, 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>TRAITÉ DES COULEURS. PARTIE HISTORIQUE.</p>
<p>Les troisième, quatrième et cinquième chapitres retracent l'histoire des
couleurs aux seizième, dix-septième et dix-huitième siècles. Les écrits
et les découvertes du chancelier Bacon, de Kircher, de Descartes, de
Newton et de Dollon illustrent chacune de ces périodes scientifiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les systèmes d'Épicure et de Lucrèce sont empreints du même
matérialisme; ils aboutissent au scepticisme absolu des pyrrhoniens.
Zénon, le stoïcien, s'avançe sur un terrain plus sûr; cette expression «
Les couleurs sont les premiers schématismes de la ma« tière, » nous
paraît entièrement acceptable. Lors même que ces mots, pris dans leur
ancienne acception, n'auraient pas le sens que nous pouvons leur
attribuer, ils n'en seraient pas moins très-significatifs.</p>
<p>« Chez Platon, cette idée devient plus élevée et plus pure; mais Platon
séparp ce qu'il faudrait réunir. La couleur est son quatrième élément
sensible. Dans sa doctrine, comme dans celle d'Empédocle, 1. Êdit.
citée, XXIX, p. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éléments. La terre, blanche d'abord, ne devient colorée que par son
mélange; du mélange des couleurs primitives dérivent les couleurs
intermédiaires.</p>
<p>1. Op. oit., XXIX, 15, 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>2° MOYEN AGE.</p>
<p>Nous ne laisserons pas passer, sans la citer, une admirable 1. On pourra
consulter sur les couleurs dont se servaient les anciens, une
dissertation du célèbre chimiste Davy, traduite en français dans la
Bibliothèque britannique (Année 1815, vol. LIX-LX).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les écrits de Bacon, dit-il, témoignent de beaucoup de soins et de
réflexions; il livre avec vigueur le combat qu'il doit soutenir contre
la nature et la tradition; il est convaincu que, par lui seul, il doit
trouver les forces et les moyens. Bacon considère les mathématiques
comme l'instrument le plus sûr et le plus profond; avec leur aide, il
attaque la nature et ses prédécesseurs; l'entreprise lui réus-</p>
<p><pb/></p>
<p>sit, et il est convaincu que les mathématiques sont le fondement de
toutes les Sciences.</p>
<p>1. Op. cit., XXIX, p. GO, Cl.</p>
<p><pb/></p>
<p>3° SEIZIÈME SIÈCLE.</p>
<p>Simon Portius, imbu de la doctrine Aristotélicienne, a traduit et
commenté le Traité des couleurs de Théophraste, négligé pendant une
partie du moyen âge; son ouvrage n'a qu'une valeur historique, mais du
moins on en doit louer la forme, les notes et la clarté.</p>
<p><pb/></p>
<p>ments; au seizième siècle, la magie et l'alchimie s'en emparent pour lui
imprimer une direction plus originale.</p>
<p>Suivent les développements de la doctrine des alchimistes sur la matière
vierge et l'opération mystérieuse par laquelle on en peut tirer la
pierre philosophale. Quatre couleurs sont le résultat de cette opération
le blanc, le noir, le rouge et le bigarré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une impulsion générale vers la magie. Plus le cercle de nos
connaissances est étroit, plus l'activité de l'esprit est marquée; à
mesure que la puissance divinatrice s'élève, que s'accroît l'inspiration
poétique, l'homme possède en plus grand nombre les éléments qui,
rattachés par les liens de l'esprit, peuvent produire un art digne de
son attention1. »</p>
<p>Dans le livre de la Magie naturelle publié par Porta, nous trouvons
surtout de précieux détails sur les teintes des fleurs et les brillantes
colorations des vraies et des fausses pierres précieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans la seconde partie, nous n'aimons pas les considérations trop
étendues sur lesquelles insiste l'anteur sa méthode n'est pas
constructive, elle ne se renferme pas en elle-même jamais elle n'indique
le but; sans cesse elle nous entraîne aux détails. Nous aimons au
contraire ses encouragements, ses promesses, son assurance.</p>
<p>« En poussant les hommes a l'expérience, Bacon les fait tomber, des vues
générales, dans un empirisme sans limites ils éprouvent dès lors une
telle horreur pour la méthode, qu'ils regardent le désordre et le vide
comme les seuls éléments profitables au progrès de la science »</p>
<p>1 (In cit VX'V p 88, 89</p>
<p><pb/></p>
<p>4° DIX-SEPTIÈME SIÈCLE.</p>
<p>Il remarque avec complaisance comment, dans ses Études sur les couleurs,
Keppler n'a pas méconnu l'influence des limites, de la lumière et de
l'ombre; il a même dit que la couleur est la lumière en puissance, la
lumière ensevelie dans une enveloppe de matière pellucide; que, des
divers degrés de la lumière, naissent les différences des couleurs.
Keppler a fait aussi d'importantes observations sur les couleurs
physiologiques; il a connu l'influence de la vision sur les couleurs
claires et obscures, la persistance de l'impression visuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce physicien français a écrit dans le journal de Trévoux une
dissertation sur les couleurs. Il partage les idées de Kircher sur
l'origine des couleurs, mais en leur donnant des développements
nouveaux. Voici quelques-unes des idées de Nuguet: Les couleurs
s'évanouissent dans les ténèbres; il faut en conclure que la lumière
joue un rôle essentiel dans leur production.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Op. cit., XXIX, p. 158.</p>
<p><pb/></p>
<p>5° DIX-HUITIÈME SIÈCLE.</p>
<p>Antérieurement au dix-huitième siècle, les efforts tentés pour expliquer
la nature et l'origine des couleurs ont été isolés et individuels;
lorsque Newton publie son Traité d'optique, il impose au monde savant
une doctrine en face de laquelle les autres disparaissent, et qui
devient presque aussitôt le centre d'une nouvelle série d'expériences,
de découvertes et de critiques. L'impulsion, partie d'Angleterre, se
propage en France et en Allemagne, grâce aux efforts de trois illustres
corps savants, dont l'établissement date de cette époque, la Société
royale de Londres, l'Institut de France, la Société de Goettingue. C'est
au nom de Newton et l'histoire de ces sociétés savantes que Goethe
rattache les progrès réalisés dans la science des couleurs pendant le
cours du dix-huitième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rouge au-dessous de l'image violette, ce qui, d'après la théorie, ne
devrait pas avoir lieu. Malgré les objections qu'il se croyait en droit
d'adresser, Mariotte est toujours resté dans les limites d'une extrême
modération.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le caractère de Newton doit être rangé parmi les caractères
inflexibles, de même que sa théorie des couleurs doit être regardée
comme un inflexible aperçu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>parler seulement des avertissements auxquels il est resté sourd, car
comment concilier l'expression dont nous nous sommes servi, avec la
moralité si reconnue d'un tel homme? » »</p>
<p>A peine les idées de Newton étaient-elles connues en Angleterre qu'elles
furent accueillies en France avec une extrême faveur l'Institut venait
d'être établi, il crut s'honorer eu accep1. Op. cit., XXIX, p. 215 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas possible, comme le remarque finement Goethe, au sujet de
Fontenelle, que les Français puissent s'occuper longtemps des sciences
sans en faire pénétrer les notions dans la vie, dans la société; aussi,
après avoir disserté sur la prose et la poésie, les mémoires et les
pièces de théâtres ils tentèrent de populariser les enseignements de la
science; bien que par elle-même la science parût peu compatible avec la
popularité</p>
<p>Comme Fontenelle, Voltaire est, aux yeux de Goethe, cou1. Op. cit.,
XXIX, p. 230.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La polémique du P. Castel contre Newton est violente et pleine de
railleries; il écrit que le spectre newtonien est un spectre véritable,
une apparition fantastique, qu'il est aussi fâcheux de surprendre ce
spectre sans vert qu'une jolie femme sans rouge, que la Théorie des
couleurs est le rémora de toute saine physique. De pareilles
plaisanteries dans les écrits d'un jésuite font le bonheur de Goethe; on
croirait qu'il est fâché de n'en pas être l'auteur, car il s'empresse
d'ajouter, après les avoir rapportées « Nous traduisons avec d'autant
plus de plaisir ces plaisanteries contre les spectres newtoniens, que
nous voudrions bien pouvoir les signer 1. »</p>
<p>Geoffroy entreprend des recherches sur la couleur des plantes, Réaumur
étudie les mollusques susceptibles de fournir une couleur rouge pourpre
il constate que cette couleur augmente d'intensité sous l'influence de
l'air et de la lumière on doit également signaler les observations de
Lemeyrie sur les rapports de la coloration, et de la constitution intime
des substances. Les ordonnances rendues par Colbert sur la qualité des
couleurs employées en teinture, deviennent alors l'origine de re1. Op.
cit., XXIX, p. 246.</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe nous apprend qu'un professeur de Naples, Célestin Cominale,
marchant sur les traces de Gauthier, a également élevé des objections
contre la doctrine du maître; mais ses critiques ont eu peu de
retentissement. Cominale écrivait dans un pays où les écoles des
jésuites défendent depuis longtemps la doctrine Newtonienne.</p>
<p>1. Op. cit., XXIX, p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait sans intérêt de reproduire la liste bien longue des traités de
physique publiés en Allemagne, et dans lesquels Goethe va rechercher les
opinions de ses compatriotes sur la décomposition de la lumière par les
prismes; les livres ne font pas défaut dans les universités allemandes,
mais la clarté et la précision ne sont point précisément les qualités
qui distinguent les érudits et les investigateurs, dans la savante
patrie de Schiller et de Goethe.</p>
<p>i Personne ne pouvait douter, continue Goethe, que la doctrine n'eût été
atteinte d'une blessure mortelle mais comme elle ne vi-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Op. cit., XXIX, p. 277. 2. Ib., p. 281.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au nombre des esprits indépendants qui, ayant secoué le joug de la
tradition, n'ont pris conseil que d'eux-mêmes, nous trouvons Westfeld,
Guyot, Marat, Darwin Delaval, Hoft'man et quelques autres dont les
doctrines méritent d'être brièvement analysées. Goethe leur consacre
quelques pages dans le dernier chapitre de son histoire.</p>
<p>Westfeld attribue la différence des couleurs aux modifications éprouvées
par les filaments nerveux de la rétine; il suppose même que l'influence
des couleurs sur l'organe visuel se traduit par un développement plus ou
moins considérable de chaleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On doit penser, remarque-t-il, que les recherches de Marat furent
accueillies avec peu de faveur par les observateurs, et surtout par
l'académie. Il s'éloignait trop franchement de la route suivie, de la
doctrine adoptée, bien qu'il en admît un des résultats essentiels, la
décomposition de la lumière. Le rapport des commissaires nous offre un
modèle des efforts et des grimaces du mauvais vouloir, lorsqu'il s'agit
de mettre de côté des assertions qu'il n'est pas possible de contredire
complétement.</p>
<p><pb/></p>
<p>se forment par la lumière; mais la vivacité de la lumière est aussi
destructive pour les couleurs que l'obscurité la plus profonde il faut
pour l'apparition des couleurs une lumière intermédiaire il n'existe que
deux couleurs primitives, le rouge et le vert; le bleu et le jaune ne
sont point des couleurs primitives le noir est une couleur positive,
dérivant du rouge et du vert. Nous nous dispenserons de suivre l'auteur
dans le détail des expériences; elles n'ont d'autre valeur qu'une valeur
historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on nous permette de terminer par quelques courtes réflexions cette
analyse de la partie historique du Traité des couleurs.</p>
<p>.Nous signalons les faiblesses et les erreurs de l'œuvre sans en taire
les mérites. En dehors même des qualités du style, de</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES SCIENT. DE GOETHE. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>ÉCRITS DE GOETHE SUR LES COULEURS ENTOPTIQUES ET SUR li' ARC-EN-CIEL.
SES ÉTUDES MÉTÉRÉOLOGIQUES.</p>
<p>1°. ESSAIS SUR LES COULEURS ENTOPTIQUES.</p>
<p>Depuis la publication de son Trailè d'optique en 1810, Goethe n'a pas
cessé de défendre, de développer, de compléter sa doctrine. C'était pour
lui une affaire d'amour-propre de se venger du dédaigneux silence par
lequel le monde savant avait accueilli son œuvre, aussi ne négligeaitil
 aucune occasion de rappeler sa théorie et de la maintenir au niveau
des progrès de la science; c'est pour ce motif qu'il écrit en 1820 un
Traité des couleurs entopliques, qu'il fait paraître quelques temps
après des additions a son traité qu'il propose dans la dernière année de
sa vie une explication de l'arc-en-ciel.</p>
<p>Nous désirons exposer les opinions de Goethe sur ces sujets délicats,
mais pour y parvenir, il est indispensable que nous présentions d'abord
un résumé clair et succinct de l'état de la science; l'entreprise que
nous tentons est difficile, car il s'agit des phénomènes les plus
complexes de l'optique, la double réfraction et la polarisation.</p>
<p>L'expression de couleurs entoptiques n'est pas généralement acceptée
dans la science elle a été employée pour la première fois par Seebeck
pour désigner les couleurs produites dans les lames minces sous
l'influence de la lumière polarisée; depuis cette époque, elle n'a guère
été consacrée que dans les ouvrages allemands.</p>
<p>Pour que les couleurs entoptiques se développent dans des plaques
cristallisées ou des lames de verre, deux conditions sont nécessaires il
faut que les plaques possèdent la double réfrac-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Seebeck lui donnaient le moyen de s'initier facilement aux progrès de
la.science; mais, arrêter par l'insuffisance de ses connaissances en
mathématiques et en physique, il ne se mit pas en peine d'étudier les
démonstrations et les calculs des Biot, des Malus, des Fresnel; il
dirigea spécialement son attention sur les couleurs entoptiques, et
particulièrement sur cette classe de phénomènes qui faisaient l'objet
des recherches de Seebeck. Ces recherches forment le sujet de l'opuscule
dont nous allons maintenant présenter une brève analyse.</p>
<p>Il n'est pas difficile de pressentir l'application que le poëte</p>
<p><pb/></p>
<p>Les franges colorées sont disposées dans les verres entoptiques, suivant
les formes des plaques si la plaque est circulaire, les anneaux sont
moins nombreux et moins nets; si elle est carrée, ils sont d'une grande
régularité, etc. Mais, quelque soient les formes des zones colorées, les
couleurs ont toujours la même origine les taches claires et obscures du
fond. Écoutons, sur ce point, l'explication de l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; Les verres doués de cette propriété laissent apparaitre des figures et
des couleurs. Si l'on admet que sous l'influence du refroidissement, les
ondulations déterminées par la haute température dans le verre se sont
fixées, on pourra avec raison conclure ce qui suit Les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il signale d'abord le moyen d'obtenir, par l'action mécanique, des
plaques entoptiques on prend une plaque de verre I. Entoptische, Farben,
XXIX, 271. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>La nature réalise en grand de semblables effets. Quelques instants avant
le lever du soleil, lorsque le ciel est pur, les régions de l'horizon
d'où le soleil va s'élever, nous semblent plus éclairées que les autres,
bien qu'elles aient la même teinte et la même pureté; ce fait n'est
explicable, selon l'auteur, que dans l'hypothèse d'un inégal éclairement.</p>
<p><pb/></p>
<p>tres. Dans les développements qu'il donne, on ne saurait méconnaître des
vues importantes et pratiques.</p>
<p>« Lorsque notre ami eut travaillé pendant quelque temps, il s'aperçut en
peignant des portraits, que les physionomies qu'il cherchait à
reproduire n'étaient pas également éclairées aux différentes heures du
jour; cependant il n'était pas survenu le moindre changement, et
l'atmosphère avait conservé une pureté parfaite les modifications
favorables ou défavorables de la lumière étaient en rapport avec les
heures de la journée. Dès le matin, la clarté était grise et
désagréable, elle s'améliorait ensuite progressivement. Vers midi; les
objets avaient pris une autre apparence; lumière, ombre, couleurs, clair
obscur, tout se présentait aux yeux de l'artiste avec la plus entière
pureté, et dans toutes les conditions désirables pour qu'il put
appliquer les couleurs sur la toile. Après midi, la lumière perdait de
son éclat, son intensité diminuait, même pendant les jours les plus
clairs, sans qu'il fut survenu aucun changement dans l'état de
l'atmosphère.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps avant que je n'eusse connaissance de cette apparition. A Rome,
lorsque je jouissais pendant dix semaines du ciel le plus pur et sans le
moindre nuage, je me trouvais dans les conditions les plus favorables
pour examiner les peintures; je me souviens même, qu'un jour une
aquarelle placée dans ma chambre me parut plus belle que de coutume.
J'expliquais alors ces impressions par l'influence d'un ciel pur et
d'une heureuse disposition visuelle maintenant, en y pensant de nouveau,
je me souviens que ma chambre était située au couchant, que le phénomène
m'apparaissait dès le matin et persistait toute le jour, en raison de la
hauteur du soleil sur l'horizon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre manière de comprendre la nature est une conséquence de cette
conviction; en la prenant pour point de départ, nous nous faisons un cas
de conscience d'étudier d'abord les phénomènes dans leurs principes,
d'en suivre ensuite les manifestations diverses et les applications.</p>
<p>2° LETTRES SUR L'ARC-EN-CIEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>« En vous remerciant de votre lettre si remarquable par ses vues
générales et ses détails, je désire immédiatement vous entretenir de
l'importante question de l'arc-en-ciel. Il ne s'agit pas de se payer de
mots, de lignes et de lettres, mais d'observer directement les phé1.
Consult. édit. citée, t. XXX; 79-86.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ajoute rien de plus aujourd'hui, sinon que la question dont il
s'agit n'est pas de première nécessité. »</p>
<p>Weimar, 11 janvier 1832.</p>
<p>Réponse de Sulpice Boisserée.</p>
<p>U 1 1</p>
<p>rence d'une vague lueur lumineuse. Au contraire, les images du disque
solaire et de la flamme d'une bougie sont parfaitement nettes.</p>
<p>L'image blanche a apparaissait auprès du col f, tandis qu'on distinguait
en b un spectre, coloré en bleu lorsque l'observateur se dépla-</p>
<p><pb/></p>
<p>Munich, 2 février 1832.</p>
<p>SULPICE BoissERÉE.</p>
<p>« Ayez devant les yeux mes planches et leur explication examinez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Weimar, 25 février 1832.</p>
<p>3° ÉTUDES ET ÉCRITS SUR LA MÉTÉOROLOGIE.</p>
<p>On ne lira pas sans intérêt le récit que Goethe nous a laissé</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les circonstances dans lesquelles il entreprit ses premières
recherches.</p>
<p>Les regards du poëte et du peintre ne sauraient demeurer étrangers au
spectacle des phénomènes atmosphériques, ce sont eux qui, pendant les
voyages et les traversées, provoquent les observations du plus haut
intérêt, puisque d'un temps clair et d'un vent favorable dépendent
souvent, sur terre et sur mer, le succès d'un départ nécessaire, ou
d'une promenade d'agrément.</p>
<p><pb/></p>
<p>Howard admet dans les nuages trois modifications simples et distinctes,
le cirrus, le cumulus, le stratus.</p>
<p>2. Édit. citée, XXX, 267.</p>
<p><pb/></p>
<p>une plume dont les fibres parallèles ou divergentes sont illimitées en
étendue.</p>
<p>Les cirro-cumulus et cirro-stratus sont deux modifications d'une nature
intermédiaire les amas de petits nuages arrondis, rapprochés, qui
forment ce que nous appelons le ciel pommelé, sont des cirro-cumulus,
d'après la nomenclature de Howard; quant aux cirro-stratus, ils se
composent d'une couche horizontale, amincie vers les bords, concave en
dessous ou ondoyante. L'auteur distingue enfin deux modifications plus
complexes, le cumulo-stratus et le nimbus; le cumulo-stratus est un
nuage arrondi vers le haut, allongé vers la base; le nimbus, un nuage
dense, étendu, en forme de cirrus vers sa région supérieure, se
résolvant en pluie vers sa région inférieure.</p>
<p>Howard admet que tous les nuages sont formés d'eau élevée par
évaporation et rendue visible par condensation dans l'atmosphère les
différences de température, les états électriques expliquent la
production et les modifications des diverses formes de nuages'.</p>
<p>Lorsque Goethe eut connaissance de la doctrine de Howard, il se hâta
d'en vérifier les principes, et entreprit, dans ce but, une suite
d'observations. Ces observations ont principalement été faites pendant
le cours d'un voyage en Bohême, du 23 avril 1820 au 28 mai de la même
année; elles sont accompagnées de considérations générales sur
lesquelles nous devons appeler un instant l'attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les hauteurs glacées de l'atmosphère, la vapeur se convertit en
neige, et que les cirrus sont des amas de flocons neigeux'. A la région
intermédiaire appartiennent les cumulus, dont les formes bizarres et
changeantes sont devenues, chez les habitants des montagnes, la source
de superstitieuses croyances au-dessous des cirrus et des cumulus
s'étendent les stratus, qui occupent la plus basse région de
l'atmosphère. Les régions basses et les régions élevées sont dans un
état de conflit perpétuel tantôt la région supérieure l'emporte, et les
cumulus dissociés s'élèvent et se dissipent sous forme de flocons;
tantôt, au contraire, la région inférieure est plus puissante le cumulus
s'allonge en stratus, et l'amas de nuages devient un nimbus chargé de
pluie. La formation des nuages peut suivre une marche opposée d'épais
brouillards s'élèvent de la terre, sous forme de stratus allongés; en
s'élevant, ils se groupent en épais cumulus ou se dissocient pour
produire des cirrus. Goethe insiste sur ce conflit des hautes et basses
régions de l'atmosphère il croit avoir remarqué que les vents de l'est
et du nord concordent avec l'action des régions supérieures, ceux de
l'ouest et du sud avec l'action des régions inférieures. En terminant,
il ajoute</p>
<p>2. Op. cit., p. 260.</p>
<p><pb/></p>
<p>Encouragé par ses premières observations, Goethe se crut capable de
contribuer plus efficacement aux progrès de la météorologie, et, pour le
prouver au public, il publia, en 1825, une dissertation intitulée Essais
d'une doctrine sur les états atmosphériques. Cette dissertation n'est
autre chose qu'une exposition des résultats les plus saillants obtenus
en météorologie, exposition suivie de quelques expériences personnelles
de l'auteur, et surtout de considérations générales.</p>
<p>Quelques lignes préliminaires font connaître le point de vue auquel
l'auteur s'est placé dans cet écrit « La vérité identique avec la
divinité, dit-il, ne saurait être directement connue par notre raison si
elle nous apparaît dans les phénomènes changeants et variés, c'est comme
une image réfléchie, indirecte, comme un symbole. Nous savons surtout
qu'elle est un être insaisissable, et cependant nous ne pouvons résister
au désir de la connaître. Cela est vrai pour tous les phénomènes du
monde intelligible; mais nous voulons parler surtout de la doctrine si
difficile des états atmosphériques. »</p>
<p>•t Le point essentiel est de remarquer que dans ce qui est ou pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>« S'il en est ainsi, il ne reste d'autre ressource au sérieux
observateur que de déterminer en quelque sorte le point moyen, et de
chercher ensuite comment, en partant de ce centre, il pourra atteindre
la périphérie. Cette voie a été la nôtre, comme le montreront les
détails qui suivent »</p>
<p>Les paragraphes dans lesquels l'auteur examine l'emploi du 1. Op. cit.,
XXX, p. 290.</p>
<p><pb/></p>
<p>thermomètre, du manomètre, et les indications qu'ils fournissent,
l'électricité, les nuages et la direction des vents, sont des résumés
bien faits de l'état actuel de la science.</p>
<p>Les derniers paragraphes de l'essai consistent en une suite de vues
générales et d'hypothèses le poëte célèbre les efforts de la puissance
humaine, qui sait maîtriser les éléments, les dominer, souvent même en
faire, par la science, de puissants auxiliaires les états du baromètre
traduisent avec fidélité cette lutte des éléments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE.</p>
<p>LA SCIENCE DANS LES ÉCRITS LITTÉRAIRES ET ESTHÉTIQUES DE GOETHE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>LA SCIENCE ET LE SENTIMENT DE LA NATURE</p>
<p>DANS LES POÉSIES DE GOETHE.</p>
<p>La science peut inspirer les arts la peinture et la poésie doivent, dans
une juste mesure, participer au développement de nos connaissances sur
la nature. Toutes les oeuvres de Goethe sont empreintes de cette vérité
trop oubliée par les hommes qui cultivent, enseignent ou appliquent les
sciences.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au dix-huitième siècle ont vécu trois hommes auxquels on ne contestera
pas la gloire d'avoir, dans des directions différentes, imprimé aux
sciences naturelles une égale impulsion. Doués tous trois d'un vaste
génie, ils unissaient aux qualités qui font</p>
<p><pb/></p>
<p>l'observateur, la puissance de sentir qui fait les artistes et les
poëtes. Il suffit de citer les noms de Haller, le père de la physiologie
moderne, de Buffon et de Linné.</p>
<p><pb/></p>
<p>sorte, le fond sur lequel il répand de la variété, sans que cependant on
cesse de l'apercevoir'. D</p>
<p>Peut-on s'étonner de l'enthousiasme qu'inspirait aux âmes artistiques un
si grand esprit? Goethe et J.-J. Rousseau subirent son ascendant</p>
<p>Jean-Jacques Rousseau, dont nous avons cité le nom, appartient aussi, à
la grande famille des poëtes observateurs de la nature. Il n'est pas un
savant, il n'a fait que déchiffrer quelques mots dans le feuillet du
règne végétal mais il 1. Condorcet, Éloge de Buffon. 2. £dit. citée,
XXVII, 59.</p>
<p>3. Lettres sur la Botanique.</p>
<p><pb/></p>
<p>La place de Goethe est marquée entre Linné et Rousseau, si toutefois
nous considérons Goethe comme observateur, et poëte de la nature.</p>
<p>Avec une souplesse de talent dont peu d'autres grands hommes nous
donneraient une idée, Goethe a uni dans ses œuvres le sentiment et la
conception dans ses écrits scientifiques, on sent l'inspiration du
poëte, et dans ses oeuvres littéraires, on retrouve souvent, sous une
forme brillante, les observations du savant. Werther est un tableau des
harmonies du monde physique et de l'âme; Faust, une étude philosophique
sur les savants et sur la science Wilhem Meister une peinture des
résultats pratiques de l'observation le roman des Affinités électives,
une application bizarre de lois du monde physique aux phénomènes du
monde moral.</p>
<p>Goethe forme la transition entre les naturalistes poëtes du siècle
dernier et ceux de l'école moderne, dont Alexandre de Humboldt a été, de
nos jours, le plus illustre représentant. Goethe a compris de deux
manières l'interprétation poétique de la nature tantôt il se borne à
emprunter au monde extérieur des images, pour mieux peindre les passions
ou les sentiments intimes qui agitent l'âme tantôt la nature devient
directement le sujet de ses poésies il veut en représenter fidèlement
les détails, les réalités, avec leurs beautés et leurs harmonies.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès le début de l'œuvre dès les premières lettres que Werther écrit à
son ami, on retrouve la jeune âme de Goethe avec ses premières
impressions religieuses en face de la nature seulement, il ne les
traduit plus d'une manière enfantine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ture sur son âme, autrefois naïve et ouverte aux plus délicieuses
émotions, en proie désormais aux ardeurs de la passion et aux amertumes
de la tristesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la terre et de leurs forces actives; je ne vois rien qu'un monstre
qui dévore, qui rumine éternellement'. »</p>
<p>«Pourquoi me réveilles-tu, souffle du printemps? Tu me caresses, et tu
dis Je baigne la terre de la rosée du ciel. Mais il approche le temps où
je dois me flétrir; elle approche la tempête qui dévastera mon feuillage »</p>
<p><pb/></p>
<p>de la terre natale et du toit paternel Combien les vers de Mignon ont de
charmes 1</p>
<p>Qu'avons-nous besoin de rappeler ces vers qui ont inspiré aux artistes
tant d'oeuvres remarquables.</p>
<p>Dans toutes ses poésies, Goethe associe la nature aux émotions et aux
joies de notre âme sa Chanson de mai est populaire en Allemagne:</p>
<p>» Comme le soleil rayonne comme sourit la campagne « Les fleurs éclosent
de chaque rameau, et mille voix du buisson; et la joie et l'allégresse
de chaque poitrine.</p>
<p>« 0 terre! ô soleil! ô bonheur! ô joie 1</p>
<p>« Amour, amour, aussi brillant et beau que les nuées matinales sur ces
collines</p>
<p>« Tu bénis richement les fraîches campagnes et la terre féconde, de
fleurs embaumées1. »</p>
<p>« Tu remplis de nouveau forêts et vallons de ta lumière vaporeuse et
tranquille. Une fois enfin tu délivres mon âme tout entière. « Tu
promènes sur mes campagnes ton regard consolant, comme l'œil
bienveillant d'un ami s'arrête sur mon sort.</p>
<p>Alexandre de Humboldt a écrit dans le Cosmos un chapitre sur 1.
Traduction Porchat, I, 29. 2. Trad. citée, 1, p. 38,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il existe une poésie descriptive plus savante celle-ci ne s'arrête pas à
l'écorce de la nature, elle veut pénétrer dans ses profondeurs. Le poëte
met alors en oeuvre les données du savant: il isole les objets, les
phénomènes, les êtres, s'initie aux expériences qui éclairent, aux
calculs qui démontrent, aux lois qui régissent. Astres, animaux,
plantes, cristaux, organes, fonctions, machines, rouages de toutes
sortes, peuvent fournir des sujets de poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poëte expose sa doctrine, et, arrivé au terme le plus élevé de la
métamorphose, la formation des organes fécondateurs, il continue</p>
<p>» Tournes maintenant, ô mon ami, tes regards vers ce tourbillon qui
s'agite autour de toi, et n'est plus confusion pour ton esprit; chaque
plante t'annonce des lois éternelles, chaque fleur te tient un langage
plus clair; mais si tu sais y lire les lettres sacrées de la déesse, tu
sauras les comprendre partout sous quelque forme qu'elles
t'apparaissent, soit dans la chenille qui rampe, soit dans le papillon
qui voltige, soit dans l'homme lui-même, lorsqu'il déguise avec art sa
physionomie naturelle i</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que cette idée de puissance et de bornes, d'arbitraire et de lois,</p>
<p><pb/></p>
<p>de liberté et de mesure, d'ordre mobile, d'avantages et de défauts, que
cette belle idée te charme la sainte Muse te la présente avec harmonie,
t'instruisant avec une douce contrainte'. » »</p>
<p>CUMULUS.</p>
<p>i Et si l'imposantemasse est appelée dans les hauteurs de l'atmosphère,
le nuage s'arrête en sphère magnifique; il annonce, dans sa forme
décidée, la puissance d'action, et, ce que vous craignez et même ce que
vous éprouvez, comme en haut est la menace, en bas est le tremblement.</p>
<p>CIRRUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>légèrement peignée. Ainsi, ce qui doucement ici bas prit naissance, là
haut s'écoule enfin sans bruit dans le giron et dans la main du père.</p>
<p>NIMBUS.</p>
<p>BON A OBSERVER.</p>
<p>« Je n'ai pas encore abandonné la pensée d'un grand pnème sur 1. Trad.
citée, I, 315. 2. Ib., I, 398, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Hiemer, Op. cit., II, p. 634.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a développé, dans des vers harmonieux et simples, les principes de la
théorie des couleurs. Nous citons ces vers, que Goethe n'a pas manqué de
reproduire dans son ouvrage; on en comprendra aisément le sens allégorique</p>
<p>« Nous sommes six frères et sœurs; nous descendons d'un couple
singulier, d'une mère toujours sévère et sombre, d'un père toujours
joyeux. Tous deux nous ont légué la vertu de notre mère nous tenons la
douceur, de notre père, l'éclat. Nous tournoyons en éternelle jeunesse,
en danse circulaire; nous évitons volontiers les sombres cavernes, la
clarté du jour nous sourit. Nous animons le monde par l'effet magique de
notre existence; gaies messagères du printemps, nous conduisons son
joyeux cortége. Nous fuyons la demeure des morts, car autour de nous
doit s'agiter la vie. Amis de tous les hommes heureux, nous accourons
partout où éclate la joie; si un empereur se fait décerner des honneurs,
nous lui prêtons l'éclat de la pourpre'. »</p>
<p><pb/></p>
<p>cette poésie de la science est encore dans l'enfance, et si elle ne
compte parmi ses interprètes que de rares savants comme Haller et
Goethe, ou des hommes simples qui ont vécu dès l'enfance au milieu de la
nature, comme le paysan Finsternist, dont Goethe a souvent fait l'éloge,
comme le pasteur badois Eble, dont on a beaucoup lu en Allemagne les
instructives poésies.</p>
<p>Nous avons vu Goethe aborder successivement les divers genres de poésie
didactique; il a voulu aussi en essayer la forme la plus haute, et
exprimer par des vers quelques-unes des lois générales que la nature lui
avait enseignées.</p>
<p><pb/></p>
<p>et misérable, s'agitant, comme dit Pascal, dans un désespoir éternel de
connaître jamais ni le commencement ni la fin des choses. Goethe a
souvent éprouvé ces émotions que l'étude inspire aux âmes élevées, il a
essayé de les exprimer. Dans son ode sur la durée dans le changement, il
peint ainsi la vie qui s'écoule le tourbillon de la matière renouvelant
sans cesse l'organisme</p>
<p>« Laisse le commencement se relier avec la fin; plus vite que les
choses, toi-même, laisse-toi passer. Bénis le ciel, que la faveur des
Muses promette des biens impérissables le fond dans ton cœur, et la
forme dans ton esprit »</p>
<p>« Elle crée éternellement des formes nouvelles. Ce qui est n'a jamais
été, ce qui était ne renaîtra plus, tout est nouveau et cependant
toujours ancien.</p>
<p>» Nous vivons au sein de la nature et nous lui sommes étrangers; 1.
Traduction l'orchat, I, ko.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle nous parle sans cesse et cependant elle garde fidèlement ses
secrets; nous agissons perpétuellement sur elle, et nous n'avons sur
elle aucun pouvoir.</p>
<p>« On dirait qu'elle ne s'est assignée d'autre but que l'individuel, et
cependant les individus ne sont rien pour elle; elle bâtit sans cesse,
elle détruit toujours, et le lieu ou elle élabore ses merveilles est
inaccessible.</p>
<p>« Il y a en elle, mouvement, puissance formatrice, vie éternelle et
cependant elle ne progresse pas; elle se modifie sans cesse, et partout
éclate son instabilité; elle a jeté sa malédiction sur le repos. Elle a
ses limites, ses pas sont mesurés, ses exceptions rares, ses lois
immuables elle a pensé et elle médite sans cesse, non comme les mortels,
mais comme la nature.</p>
<p>k Elle tire les créatures du néant, et elle estmuette surleur principe
et sur la fin de leur destinée; elle s'avance ainsi par des sentiers
dont elle seule connaît l'issue.</p>
<p>« Les moyens qu'elle emploie sont simples, mais toujours efficaces,
toujours puissants et variés.</p>
<p>a Son théâtre est toujours nouveau, parce qu'elle renouvelle souvent les
spectateurs la vie est sa plus belle conception, et la mort, l'artifice
qu'elle emploie pour multiplier la vie. «Elle entoure l'homme d'épaisses
ténèbres et le pousse sans cesse vers la lumière; elle a courbé son
front vers le sol, elle l'a fait nonchalant et paresseux et elle ne
cesse de le stimuler. Eile nous donne des besoins parce qu'elle aime
l'activité. C'est merveille, de considérer combien peu elle met en
œuvre, pour exciter tant d'efforts? Chaque besoin satisfait est un bien;
la jouissance passagère éveille un nouveau désir; plus elle nous
satisfait, plus elle augmente nos désirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>avenir; pour elle, le présent est l'éternité. Elle est bonne, digne de
louanges dans ses œuvres, calme et pleine de sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>LA SCIENCE DANS LES ROMANS DE GOETHE.</p>
<p>Trois des meilleures compositions littéraires de Goethe, Faust, les
Années d'apprentissage de Wilhem Meister, les Affinités électives,
renferment, sous formes de fictions, d'épisodes et de récits, des
considérations sur les sciences en général, et sur les sciences
naturelles en particulier.</p>
<p>Dans une lettre adressée au conseiller Beuth, de Berlin, Goethe nous
avertit lui-même du rôle que la science a joué dans ses romans; on y lit
cette phrase</p>
<p>« Dans mes romans, j'ai caché bien des choses sous forme paradoxale et
fabuleuse, j'en ai présenté d'autres sous forme de problème, avec la
ferme intention d'en donner l'explication plus tard. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ments de la vie, et rapproche-les avec précaution; médite le quoi? `?
médite encore plus le comment?' 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'aurais jamais connu, écrit-il quelque part, toute la petitesse
des hommes, si je ne m'étais trouvé en rapport avec eux par mes
recherches snr les sciences naturelles. J'ai remarqué alors que la
science n'a d'intérêt pour eux qu'autant qu'elle les fait vivre, et
qu'ils adoptent même l'erreur quand elle soutient leur existence. La
conception d'un but élevé, le sens du vrai et du beau, le désir de leur
propagation sont des phénomènes très-rares. »</p>
<p>En dehors de cet ensemble de èonceptions générales dont 1. Essais, liv.
II, chap. xu. 2. Trad. citée, I, p. 514.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous signalerons d'abord une des scènes de la première partie. Faust et
Wagner, le jour de la fête de Pâques, sont sortis de la ville, et, à
l'entrée de la nuit, ils se promènent dans la campagne. Faust exprime à
Wagner les pressentiments et les élans intimes de son être vers un monde
idéal, et soudain il s'interrompt pour fixer sur un autre objet
l'attention de son compagnon.</p>
<p>FAUST.</p>
<p>Je le vois depuis longtemps; je n'y trouvais rien de remarquable. FAUST.</p>
<p>Observe-le bien. Que te semble cet animal?</p>
<p>WAGNER.</p>
<p>Il me semble un barbet, qui, suivant son instinct, cherche avec
inquiétude les traces de son maître.</p>
<p>r</p>
<p>FAUST.</p>
<p>Remarques-tu comme, en décrivant une large spirale autour de nous, il
s'approche de plus en plus? Et, si je ne m'abuse, un tourbillon de feu
serpente sur sa trace.</p>
<p>WAGNER.</p>
<p>Je ne vois rien qu'un barbet noir. Ce peut être une illusion de vos yeux »</p>
<p>Nous avions lu maintes fois ce passage sans en comprendre le sens,
lorsqu'en parcourant l'Optique, nous arrivâmes au chapitre consacré aux
couleurs subjectives. Dans ce chapitre, où Goethe traite des couleurs
que nous apercevons en l'absence même des objets, il prend soin de citer
entièrement la scène que nous venons de transcrire, et il fait remarquer
que cette scène a été composée pour expliquer par un exemple, les
couleurs physiologiques. Faust, exalté par son imagination, croit avoir
devant les yeux des formes et des couleurs qui n'existent 1. Trad.
citée, IV, 150.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas, et que Wagner, resté plus calme, s'efforce en vain de distinguer1.</p>
<p>Il répond</p>
<p>u Attache-toi avec amour au diaphane, au nébuleux, car, si le sombre se
trouve en face du soleil, tes yeux sont réjouis par le pourpre le plus
magnifique; et si la lumière veut se dégager du sombre, elle développe
un rouge flamboyant!. »</p>
<p>2. Trad. citée. Pensées en rimes, 1 341.</p>
<p><pb/></p>
<p>si beau?. Vos montagnes, là-haut, se dresseraient-elles dans l'azur de
l'éther limpide et magnifique, si je ne les avais soulevées, pour offrir
un spectacle pittoresque et ravissant. » J</p>
<p>Il est facile de reconnaître, sous cette allégorie transparente, le
système du soulèvement des montagnes.</p>
<p>cc Ton sens obstiné ne veut pas céder! En faut-il davantage pour te
convaincre. C'est par la vapeur du feu que ce rocher se trouve là. THALÈS.</p>
<p>C'est dans l'humide que, la vie a pris naissance.</p>
<p>ANAXAGORE.</p>
<p>As-tu jamais, ô Thaïes-, tiré du limon, en une seule nuit, une pareille
montagne?</p>
<p>THALÈS.</p>
<p>ANAXAGORE.</p>
<p>1. Trad. citée, IV, p. 351. -2. Id p. 357. 3. Id., p. 418.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons choisi dans Faust quelques-uns des passages où les allusions
sont frappantes. Nous pourrions citer encore la nuit de Walphurgis, la
scène du jardin de Marguerite, et d'autres morceaux, où le poëte s'est
heureusement inspiré de la nature 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Montan répond</p>
<p>« Les bonnes gens qui raisonnaient ainsi, continue Goethe, ne peuvent
toutefois faire accepter leurs idées un peu froides. Ou trou1. Trad., t.
VII, p. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>vait beaucoup plus naturel d'opérer la création du monde avec des
craquements et des soulèvements énormes, un tumulte effroyable et des
explosions enflammées</p>
<p>Montan écoute les avis de chacun et garde prudemment le silence, mais
Wilhem veut connaître son opinion; il l'interroge et en obtient cette
réponse sensée</p>
<p>« Dans l'étude des sciences, dit-il, surtout de celles qui ont la nature
pour objet, il est aussi nécessaire que difficile d'examiner ce qui nous
est transmis par les temps passés et dans quelles limites ce que nos
ancêtres ont tenu pour exact est réellement digne de foi, tellement que
l'on puisse bâtir avec sécurité sur ce fondement, ou si une croyance
traditionnelle n'est pas devenue purement stationnaire, et n'a pas
occasionné une halte plutôt qu'un progrès. Dans les sciences, la liberté
la plus absolue est nécessaire; car, dans cet ordre de choses, ce n'est
pas seulement pour aujourd'hui ou pour demain qu'on travaille, c'est
pour la suite infinie des temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plan de l'ouvrage est indiqué clairement au chapitre quatrième. Trois
personnages sont mis en scène le baron Édouard, sa femme Charlotte et un
capitaine, intime ami du baron et trèsversé dans les sciences. Dans une
des conversations du soir, Edouard lit quelques passages d'un livre de
chimie, et le mot affinité vient frapper les oreilles de Charlotte.
Charlotte en demande l'explication, et le capitaine se hâte de l'initier
aux phénomènes de cet ordre.</p>
<p>Commençant par les exemples les plus simples, Edouard indique comment
les molécules d'eau, d'huile, de mercure, offrent de l'affinité, de la
cohésion dans leurs parties, comment cette affinité se manifeste
toujours par la forme sphérique. Des affinités complexes existent entre
les divers corps de la nature; tantôt ils se rencontrent, s'unissent
sans se dénaturer, c'est ainsi que l'eau se mêle avec le vin; tantôt ils
s'unissent mécaniquement et d'une manière accidentelle ainsi l'eau et
l'huile agitées ensemble se séparent aussitôt.</p>
<p>Des corps intermédiaires sont souvent nécessaires pour déterminer des
affinités; ainsi s'unissent l'eau et l'huile sous l'influence du sel
alcalin.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Traduction, V, 371, etc.</p>
<p>2. Traduction, V, p. 518. J) est utile de rappeler ici que Goethe a
dirigé pendant plusieurs années le jardin Botanique de Weimar; il a même
composé une dissertation sur la culture des plantes dans cet établissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe, représente par le personnage d'Ottilie, une jeune fi] le aimable
et sensible que les harmonies de la nature ont vivement impressionnée.
Voici quelques sens des traits sous lesquels il nous peint ce caractère
séduisant.</p>
<p>« Nous ne devrions connaitre de la nature, écrit Ottilie, que les objets
qui vivent autour, et tout auprès de nous; nous avons un vrai rapport
avec les arbres qui verdissent, fleurissent, fructifient autour de nous,
avec l'arbrisseau près duquel nous passons, avec chaque brin d'herbe sur
lequel nous marchons; ils sont nos véritables compatriotes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>QUELQUES PENSÉES DE GOETHE SUR* LES RAPPORTS DES SCIENCES ET DES
BEAUX-AETS.</p>
<p>C'est ici le lieu de faire connaître les principes de Goethe</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce chapitre intitulé Effets physiques et moraux des couleurs,
l'auteur développe les idées suivantes</p>
<p>Pour atteindre la perfection dans l'art du coloris l'artiste doit
considérer les effets moraux des couleurs leurs effets physiologiques,
leur nature technique, enfin l'influence qu'exercent sur elles les
circonstances extérieures.</p>
<p>« Les couleurs que nous donnent les corps, dit Goethe, ne sont pas, pour
l'organe visuel, quelque chose de complétement étranger; l'œil est
essentiellement actif et toujours en état de produire luimême les
couleurs; il doit donc éprouver un sentiment agréable 1. ËJit.oitOe,
XX.VIII, 194.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a harmonie pour l'oeil toutes les fois que les couleurs réunies
peuvent donner du blanc; c'est ce qui a lieu, soit qu'on unisse les
trois couleurs fondamentales, soit qu'on associe une couleur
fondamentale et la couleur complémentaire opposée alors l'harmonie est
complète.</p>
<p>Si l'on fixe deux couleurs fondamentales comme le jaune et le bleu, le
bleu et le rouge, il n'y a pas une harmonie complète, mais seulement une
tendance vers cette harmonie; c'est ce que Goethe appelle juxtaposition
caractéristique.</p>
<p>Toute harmonie disparaît, si l'oeil reçoit l'impression de deux
couleurs, dont l'une est une couleur fondamentale, et l'autre la couleur
complémentaire qui la suit; ainsi, le bleu et le vert, le vert et le
jaune s'associent mal et ont quelque chose de repoussant. Les anciens
disaient d'une pareille association des couleurs, qu'elle était agréable
aux fous; Goethe l'appelle juxtaposition sans caractère.</p>
<p>L'expérience confirme ce qu'enseigne la théorie, et les artistes ne
doivent pas ignorer que les associations de couleurs sont en harmonie
avec les caractères, les âges, les sexes, les nationalités les couleurs
énergiques plaisent aux enfants; les vieillards</p>
<p><pb/></p>
<p>recherchent de préférence les teintes violettes et sombres; chaque
nation adopte plus volontiers une couleur en rapport avec son caractère.
La vivacité française aime les couleurs brillantes la tranquillité de
l'Anglais et de l'Allemand recherche de préférence le jaune foncé et le
bleu sombre, le rouge charme davantage les Italiens et les Espagnols.
Pour atteindre la perfection du coloris, l'artiste doit s'exercer à
mettre les couleurs en harmonie avec la nature et avec la position des
objets. La coloration d'un objet sera complète, achevée, si elle exprime
la nature physique de l'objet, la place qu'il occupe, la disposition de
la lumière et de l'ombre, le ton de l'ensemble.</p>
<p>Goethe divise le coloris en coloris de position, coloris de l'objet,
coloris caractéristique et coloris harmonique; il traite dans autant de
chapitres de chacun de ces coloris.</p>
<p>A propos du coloris de position, il s'exprime ainsi « La première
condition du coloris dans la nature paraît être le clair-obscur, et il
est certain que la perspective atmosphérique dépend de la doctrine des
milieux troubles. Le ciel et les objets éloignés, les ombres rapprochées
nous paraissent bleus; les objets brillants et resplendissants nous
offrent des nuances qui peuvent varier du jaune au rouge pourpre; dans
beaucoup de cas, les couleurs sont telles pour nos yeux, qu'un paysage
incolore, grâce aux conditions bien observées du clair et de l'obscur,
peut nous paraître vivement coloré »</p>
<p>« En méditant, continue Goethe, les principes exposés dans notre Traité
des couleurs, l'artiste intelligent arrivera plus aisément qu'on 1.
Goethe's sàmmtliche Werke, XXVIII, § 812.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mettre en harmonie la couleur propre de l'objet et celle de l'espace
dans lequel il est placé, tel est sans doute le but que l'artiste doit
poursuivre; mais une autre connaissance lui est également nécessaire,
celle du rapport des couleurs avec le sentiment. a&gt; Ce rapport constitue
le coloris caractéristique qui s'exprime surtout par la puissance, la
douceur et l'éclat. On obtiendra la puissance du coloris par la
prédominance du côté actif; sa douceur, par la prédominance du côté
passif; son éclat, par l'emploi de l'ensemble des teintes du cercle
chromatique.</p>
<p>Après ces considérations, Goethe revient sur le but qu'il s'est proposé
et sur les services que sa doctrine peut rendre aux beaux-arts</p>
<p>« Que le peintre, dit -il, se pénètre bien des règles que nous avons
posées; c'est par l'harmonie de la lumière et de l'ombre, l'observation
de la perspective, l'emploi de la coloration vraie et caractéristique,
qu'un tableau peut être considéré comme achevé'. L'harmonie de la
lumière et de l'ombre est le principe fonda mental sur lequel le poëte
revient le plus souvent dans le chapitre que nous analysons, et qui
s'adresse aux artistes; il trouve en effet dans ce principe
l'application la plus essentielle de sa théorie aux beaux-arts. L'ombre
répète-t-il, est un élément de la couleur</p>
<p>« Si nous projetons une lumière colorée sur un objet incolore, ses
rayons, s'ils tombent sur une surface éclairée, seront tellement 1.
Goethe's sâmmtliche Werke, XXVIII, g 901.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eastlake dans la traduction anglaise qu'il a donnée du Traité des
couleurs, a fait ressortir l'intérêt pratique de ces remarques du poëte
sur les rapports de la couleur et des ombres les artistes trouveront
dans l'ouvrage de l'éminent directeur des musées d'Angleterre une
appréciation éclairée des services que l'auteur de Faust a rendus aux
beaux-arts par ses écrits, ses observations et ses idées sur les couleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'artiste doit puiser dans les données de la science des
connaissances sérieuses sur les couleurs et les formes, il doit les
compléter et les féconder en s'inspirant des réalités du monde extérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>le statuaire fait sortir d'un bloc de pierre une image remarquable, on
ne dira pas que c'est la pierre qui est belle, mais la forme qui lui a
été donnée; l'imagination de l'artiste a inspiré cette forme, et
l'imagination de l'artiste renferme une idée supérieure de beauté; tout
l'idéal rêvé n'est pas passé dans le bloc, mais seulement une faible et
incomplète image. L'art réalise donc le type de beauté éternelle qui est
en nous, mais ne le réalise qu'en s'appuyant sur les créatures.
L'artiste voit la nature et l'étudie, mais pour l'interpréter, il
remonte aux idées de raison qui sont en lui; aussi, remarque Goethe «
Dans l'oeuvre d'art, ce qui frappe précisément comme nature les
ignorants n'est point nature (extérieure), mais c'est l'homme, (nature
intérieure). »</p>
<p>Et ailleurs</p>
<p>a La nature et l'idée ne se peuvent séparer sans que l'art, comme la
vie, soient détruits. »</p>
<p>« Quand les artistes parlent de la nature, ils sous-entendent toujours
l'idée, sans en avoir clairement conscience »</p>
<p>Pour réussir dans ce genre difficile, pour représenter les 1. Pens6es
sur les beaux-arts. Traduction Porchat, I, 471.</p>
<p><pb/></p>
<p>paysages les plantes, les animaux, les scènes de la nature morte et
vivante, l'artiste doit être avant tout un observateur; la fidélité, la
rigueur sont les conditions essentielles de son génie. Son esprit doit
donc être libre des passions et des préjugés, afin que les vues
personnelles ne faussent pas la pureté de ses premières impressions. Son
œuvre est d'un savant, parce qu'elle est fidèle, vraie, jusque dans le
détail; elle est d'un artiste, parce qu'elle est l'expression de la
beauté cachée que chaque être, chaque forme réalise.</p>
<p><pb/></p>
<p>II était même persuadé que les beaux-arts peuvent contribuer aux progrès
de la morphologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux planches, dessinées ou composées par Goethe accompagnent ses
Mémoires géologiques. L'une retrace les modifications éprouvées par le
temple de Sérapis, sous l'influence des affaissements et des
exhaussements du sol; l'autre donne une idée de l'aspect des blocs
granitiques dispersés dans les environs de Luisenburg en Bohême. En
géologie, comme dans les autres branches de l'histoire naturelle, le
poëte avait dessiné autant qu'il avait observé. Il nous apprend que,
dans le cours de ses voyages en Bohême, il avait rempli des albums de
ses esquisses sur la configuration des masses inorganiques, l'aspect des
roches et des minéraux, les formes changeantes des nuages. Ces dessins
doivent exister encore, mais nous ignorons en quelles mains a passé
cette précieuse collection.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME PARTIE.</p>
<p>DOCTRINES DE GOETHE EN HISTOIRE NATURELLE. CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>VUES SUR LA MÉTHODE.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Brierweschel mit Schiller, 1194. 2. Traduction citée, I, p. 516.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les idées de Goethe sur la méthode ont une très-haute valeur, soit qu'on
les envisage en elles-mêmes, soit qu'on les rapproche des principes sur
lesquels se sont appuyés depuis un demi-siècle les philosophes et les
savants de l'Allemagne. Également éloigné des spéculations inutiles et
de l'expérimentation exclusive, Goethe a marché dans une voie où le
suivront toujours les hommes de bon sens il a fait grande la part de
l'esprit, sans rien ôter aux phénomènes de leur importance, sans
méconnaître la puissance de l'observation. Par ses idées sur la méthode,
Goethe, nous essayerons de le faire voir, tient le milieu entre les deux
écoles opposées qui se partagent l'Allemagne depuis un demi-siècle.</p>
<p>Telle ne fut pas la doctrine de Schelling il proclame que le</p>
<p><pb/></p>
<p>L'idée essentielle que Goethe exprime sans cesse, c'est que pour
pénétrer les phénomènes et les comprendre, il faut être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cile, Goethe l'a merveilleusement compris, lorsqu'il a écrit dans son
discours sur l'expérience</p>
<p>Ainsi la méthode expérimentale a trois degrés l'art des expériences,
quelques observateurs ne vont pas au delà; la science des expériences,
beaucoup l'ignorent, la plupart s'y y attardent; le jugement et
l'appréciation des résultats de l'expérience, les timides et les
prudents s'en tiennent aux conséquences prochaines; les théoriciens
bâtissent des systèmes; les vrais savants s'élèvent, en suivant la
logique, jusqu'aux lois générales.</p>
<p>Dans cette recherche de la vérité, en partant de l'observation, il ne
faut méconnaître ni la puissance des faits, ni le rôle de la 1. op.
cit., XXX, 320.</p>
<p><pb/></p>
<p>Discours sur l'expérience comme intermédiaire entre l'objet et le sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque importante que puisse sembler une expérience isolée, elle
n'acquiert cependant sa valeur définitive que par ses rapports et son
union avec d'autres expériences. Mais, pour réunir, pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur ensemble, elles ne forment qu'une expérience unique, une seule
observation présentée sous les points de vue les plus variés. Des
observations semblables qui en généralisent plusieurs autres sont
certainement d'un ordre plus élevé; elles rappellent les formules qui
renferment virtuellement des exemples d'innombrables calculs atteindre à
ces expériences d'un ordre élevé, nous paraît être le plus haut degré du
talent de l'expérimentateur, et nous avons, pour le prouver, l'exemple
des hommes éminents qui ont travaillé dans cette direction.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont inégalement inattaquables, soit isolénient, soit dans leur ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe n'aimait, ni les rêveries, ni les spéculations inutiles; il en
signale souvent dans ses maximes, les abus et les dangers. On ne fait
pas bien, dit-il, de s'arrêter trop longtemps aux abstractions la
doctrine ésotérique ne fait que nuire, quand elle s'efforce de devenir
exotérique</p>
<p>« Tout idéal, aussitôt qu'il est réclamé par le réel, finit par dévorer,
et le réel, et lui-même. C'est ainsi que le crédit (papier monnaie)
dévore, et lui-même et l'argents.</p>
<p>« Les théories sont d'ordinaire l'œuvre précipitée d'un esprit
impatient, qui voudrait se débarrasser des phénomènes et qui leur
substitue des images, des conceptions, souvent même des mots, et rien de
plus »</p>
<p>Avec un esprit aussi disposé au réalisme, Goethe devait repousser de
toutes ses forces les théories de Schelling et de ses disciples; aussi,
quand parut, en 1798, l'ouvrage de Schelling, sur la philosophie de la
nature, il ne put contenir son mécontentement</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Traduction citée, I, 429.</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe dit de l'emploi de la métaphysique</p>
<p>Il s'exprime ainsi sur l'analogie</p>
<p>« Raisonner par analogie n'est point condamnable l'analogie a cet
avantage qu'elle ne conclut pas et qu'elle n'établit proprement rien
comme définitif; au contraire, l'induction est funeste, parce qu'elle a
devant les yeux un but qu'on s'est proposé, et que, le poursuivant de
toutes ses forces, elle entraine avec elle le faux et le vrai 1.</p>
<p>« Je regarde comme aussi utile qu'agréable, l'exposition par ana1. Op.
cit., XXIX, 89. 2. lb., XXX, 394.</p>
<p>3. Traduction citée, I, p. 496. 4. Id. p. 412.</p>
<p><pb/></p>
<p>La synthèse semble au poëte, comme le début et le terme, le commencement
et la fin de toute recherche analytique. « Pendant toute ma vie, soit
comme poëte, soit comme observateur, j'ai suivi, dit-il, la double
méthode analytique et synthétique, c'était pour moi comme la systole et
la diastole de l'esprit humain, comme une seconde respiration plus
intime qui ne saurait s'arrêter, dont le double mouvement se continue
toujours* »</p>
<p><pb/></p>
<p>l. Traduction citée, I, p.499. 2. Édit. citée, XXX, 409.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>DU PRINCIPE D'UNITÉ DE COMPOSITION ORGANIQUE, ET DE L'IDÉE DES
MÉTAMORPHOSES.</p>
<p>10 Du Principe d'unité de composition organique.</p>
<p>Avant Goethe et avant Geoflroy Saint-Hilaire, plusieurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe établit donc essentiellement le type d'après la comparaison de
chaque pièce dans la série des animaux adultes; il n'assigne qu'un rang
secondaire aux caractères tirés du déve1. Op. cit., XXVII, p. 203.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telles sont les règles que Goethe a indiquées elles ont précédé, inspiré
même, les travaux d'Oken, de Bojanus, de Spix, de Carus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit ailleurs comment Goethe a entrevu ces analogies et en a
fait les plus heureuses applications. Un illustre anatomiste, Richard
Owen, a repris ce sujet il y a quelques années, et a formulé avec une
extrême précision les homologies des diverses pièces osseuses</p>
<p>Ces expressions d'analogues et homologues n'ont pas la même valeur; les
parties analogues sont.celles qui, dans les différents animaux,
remplissent les mêmes fonctions; les homologues sont les mêmes organes,
dans différents animaux, sous toutes les variétés possibles de formes et
de fonctions.</p>
<p>Les trois sortes d'homologies des pièces osseuses sont distinguées dans
les essais anatomiques de Goethe la découverte de l'os intermaxillaire
humain est une remarquable application de l'homologie spéciale; la
constitution vertébrale du crâne, une démonstration sans réplique des
homologies générales; l'homologie sériale n'est qu'indiquée dans un
parallèle incom1. Recherches sur l'Arche'lype, trail. française. Paris,
1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>plet des os du bras et de la jambe. Suivons Je développement de ces
idées depuis les essais anatomiques de Goethe. Dès 1778, Yicq d'Azir
avait commencé l'étude des homologies sériales, dans son ingénieux
mémoire sur le parallélisme des membres antérieurs et postérieurs
Barclay, Gerdy, Cruveilhier, Gervais, Flourens, Martins, ont développé
depuis, cette même branche d'ostéologie générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici éclatent les dissidences entre Cuvier et Geoffroy SaintHilaire tous
deux accordent le fait de la constante homologie des pièces osseuses, de
leur analogie chez les différents animaux mais ils diffèrent totalement
dans l'explication qu'ils en donnent. Cuvier n'admet la conformité des
organes qu'autant qu'ils remplissent les mêmes fonctions; Geoffroy fait
dépendre cette conformité de l'arrangement des parties d'après un plan
primitif, un dessein suivi, indépendant de l'usage; Cuvier détermine les
analogues par la fonction, Geoffroy par le principe des connexions, et
d'autres encore qu'il tire de l'arrangement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« A ce point de vue, M. Geoffroy a parfaitement compris, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe espère une alliance entre les deux doctrines « Les naturalistes
partisans de Cuvier et de Geoffroy me paraissent, dit-il, des soldats
qui creusent des mines et des contre-mines les uns fouillent de dehors
en dedans, les autres de dedans en dehors; s'ils sont habiles, ils
doivent se rencontrer dans les profondeurs'. » Nous avons indiqué en
ostéologie l'unité de composition, et les principes de la recherche du
type. Les travaux de Goethe nous y portaient, et d'ailleurs nous
voulions donner une idée des difficultés qui compliquent ces recherches
d'ostéologie générale, et de l'état où les illustres anatomistes de ce
siècle ont laissé la question.</p>
<p>« Tout l'art de la classification naturelle des êtres organiques con1.
Edit. citée, XXX, 419.</p>
<p>2. Riemer, Mittheilungen ûber Goethe, etc., t. Il. p. 680. Berlin, 1841.
3. Organographie régét. t. Il, p. 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus différent en apparence que la conformation de 1. Théorie
élémentaire, p. 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Op. cit., XXVII, p. 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Du principe des métanwrphoses.</p>
<p>Bien que Goethe ait considéré la métamorphose plutôt en poëte qu'en
savant, il a su cependant pénétrer toute l'impor-</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'idée de la métamorphose est encore nouvelle parmi nous; elle domine,
avec la puissance de la première impression, les esprits qu'elle
entraîne; il serait difficile, peut-être impossible, de prédire jusqu'où
elle entraînera la science. »</p>
<p>Les vues du poëte sont particulièrement développées dans ses essais
d'anatomie comparée, au chapitre intitulé Des lois de l'organisme qu'on
doit prendre en considèration dans la construction du type.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'organisme animal révèle les mêmes tendances le squelette commence par
un ensemble de vertèbres semblables; ces vertèbres se modifient, se
transforment, et masquent, sous des formes nouvelles, la simplicité du
plan primitif cette métamorphose réalise dans l'individu la loi d'unité
de composition, et indique par quelles modifications le type se
diversifie en se perfectionnant.</p>
<p>Il indique ainsi une première différence</p>
<p>« Le végétal n'est un individu qu'au moment où il se sépare de la plante
mère sous forme de graines. Dès que la germination commence, il devient
un être multiple dans lequel, non-seulement les parties identiques se
reproduisent toujours les mêmes, mais où elles se modifient
successivement; nous eroyons dès lors avoir sous les yeux un tout
composé de parties très-différentes.</p>
<p>« Mais l'observation, et même la simple intuition, prouvent que cet
ensemble se compose de parties indépendantes les unes des autres. En
effet, des plantes divisées en fragmenta, se développent dans le sol
comme autant d'individus distincts.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans la plante, dit-il, on observe des états successifs coexistants
dans le même être; le développement des tiges par les racines a lieu en
même temps que le développement des fleurs; tandis que la fécondation
s'accomplit, les organes préexistants et préparateurs sont encore pleins
d'activité et de force; c'est seulement vers l'époque de la complète
maturité des semences que se flétrissent ensemble les parties de
l'organisme végétal.</p>
<p>« Chez les insectes il en est autrement; l'insecte abandonne chacune des
enveloppes dont il se dépouille; de la dernière seulement s'échappe une
création nouvelle; chaque phase d'évolution est séparée de la
précédente; un retour en arrière est impossible; le papillon naît de la
chenille, la fleur au contraire naît de la plante, et se développe sur
la plante elle-même'. » »</p>
<p>Dans ces vues nous trouvons le germe de tout un ensemble de découvertes
que la science réalise depuis quelques années et que nous ne croyons pas
devoir passer sous silence. Goethe en a eu comme le pressentiment lors
qu'il écrit</p>
<p>« Nous n'aurions pas jugé nécessaire d'entrer dans les considéra-.tions
qui précèdent sur la métamorphose des plantes, et des insectes, 1. Édit.
citée, p. XXVII, 247.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t Nous avons reconnu que toute considération sur les plantes et les
insectes repose sur la notion fondamentale d'une transformation
graduelle des parties identiques et de leur développement, soit
successif, soit simultané; et maintenant nos recherches sur l'organisme
animal deviendront singulièrement profitables, si nous nous attachons à
l'idée d'une métamorphose simultanée, préparée dès l'époque de la
conception'. » »</p>
<p>L'homme subit ses métamorphoses dans le sein maternel. Elles sont
complexes, mais passagères, cachées, presque insaisissables il en est
ainsi chez les mammifères et les oiseaux. Les reptiles, les poissons,
les insectes éprouvent des transformations plus lentes, plus complexes;
elles s'accomplissent hors du sein de la mère, elles absorbent une
partie de ces courtes existences.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la Lernée l'introduit sous la peau de l'animal aux dépens duquel elle
doit vivre désormais; dès lors, les organes des sens disparaissent, les
pattes se détruisent, les organes reproducteurs se développent et la
durée de l'espèce est assurée. Chez lesBalanes, chez les Lernées, la
métamorphose ne perfectionne pas, elle dégrade; c'est avec raison qu'on
a pu la nommer une métamorphose récurrente.</p>
<p>La métamorphose, quel que soit son caractère, semble respecter les
limites de l'espèce; c'est ce que Goethe a complétement méconnu. Il y a
un parent- qui produit le germe d'après les lois de la sexualité, voilà
le point de départ; du germe plus ou moins développé sort directement,
ou par une suite de propagations ou de métamorphoses nouvelles, un être
semblable au premier, capable d'engendrer d'après les mêmes lois; voilà
le terme, le moment où se ferme le cycle de l'espèce; c'est dans ce
cycle que la nature manifeste son inépuisable variété elle le parcourt
rapidement ou lentement, elle y introduit dés formes passagères ou
permanentes dissemblables ou semblables,'simples ou complexes,
successivement perfectionnées ou dégradées insensiblement; elle se joue
dans le cycle par mille métamorphoses, mais elle en respecte les
limites. Les mêmes termes reparaissent toujours, et par la ressemblance
des formes unies au mode le plus élevé de propagation, déterminent la
permanence, la iixité des espèces.</p>
<p>2. C'est l'idée que développe un savant botaniste allemand dans un livre
important sur la cellule végétale et sa vie. (Die l'ianzenzelle und ihre
Lebenserscheinungen, von H. Schlacht. Berlin 1856.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en défendant Goethe contre l'objection qui lui a été adressée, nous
reconnaissons volontiers qu'il a singulièrement 1. Consulter Botanisclie
Zeitung, n° 130, 27 juillet 18&amp;5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les anomalies sont des modifications opérées dans la formation et le
développement des organes, en dehors de toute influence sur la santé les
individus anormaux ne sont donc pas nécessairement malades, et la
pathologie est une sciencè distincte de la science des monstruosités.</p>
<p><pb/></p>
<p>des fonctions; telles sont les modifications dans les couleurs, la
consistance, la taille, la présence ou l'absence d'organes accessoires;
tantôt les anomalies sont graves, congéniales, permanentes, elles
constituent alors de véritables difformités, et on les appelle des
monstruosités elles portent alors, soit sur le volume ou la forme, soit
sur la disposition ou le nombre des parties.</p>
<p>Nous nous trompons donc étrangement, lorsque, comme le dit Montaigne,
nous appelons « contre nature, ce qui advient seulement contre la
coutume. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La même pensée est développée sous une forme plus nette, dans le passage
suivant</p>
<p>« Si nous considérons sans cesse l'état normal, nous nous persuaderons
que les êtres doivent être ce qu'ils sont et demeurer stationnaires.
Mais si nous voyons des écarts, des anomalies dans le dcve1. Édit.
citée, t. XXVII, p. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>̃</p>
<p>1. Flonrens. Eloge de de Candolle, Mémoires de l'Académie des Sciences,
t. XIX, p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>C HAPITRE III.</p>
<p>CONCEPTIONS GÉNÉRALES SUR LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>singulièrement mêlées de vérités et d'erreurs, d'illusions poétiques et
de lumineux aperçus.</p>
<p>Au-dessus d'elles, la monade centrale, universelle, aimante, gouverne et
dirige l'univers suivant ses désirs, de la même manière que notre âme
gouverne les monades inférieures qu'elle s'est subordonnées.</p>
<p>Pour Goethe, le monde est une œuvre, les monades en sont les matériaux,
comme les pierres et les bois sont les matériaux des ouvrages les plus
achevés d'architecture.</p>
<p>Le système des monades, tel que Goethe l'a conçu, paraît emprunté à
Leibniz le rapprochement des deux doctrines ne laisse guère de doutes' à
cet égard; il suffit de citer « La monade, dit Leibniz, n'est autre
chose qu'une substance simple qui entre dans les composés; il n'y a
aucune manière concevable par laquelle la substance simple puisse périr
naturellement. « Les monades, dit Goethe, sont inaltérables par leur
nature leur activité ne saurait se trouver suspendue au moment de la
dissolution. Leibniz dit encore « Le corps vivant a une 1. Consulter
Falck, Goethe, aus nâherem persônlichem Umgange d.irgesteet. Leipzig,
1832- Cette lettre a été induite ji.ir M. H. Bl.e de Burv. &lt;i,ins son
excellente introduction au Faust de Goethe, et par Willm, dans son
Histoire de la philosophie, allemonde. Op. cit. t. IV, p. 458.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve encore dans la philosophie de Goethe deux principes sur
lesquels Leibniz avait particulièrement insisté, et qui sont des
conséquences de sa doctrine monadologique; nous voulons parler du
principe de continuité et, surtout, du principe de la pluralité
individuelle.</p>
<p>Dans les trois règnes, chacun des êtres isolés auxquels nous attachons
la notion individuelle, n'est en réalité qu'un composé, un agrégat,
formé de parties plus simples, semblables ou dissemblables, coordonnées
ou subordonnées entre elles suivant des lois plus ou moins complexes.
Goethe a saisi avec puissance cette notion, et en a donné des
développements qui ont une haute valeur en histoire naturelle générale.
Voici quelles sont, dans leur ensemble, les pensées du poëte</p>
<p>Si l'on envisage les minéraux, on les trouve composés de parties
semblables, qui se répètent, et dont l'indépendance n'est bornée que par
la force adhésive ces objets sont quelque chose de mort, qui ne se
développe pas; leur caractère distinctif, c'est l'indifférence dans les
principes, la coordination, la subordination.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de nouveau lorsqu'il établit entre la chenille et le papillon la
comparaison suivante</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La négation des causes finales est un des traits les plus essentiels de
la doctrine de Goethe sans cesse le poëte s'élève contre ce principe
qu'il considère comme funeste aux progrès des sciences, et il
caractérise en ces termes l'erreur de ceux qu'il qu'il appelle les
docteurs de l'utilité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Concluons le principe des causes finales, évident et fondamental en
métaphysique, doit trouver sa place dans les sciences, pourvu que son
emploi soit autorisé par la connaissance exacte des faits. En physique,
on ne doit jamais partir de ce principe pour en déduire des phénomènes,
mais y arriver par les phénomènes en un mot, les causes finales ne
doivent pas être un point de départ dans les sciences, mais un résultat.
L'examen que nous venons de faire ne laisse pas de doute sur les
doctrines de Goethe; le panthéisme fait le fond de toutes ses
conceptions sur la nature, comme il l'avoue nettement dans une lettre à
Jacobi</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que serait un Dieu qui donnerait seulement l'impulsion du dehors qui
ferait tourner l'univers en cercle autour de son doigt? il lui sied de
mouvoir le monde. Dans l'intérieur, de porter la nature en lui, de
résider lui-même dans la nature, si bien que ce qui vit et opère et
existe en lui ne soit jamais dépourvu de sa force, de son esprit. »</p>
<p>Ailleurs, s'inspirant de la philosophie de Schelling, le poëte nous
peint ainsi l'âme du monde absorbant toutes les existences</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>JUGEMENTS DE GOETHE SUR LA SCIENCE, ET SUR LES</p>
<p>SAVANTS CONTEMPORAINS.</p>
<p>Dans un écrit qu'il intitule Météores du ciel littéraire, et qu'il
aurait pu justement appeler nuages du ciel littéraire, Goethe a tracé le
tableau des vanités et des misères auxquelles ne peuvent se soustraire
ni les littérateurs ni les savants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un dernier trait de l'ainour-propre des savants, est ce que Goethe
appelle la possession. Il n'est pas rare de trouver des</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici d'abord l'opuscule sur la métamorphose des plantes, fort mal
traité dès l'époque de son apparition, mais qui mérite quel ques années
plus tard l'approbation sans réserve des maîtres de la science; Goethe a
voulu tenir le public au courant de leurs témoignages flatteurs, et se
donner le plaisir d'analyser les tra1. Op. cit., XXX, 377.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il a le premier, dit Goelhe, apprécié des phénomènes presque
invisibles, qu'une sagacité comme la sienne pouvait seule reconnaître.
Son génie, ses connaissances, son talent, sa position, tout l'appelle,
tout l'indique comme législateur »</p>
<p>En 1806, le poëte avait lu avec passion l'ouvrage qu'Alexandre de
Humboldt venait de donner au public sur la physionomie des plantes. Il
avait accueilli avec bonheur cette œuvre originale où la science s'unit
au sentiment esthétique, où le savant, sans cesser d'être observateur,
domine les détails, et y découvre un art caché; son analyse de l'oeuvre
de Humboldt est en tous points un éloge</p>
<p>3. ld., XXVII, 115.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1812, Jaeger publie un traité sur les anomalies des organes des
plantes; c'est un sujet que les botanistes n'avaient fait qu'effleurer,
mais dont la pénétration de Goethe avait compris l'importance; il en
présente une minutieuse analyse, et n'oublie pas de faire ressortir tout
ce que les anomalies ont d'intérêt pour la confirmation de ses vues snr
la métamorphose.</p>
<p>« L'ouvrage de Jaeger sur la déformation des végétaux est, un progrès
réel dans le sens de mes idées; cet observateur exact et consciencieux
aurait accompli nos vœux, s'il avait suivi le développement normal des
plantes comme il a étudié leurs évolutions anormales'.</p>
<p>Goethe loue Jaeger, dont les vues sont conformes aux siennes; 1.
Consultez la Gazette littéraire d'Iéna, 18U6.</p>
<p>2. Edit. citée, XXVII, 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>il critique les doctrines de de Candolle, qui s'éloignent, par leur
point de départ, de sa manière d'envisager les métamorphoses.</p>
<p>Goethe proclame hautement le génie de Robert Brown, qu'il appelle le
plus illustre botaniste du siècle</p>
<p><pb/></p>
<p>même les plus sages, lorsqu'elles contrariaient ses théories, et quelle
admiration il avait pour lui-même. Aigri par le silence des hommes les
plus compétents, froissé par les jugements que quelques savants
physiciens avaient émis avec franchise, Goethe crut devoir venger son
œuvre délaissée en attaquant les savants, les académies, et la science
elle-même.</p>
<p>« Je n'ai pas encore lu le plaisant manifeste de Mollweide c'est une
compilation pénible et obscure. »</p>
<p>Haüy est encore plus maltraité que Biot.</p>
<p>2. Riemer, loc. cit., 681.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'Académie propose la vérification de l'une des quatre hypothèses
suivantes l'émission, l'ondulation, la polarisation, la double
réfraction1. »</p>
<p>Les physiciens seront sans doute bien étonnés d'apprendre que la
polarisation et la double réfraction sont mises au rang des pures
hypothèses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il reproche aux mathématiciens leur entêtement, leur langage, leur
esprit exclusif</p>
<p>« Les mathématiciens sont comme les Français; vous leur parlez, ils vous
traduisent dans leur langue, et c'est d'abord tout autre chose »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, le poëte se livre volontiers aux espérances d'un meilleur avenir</p>
<p>Il est une science, la cristallographie, dans laquelle les mathématiques
ont une application directe et féconde; Goethe ne pouvait être un zélé
disciple d'une pareille science, lui qui se fait un devoir de déclarer
qu'il n'a jamais eu recours aux mathématiques dans ses études sur la
nature; il juge donc avec sévérité la cristallographie</p>
<p>1. Traduction Porchat, t. I, p. 513</p>
<p>2. Traduction Porchat, p. 515. Cons. spécialement dans l'édition
allemande, t. XXX, p. 381, le morceau intitulé Des mathématiques et de
leur abus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons signalé dans les premières pages de ce livre, les 1. Trad.
citée, I, p. 465-496.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pierre Camper était un de ces hommes doués d'un esprit original
d'observation et de combinaison A une observation attentive 1. Riemer,
Mittheilungen Uber Goethe, t. II, p. 680.</p>
<p><pb/></p>
<p>il joignait le don heureux d'une pénétration profonde; aussi il faisait
revivre ses découvertes en lui-même, et il savait les développer par
l'activité de son intelligence. »</p>
<p>Il dit de Sœmmering</p>
<p><pb/></p>
<p>française, s'inspirant de la méthode synthétique qu'ils ont adoptée,
suive avec persévérance la même voie.</p>
<p>« Sa pensée était plus pénétrante, lorsque dans son quatrième volume,
page 379, il a dit « II existe un type primitif et universel, dont on
peut suivre très-loin les manifestations. » En s'ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>primant ainsi, il énonce la maxime fondamentale de l'histoire naturelle
comparée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi se préparait sourdement une nouvelle lutte qui ne devait pas
éclater aussi brusquement que la première. Pendant quelques années, le
sentiment de la sociabilité et des convenances, des ménagements
réciproques, prévinrent la rupture. Enfin, une circonstance peu
importante vint mettre en contact, comme dans la bouteille de Leyde, les
électricités longtemps accumulées et déterminer par leur brusque réunion
une explosion violente.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHES</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPLICATION DES PLANCHES.</p>
<p>EXPLICATION DE LA PLANCHE I.</p>
<p>ANATOMIE COMPARÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHE I. A</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPLICATION DE LA PLANCHE Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>ŒUVRES SCIENT. DE GOETHE. 'il&gt;</p>
<p>PLANCHE Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPLICATION DE LA PLANCHE III.</p>
<p>GÉOLOGIE.</p>
<p>Temple de Jupiter Sérapis près de Pouzzole. Planche dessinée d'après les
indications de Goethe.</p>
<p>Fi&lt;j. 1. Le temple de Sérapis tel qu'il était primitivement. a, niveau
de la mer; b, élévation du temple au-dessus de ce niveau.</p>
<p>Fig. 2. Le temple de Sérapis, tel qu'il devait être, suivant Goethe,
après avoir été partiellement recouvert par les cendres volcaniques.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHE III.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXPLICATION DE LA PLANCHE IV.</p>
<p>GÉOLOGIE.</p>
<p>Cette planche composée et dessinée par Goethe, représente la disposition
de certains blocs de granit des environs de Luisenburg en Bohême, et
fait concevoir l'origine de ces dispositions.</p>
<p>Fig. 1. Plusieurs blocs a, b, c, d, e, forment primitivement par leur
superposition une masse légèrement inclinée; si on suppose une
destruction du bloc intermédiaire a, le bloc superposé b, glissera et
viendra se placer en bb; qu'on suppose maintenant une semblable
destruction du bloc inférieur c, on expliquera la production de
l'obélisque d, disposé en dd; le bloc e demeurera immobile d'ans la
position primitive.</p>
<p>Fig. 2, Fig. 3, Fig. 4. Elles représentent du côté gauche, des masses
granitiques, non encore déplacées, mais qui se détruisent en se
décomposant. Des lignes plus foncées indiquent les parties altérées; on
distingue du côté droit les effets produits par l'altération ils
expliquent les formes singulières et les rapports bizarres des masses
granitiques entre elles.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLANCHE IV.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉCRITS SCIENTIFIQUES DE GOETHE</p>
<p>ET</p>
<p>PRINCIPALES PUBLICATIONS</p>
<p>DONT ILS ONT ÉTÉ L'OBJET</p>
<p>1790.</p>
<p>1» Essais sur la métamorphose des plantes. Gotha, 1790. TRADUCTIONS</p>
<p>En français, par Frédéric Sauret. Stuttgart, Cotta, 1831.</p>
<p>par Gingins Lassaraz. Genève, 1829.</p>
<p>En italien, par P. Robiati. Milan, 1842.</p>
<p>COMMENTAIRES ET CRITIQUES</p>
<p>Annonces scientifiques de Gottingue, février 1791.</p>
<p>Journal des savants de Gotha, 23 avril 1791.</p>
<p>Bibliothèque allemande, t. CXVI, p. 477, 1791.</p>
<p>Journal complémentaire des sciences médicales, t. XL, p. 279.</p>
<p>Comptes rendus de l'Académie des sciences. Paris, 1838, t. VII, p. 438.
Revue indépendante. Paris, 1843, t. VII, p. 38.</p>
<p>1791.</p>
<p>1792.</p>
<p>4° Collection des roches des montagnes de Carlsbad et des environs.
Journal de Léonhard, 1808.</p>
<p>1810.</p>
<p>5° Traité des couleurs, 2 vol. in-8°, avec un cahier de 16 planches
gravées sur cuivre, et leur explication. Stuttgart et Tubingue, Cotta,
1810. TRADUCTION</p>
<p>En anglais, avec des notes par Ch. Eastlake. Londres, Murray, 1840.
ANALYSES ET CRITIQUES. JOURNAUX ET REVUES. OUVRAGES.</p>
<p>Journal littéraire de Leipzig, 1810, n° 102.</p>
<p>Annuaire d'Heidelberg, 1810, n* 39, 1814, n° 27, 1815, n° 15.</p>
<p>Revue critique, littéraire et artistique. Munich, 1810, n"" 30-33.
Journal littéraire de Halle, 1811, n" 30-32.</p>
<p>Annonces scientifiques de Gottingue, 1811, p. 99.</p>
<p>Journal littéraire d'Iéna, 1812, n° 77 1813, n" 3-5.</p>
<p>Feuilles du matin, 1847, 209-213.</p>
<p>Annales de chimie. Paris, 1811, p. 199.</p>
<p>Bibliothèque britannique. Genève, 1813, n° 418.</p>
<p>Revue d'Edimbourg. Londres, 1840, t. CXLV, p. 199.</p>
<p>I. Les ouvrages indiqués dans la liste qui suit sont presque tons
publiés en langue allemande.</p>
<p><pb/></p>
<p>1812.</p>
<p>6° Une histoire d'empoisonnement. Journal de Schweigger, t. VI, 1812. 1816.</p>
<p>7° Procédé indien pour la fabrication de l'acier. Journal de Schweigger,
t. XVI, 1816.</p>
<p>8° Sur l'histoire naturelle en général, et en particulier sur la
morphologie six cahiers en 2 vol. avec planches. Stuttgart, Cotta; ler
cahier, 1817; 2e et 3e, 1820; 4», 1822; 5" et 6' 1824.</p>
<p>TRADUCTION FRANÇAISE</p>
<p>Ch. Martins, Œuvres d'histoire naturelle de Goethe, comprenant divers
Mémoires d'anatomie comparée, de botanique et de zoologie, avec un atlas
in-folio enrichi de trois dessins par Turpin. Paris, 1837.</p>
<p>EDITIONS A CONSULTER</p>
<p>Clemens. Goethe considéré comme naturaliste. Francfort, 1841. Geoffroy
Saint-Hilaire (Etienne). Comptes rendus de l'Académie des sciences,
1836, t. II, p. 555 et 563.</p>
<p>Carus. Caractère et individualité de Goethe. Leipzig, 1843, III, p. 83.
Oken. Sur quelques découvertes de Goethe. Dans l'Isis; 1847.</p>
<p>Schmidt. Études de Goethe sur la science de la nature organique. Berlin,
1853. Bertholdt. Travaux de Goethe en l'anatomie comparée. Gëttingue,
1849. Helmoltz. Travaux de Goethe en l'histoire naturelle. Journal
général des sciences et de la littérature, mai 1853, p. 386.</p>
<p>Reichenbach (Louis). Goethe naturaliste. Dans Journal général historique
allemand. Dresde, 1856.</p>
<p>Virchow Rud. Goethe comme naturaliste. Berlin, 1861.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Introduction 1 PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>VIE ET RELATIONS SCIENTIFIQUES DE GOETHE.</p>
<p>Rapports avec Doebereiner et études sur la chimie rapports avec Martius;
Carus, Dalton, Geoffroy Saint-Hilaire; nouvelles recherches sur la
géologie et l'anatomie Goethe publie les Cahiers de morphologie et le
Traité des couleurs entoptiques; études géologiques et météorologiques
en Bohême; rapports avec Gruner Leonhard Lentz. Lettres sur l'arc-enciel
débats entre Cuvier et Geoffroy Saint-Hilaire.</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>TRAVAUX SCIENTIFIQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>B. Couleurs physiques et diopttiques. Réfraction considérée
objectivement et subjectivement, ses conditions, ses manifestations;
expériences et explications de Goethe. Achromasie et hyperchromasie;
couleurs catoptriques paroptiques; époptiques.</p>
<p>CHAPITRE V. -SUITE DE LA PARTIE DIDACTIQUE. POLÉMIQUE CONTRE NEWTON.
CRITIQUE DE LA DOCTRINE DE GOETHE, SES PARTISANS ET SES adversaires..
201 C. Couleurs chimiques. Contraste chimique, dérivation du blanc et du
noir; gradation des couleurs, culmination, balancement, virement,
fixation, mélanges. Des couleurs, des minéraux, des plantes et des
animaux. Vues générales sur la nature des couleurs principe d'opposition
ou de polarité. Rapports de la science des couleurs avec la philosophie,
les mathématiques, la musique, l'histoire naturelle, etc. Résumé.</p>
<p>Partisans de la doctrine de Goethe; Schaupenhauer, Gràwell, Hegel;
contradicteurs, Malus, D. Brewster et les physiciens allemands;
jugements de Muller, Helinoltz et Dove.</p>
<p>CHAPITRE VI. TRAITÉ DES COULEURS; PARTIE historique 235 Doctrine des
couleurs chez les Grecs et les Romains. Théophraste et Aristote. Moyen
âge ou époque d'autorité; Roger Bacon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seizième siècle Scaliger, Paracelse et les alchimistes, Jean-Baptiste
Porta et la magie.</p>
<p>Dix-septième siècle les mathématiciens et les philosophes; Galilée,
Kepler, Descartes, Snellius, le P. Kircher, le P. Grimaldi, Robert
Boyle, Malebranche, le P. Nuguet.</p>
<p>Dix-huitième siècle époque newtonienne; la Société royale de Londres;
Newton, ses travaux, ses rapports avec la société, son caractère
influence de ses doctrines en France; Mariotte, Desaguliers, Rizetti,
Fontenelle, Voltaire, le P. Castel, Dufay; en Italie, Cominale; en
Allemagne, Tobie Mayer, Charles Scherffer, etc.</p>
<p>LA SCIENCE DANS LES ÉCRITS LITTÉRAIRES ET ESTHÉTIQUES DE GOETHE.</p>
<p>CHAPITRE I. LA SCIENCE ET LE SENTIMENT DE LA NATURE DANS LES POÉSIES DE
GOETHE 301 Union des sciences et des lettres au siècle dernier; Haller,
Buffon, Lmnée, J. J. Rousseau. Sentiment de la nature dans Werther,
Wilhem Meister,' et les poésies.</p>
<p>Poésies inspirées par l'idée de la métamorphose des plantes, l'unité de
composition organique, la théorie des couleurs, la météorologie; projet
d'un poème général sur la vie et ses manifestations. Poème sur la nature.</p>
<p>Montan et la minéralogie, Wilhem et les études sur l'anatomie plastique,
Makarie et le surnaturel dans la science; caractère du vrai savoir. Les
affinités électives. Comment les lois de la chimie ont inspiré ce roman.
La nature vivante et les galeries d'histoire naturelle. Pensées
d'Ottilie. CHAPITRE III. QUELQUES PENSÉES DE GOETHE SUR LES RAPPORTS DES
SCIENCES ET DES BEAUx-ARTS. 339 Analyse du sixième chapitre du Traité
des couleurs. Efl'ets moraux des couleurs cercle chromatique,
juxtaposition caractéristique et juxtaposition sans caractère;
coloration vraie, perspective; principe fondamental du clair-obscur.
Lettre au conseiller Beuth sur l'anatomie plastique. Application du
dessin aux diverses branches de l'histoire naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME PARTIE.</p>
<p>DOCTRINES DE GOETHE EN HISTOIRE NATURELLE.</p>
<p>CHAPITRE I. VUES SUR LA méthode 351 Tendances réalistes de Goethe; son
discours sur l'expérience considérée comme intermédiaire entre l'objet
et le sujet; ses maximes sur le danger des théories des abstractions,
des hypothèses, des idées préconçues. Importance, règles et conditions
des expériences; dangers de l'expérimentation exclusive, critique de la
doctrine de Bacon emploi de l'analogie; nécessité de l'emploi simultané
de l'analyse et de la synthèse.</p>
<p>CHAPITRE IV. JUGEMENTS DE GOETHE SUR LA SCIENCE ET SUR LES SAVANTS
CONTEMPORAINS. 412 Analyse de l'écrit intitulé: Météores du ciel
littéraire. Jugements sur les botanistes: Nées d'Esenbeck, Martius, A.
de Humboldt, de Candolle, R. Brown.</p>
<p>Jugements sur les physiciens Haüy, Biot l'académie de Saint-Pétersbourg,
etc.; Déclamations contre les partisans de Newton, les mathématiques et
les mathématiciens. Jugements sur les anatomistes et les zoologistes
Camper, Blumenbach, Sœmmering, Carus, Buffon., Daubenton, Cuvier et
Geoffroy Saint-Hilaire.</p>
<p>Planches et explication des planches. 429 Indications bibliographiques.
439 Paris. Imprimerie de Ch. Lahure et C", rue de Fleurus, 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>• A LA MEME LIBRAIRIE</p>
<p>OEUVRES DE GOETHE TRADUCTION NOUVELLE</p>
<p>PAR M. JACQUES PORCHAT •</p>
<p>10 volumes in-8° cavalier. Prix 60 francs</p>
<p>C~s~~</p>
<p>Paris. Imprimerie de Ch. I.aliure et C", rue de Fleurus, 9.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
