<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Schlegel, August Wilhelm von (1767-1845)">August Wilhelm von Schlegel</author>
<title>Comparaison entre la Phèdre de Racine et celle d'Euripide , par A. W. Schlegel</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Schlegel, August Wilhelm von (1767-1845)</author>, <title>Comparaison entre la Phèdre de Racine et celle d'Euripide , par A. W. Schlegel</title>, <date>1807</date>,description :,116 pages
</bibl>
<publisher>Tourneisen fils (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5530384r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1807">1807</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>COMPARAISON</p>
<p>JÎNTRU LA</p>
<p>PHÈDRE DE RACINE</p>
<p>ET CELLE</p>
<p>D'EURÏPIDE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMPARAISON</p>
<p>KNTnr.</p>
<p>LA PHEDRE</p>
<p>DE RACINE</p>
<p>IX CELLB</p>
<p>D'EURIPIDE,</p>
<p>PAR A. W. SCHJ.EGEL.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>CHEZ TOURNEISEN FILS, LIBRAIRE, Rue de Seine Saint-Germain, N.° 12,</p>
<p>1807.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMPARAISON</p>
<p>ENTRE</p>
<p>LA PHÈDRE DE RACINF4 ET CELLE D'EURIPIDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>(4.)</p>
<p>l'action et sur l'esprit de la composition en général. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>(5) parce que la théorie des beaux-arts et de la poésie et l'étude du
génie de l'antiquité ont fait des progrès depuis le temps où ils
écrivaient, et parce que la connaissance des autres théâtres modernes
m'a donné l'occasion de réfléchir beaucoup sur l'art dramatique. J'ai
taché du moins de distinguer ce qui constitue son essence,d'avec les
convenances, les habitudes, les préjugés même de tel siècle ou de telle
nation, qui le bornent et le modifient de mille manières.</p>
<p>Il se trouve dans les diverses littératures des ouvrages qui, bien
qu'ils portent le même nom et soient censés appartenir au même genre,
sont d'une nature si hétérogène et sont placés dans des sphères
tellement différentes, que tous les efforts pour les comparer par leurs
qualités essentielles seraient vains. C'est ce que nous n'avons pas à
craindre dans l'essai que nous nous proposons; du moins si l'opinion
établie est fondée. Car la prétention ordinaire des littérateurs
français, c'est que le théâtre de leur nation, etsurtoutle théâtre
tragique, repose sur les mêmes principes que celui des Grecs, et qu'il
en est comme la continuation, quoiqu'il soit infiniment plus parfait.
Cependant les auteurs dramatiques français se sont</p>
<p><pb/></p>
<p>. («)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(!0)</p>
<p><pb/></p>
<p>( " )</p>
<p>Le sujet des deux tragédies est l'amour incestueux de Phèdre pour son
beau-fils Hippo■lyte, et la catastrophe que cet amour amène Toute
passion, quand elle est suffisamment forte et accompagnée de grandeur
d'ame , peut devenir tragique/nous connaissons une tragédie sublime,
l'Ajax de Sophocle, dont l'unique mobile est la honte. Cependant, les
poètes tragiques grecs des deux premières époques paraissent avoir exclu
entièrement l'amour de leurs compositions, ou tout au plus</p>
<p><pb/></p>
<p>( M )</p>
<p><pb/></p>
<p>La tragédie d'Euripide a pour titre Hip~</p>
<p><pb/></p>
<p>( «4 )</p>
<p>Dans Euripide, tout eut traité par grandes masses ; point de ces
incidens minutieux qui éparpillent l'attention» et empêchent le
spectateur d'apercevoir d'un coup d'oeil tous les rapports. L'ordonnance
du rôle de Phèdre est de la plus grande simplicité ; elle n'a qu'une
seuleentrée,ct reste en scène jusqu'au moment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( '6 )</p>
<p><pb/></p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>( IO ) jurer au choeur de ne la point trahir, elle sort, en indiquant le
projet qu'elle a formé pour sauver son honneur et surtout l'honneur de
ses enfans qui dépend du sien, et pour se venger des dédains d'Hippolyte.</p>
<p>Que ces vains ornemens, que ces voiles me pèsent! Quelle importune main,
en formant tous ces noeuds, A pris soin sur mou front d'assembler mes
cheveux ?</p>
<p>il suppose que Phèdre s'est parée, apparemment dans le dessein de
rencontrer Hippolyte. La Phèdre grecque est trop malade pour cela : elle
demande.uniquement qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>( '9)</p>
<p>détache le lien de ses cheveux, parce que tout lui cause de la douleur.
Ces vers :</p>
<p>Dans quels égaremens l'amour jeta ma mère!</p>
<p><pb/></p>
<p>Vivez $ vous n'avez plus de reproche a vous faire.</p>
<p>Je pense pourtant que toutes les âmes bien</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre flamme devient une flamme ordinaire.</p>
<p>Une flamme ordinaire ! Tant mieux pour Phèdre si c'était vrai, et mille
fois tant pis pour le poëte. Mais je ne sais pas où OEnone a pris sa
logique :</p>
<p>Thésée, en expirant, vient de rompre les noeuds Qui faisaient tout le
crime et l'horreur de vos feux.</p>
<p><pb/></p>
<p>'(■«■)</p>
<p>(*) M. de Laharpc nomme cela un tour adroit. (**) L'épouse du mort
déclare sou amour au fils du mort. Expression frappante de l'abbé Batteux.</p>
<p><pb/></p>
<p>( =3 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(H)</p>
<p>Ah cruel ! tu m'as trop entendue ! Je t'en ai dit assez pour te tirer
d'erreur. Hé bien ! connais donc Phèdre et toute sa fureur s J'aime, etc.</p>
<p>Car alors elle se perd irrévocablement pour exhaler enfin cet amour,
qu'elle n'est plus la maîtresse de contenir, et qui la remplit toute
entière comme une ame nouvelle qui aurait subjugué la sienne.</p>
<p>Je ne m'arrête pas aux détails de cette scène: je ne ferai qu'une
observation sur les vers suivans, qui passent pour être d'une beauté
extraordinaire:</p>
<p><pb/></p>
<p>(*5)</p>
<p>On ne voit point deux fois le rivage des morts, Seigneur : puisque
Thésée a vu les sombres bords, En vain vous espérez qu'un Dieu vous le
renvoie; Et l'avare Achéron ne lâche point sa proie.</p>
<p>Toute cette pompe est prodiguée sur une tautologie, car ces vers ne
disent autre chose, sinon : Si Thésée est mort, il ne vit plus. C'est à
Hippolyte que des vaisseaux ont apporté la nouvelle de la mort de son
père, Phèdre, n'en a eu depuis aucune confirmation. Sans doute, si
Thésée a péri,il ne reviendra point; mais il s'agit justement de savoir
si ce rapport est fondé. On voit bien que c'est l'extrême envie que
Phèdre a de savoir son époux mort, et d'en convaincre son beau-fils, qui
lui fait tenir ce propos vide de sens. Ensuite le poète, par l'emploi
des phrases mythologiques , s'est engagé dans une étrange inconséquence.</p>
<p>On ne voit point deux fois le rivage des morts.</p>
<p>Cependant Hercule l'avait vu de son vivant, et Thésée avait imité en
cela son frère d'armes. Phèdre dit elle-même l'instant d'après :</p>
<p>Je l'aime, non point tel que l'ont vu les enfers, Volage adorateur de
mille objets divers, . Qui va du Dieu des morts déshonorer la couche.</p>
<p><pb/></p>
<p>(26)</p>
<p><pb/></p>
<p>(»7.)</p>
<p>paraître blâmable qu'être hypocrite, en employant comme prétexte un
sentiment qui lui devrait cire sacré. OEnone revient et annonce le
retour de Thésée. Les premiers discours de Phèdre ont assez de dignité ,
aussi sont-ils tirés en grande partie d'Euripide, et ce qu'elle dit sur
l'honneur de ses enfans eu est presque traduit. Seulement au lieu des
vers suivans:</p>
<p>Mourons.De tant d'horreurs qu'un trépas me délivre. Est-ce un malheur si
grand que de cesser de vivre? La mort aux malheureux ne cause point
d'effroi.</p>
<p>Presse, pleux^e, gémis, peins-lui Phèdre mourante; ' Ne rougis point de
prendre uue voix suppliante, Je t'avodrai de tout, '" •</p>
<p><pb/></p>
<p>( 38 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le fond des forêts allaient-ils se cacher?</p>
<p><pb/></p>
<p>(3.)</p>
<p>Va, laisse-mo;. le soin de mon sort déplorable.</p>
<p>Repcntance is the virtuc of weak soûls. Xe repentir est la vertu des
âmes faibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>(32)</p>
<p><pb/></p>
<p>d'in3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(35)</p>
<p>Fais ce que tu voudras, je m'abandonne a loi.</p>
<p>Moi, que j'ose opprimer et noircir l'innocence !</p>
<p><pb/></p>
<p>(30)</p>
<p>apprécié, parce qu'elle est encore loin du dernier terme du désespoir.
Ce qu'il y a de pis, c'est que dans ce procédé elle est visiblement
inspirée par la peur, tandis que la Phèdre grecque n'a plus rien à
craindre. Celle-ci entraîne Hippolyte dans l'abîme où elle s'est jetée
la première.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(38)</p>
<p>« parler, car auparavant aussi lu ne m'as pas « bien conseillée et tu as
entrepris le mal : « mais va-t-en loin de mes regards, et prends « soin
de toi-même; pour moi, je saurai dis« poser honorablement de mon sort ».
Combien cela est plus modéré et plus noble que toutes les invectives de
la Phèdre française) Cependant, on peut encore excuser celle-ci dans la
scène de la jalousie, parce qu'elle est dans la fureur du désespoir. Ce
qui la condamne entièrement, c'est la manière dont elle rejette, dans sa
dernière confession, sa faute sur sa confidente./ OEnone s'est déjà
donné la mort. Il est lâche d'accuser une personne qui ne peut plus se
défendre.</p>
<p>1 La détestable OEnone a conduit tout le reste.</p>
<p>Cela n'est pas vrai, puisque Phèdre a déclaré elle-même sa passion.</p>
<p>En cela Phèdre était au moins sa complice.</p>
<p>Elle s'en est punie, et, fuyant mon courroux, A cherché dans les (lots
un supplice trop doux.</p>
<p><pb/></p>
<p>(39) Un supplice trop doux! Quelle atrocité de parler ainsi d'une
personne qui a soigné son enfance et qui lui a été fidèlement dévouée
toute sa vie! Si OEnone s'est rendue criminelle, elle ne l'a fait que
par attachement pour sa maîtresse, ce qui est un sentiment bien
autrement désintéressé qu'un amour incestueux. /</p>
<p><pb/></p>
<p>(4°)</p>
<p><pb/></p>
<p>(4i)</p>
<p>Ce n'est pus tout Dans la poésie tout est rc*</p>
<p><pb/></p>
<p>( 40</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(44)</p>
<p>quelque \cuQse de pareil en contemplant Hippolyte tel qu'Euripide l'a
peint. On peut remarquer dans plusieurs beautés idéales de l'antique,
que les anciens voulant créer une image perfectionnée de la nature
humaine, ont fondu des nuances du caractère d'un sexe avec celui de
l'autre : que Junon, Pallas, Diane, ont une majesté, une sévérité mâle;
qu'Apollon, Mercure, Bacchus, au contraire, ont quelque chose de la
grâce et de la douceur des femmes. De même nous voyons dans la beauté
héroïque et vierge d'Hippolyte l'image de sa mère l'amazone et le reflet
de Diane dans un mortel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 46 )</p>
<p><pb/></p>
<p>(47) pour justifier la fiction, et non pas pour la détruire.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 48 ) la proportion dramatique que de nous faire voir des effets dont
les causes sontabsentes,et connues seulement par des narrations qui font
peu d'impression sur l'esprit des spectateurs. On se contente beaucoup
plus volontiers du simple récit d'un événement que l'on a vu préparer
devant ses yeux. Je crois pouvoir assurer que les poètes grecs ont
presque toujours agi d'après cette nnxime. Au théâtre français, souvent
les causes, aussi bien que leurs effets, ne sont mises qu'en récit.</p>
<p><pb/></p>
<p>C4o)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Monstre qu'a trop long-temps épargne le tonnerre, Reste impur des
brigands dont j'ai purgé la terre!</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Euripide, Hippolyte, sur la nouvelle de l'arrivée de son père et de
la consternation que le suicide de Phèdre a répandue dans la maison,
accourt du lieu de sa retraite. Il voit sa belle - mère morte ; Thésée
gardant le silence, il a le temps de lui adresser des paroles
affectueuses sur ce malheur inattendu. Les premières insinuations
ténébreuses de son père le troublent;mais lorsqu'il a enlenduson
accusation et la terrible sentence, reprenant Joule sa tranquillité, il
répond par un discours</p>
<p><pb/></p>
<p>(53) d'une éloquence admirable et rempli du courage de l'innocence. «
Vois-tu ce ciel et » cette terre ? dit 7 il : ils ne contiennent point,
» quoi que tu puisses dire, d'homme plus ver» tueux que moi. » C'est-là
où Racine a puisé l'idée de ce vers tant vanté :</p>
<p>Le jour n'est pas plus pur que le fond de mon coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(55) de cela, il ne paraît y faire aucune attention ; il répond
avecaspcz de sang-froid sur l'accusation de Phèdre; on dirait qu'il ne
croit guère en Neptune. La seule partie du dialogue où il y ait du
mouvement est la suivante :</p>
<p>HirronYTE.</p>
<p>THÉSÉE.</p>
<p>lllPPOfiYTE.</p>
<p>Chargé du crime affreux dont vous me soupçonnez, Quels amis me
plaindront quand vous m'abandonnez ?</p>
<p>THÉSÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p>(50) Sèment, comme s'il avait peur qu'elle ne fût exécutée.</p>
<p><pb/></p>
<p>(57) (tuit quelque attendrissement, on est parfaitement tranquille sur
Hippolyte,puisqu'il a si bien pris sou parti dans sa disgrâce.</p>
<p>L'occasion est belle, il la faut embrasser,</p>
<p>dit-il; en effet il est exilé, mais il ne sera plus gêné dans son
mariage. Dans Euripide, la terrible catastrophe est annoncée sans qu'on
ait revu Hippolyte depuis ses to'uchans adieux; ce qui rend l'effet
beaucoup plus frappant.</p>
<p><pb/></p>
<p>(58 )</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Racine, on ne revoit plus Hippolyte : dans Euripide, il est
rapporte mourant sur la scène ; et quoique sa piété, sa tendresse
filiale et sa magnanimité se montrent alors dans le plus grand jour, je
me réserve de parler de ce morceau, le plus beau , le plus pathétique de
toute la tragédie, lorsque je comparerai le but et l'impression générale
des deux compositions.</p>
<p>Qui «ait même , qui sait si le roi voire père Veut que de son absence on
sache le mystère?</p>
<p><pb/></p>
<p>(6o)</p>
<p>Et si, Iorsqn'avce vous nous tremblons pour ses jours, Tranquille , et
nous cachant de nouvelles amours , Ce héros n'attend point qu'une amante
abusée</p>
<p><pb/></p>
<p>((ÎI )</p>
<p>On voit que cette cour est en train de devenir galante, puisque les
gouverneurs y prêchedt aux jeunes princes le fatalisme amoureux,</p>
<p>Eu croirez-vous toujours un farouche scrupule? Craint-on de s'égarer sur
les traces d'Hercule ?</p>
<p>Théramène ne pouvait point. iter d'exemple plus malheureusement choisi
pour autoriser un amour timide et délie, t. Les traces d'Hercule en ce
genre pourraien snener loin : ce héros débuta par les cinquante filles
de Thespius ; fut, en babils de femm », esclave d'OmphaIe;mitune ville à
feu et àf^ngpour enlever Iole, et finit par être vicu\ e de la jalousie
fondée de Déjauire.</p>
<p><pb/></p>
<p>C fia ) Ces vers avaient peut-être pour but de compléter la liste des
amours de Thésée; mais tout cet argument est ridicule , et surtout cette
tournure: V^ous-mémCy où seriez-vous? me paraît digne de Pradon.</p>
<p>'ismène parle de l'absence de Thésée dans le même sens que Théramène :</p>
<p>On dit que, ravisseur d'une amante nouvelle, Les flots ont englouti cet
époux infidèle,</p>
<p>s</p>
<p>Phèdre ne l'épargne pas d'avantage :</p>
<p>Oui, prince, je languis, je brûle pour Thésée: Je l'aime, non point tel
que l'ont vu les enfers, Yolagc adorateur de mille objets divers, Qui va
du dieu des niorls déshonorer la couche</p>
<p><pb/></p>
<p>(G3 )</p>
<p>} Je n'avais qu'un ami. Son imprudente flamme î Du tyran de l'Epire
allait ravir la femme.</p>
<p>^lais le sort irrité nous aveuglait tous deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>(64) Le tyran m'a surpris sans défcusc et sans armes. J'ai vu
Pirilhoiis, triste objet de nies larmes, Livré par ce barbare n des
monstres cruels Qu'il nourrissait du sang des malheureux mortels.
Moi-même il m'enferma dans des cavernes sombres, Lieux profonds et
voisins de l'empire des ombres. Les Dieux après six mois, enfin m'ont
regardé: J'ai su tromper les yeux par qui j'élois gardé, D'un perfide
ennemi j'ai purgé la nature ; A ses monstres lui-même a servi de pâture.</p>
<p>Il se peut que le roi d'Epire ait été un tyran ; mais dans le fait
rapporté, le droit était tout-à-fait de son côté, Pirithoûs et son ami
n'eurent que ce qu'ils avaient mérité, et pour cette fois les chevaux
carnivores furent bien employés. Il est curieux de voir un aventurier
usurper le langage d'un champion de la justice; mais il y a encore plus
de niaiserie que de jactance au fond de ce récit magni^ fique.</p>
<p>Le tyran m'a surpris sans défense et sans armes,</p>
<p>Ne savait-il pas que dans de pareilles entreprises il faut être sur ses
gardes?</p>
<p>Moi-même il m'enferma dans des cavernes sombres , Lieux profonds et
voisins de l'empire des ombres.</p>
<p>Si le compagnon d'Hercule a encouru cette</p>
<p><pb/></p>
<p>( fis )</p>
<p>—_ Sedct aUcrnumque scdebit</p>
<p>Infelix Theseus.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>( 66 ) a quitté sa famille pour mettre le désordre dans celle d'autrui,à
son retour trouve chez lui le même désordre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(68) connu autrefois pour vertueux, proteste de son innocence, il ne
confronte pas l'accusatrice avec l'accusé, ce qui aurait infailliblement
révélé lavéritépar le trouble de la femme coupable. Hippolyte assure
qu'il aime Aricie, et Thésée n'examine point si cet aveu est fondé.
Phèdre vient demander la grâce de son beau-fils, et, au lieu de
l'écouter, il court au temple de Neptune, presser l'accomplissement de
sa malédiction. L'épée d'Hippolyte laissée entre les mains de Phèdre,
invention que Racine a empruntée de Sénèque, ne fournit qu'une, faible
excuse d'un aveuglement aussi inconcevable.</p>
<p>Le Thésée d'Euripide, puisqu'il revoit son fils mourant, a quelques
moyens de réparation, en lui montrant son profond repentir et toute
l'étendue de son désespoir. Le Thésée, de Racine n'a que des paroles
infructueuses, qui, d'ailleurs, sont trop froides pour réconcilier le
moins du monde les spectateurs avec lui.</p>
<p>Nous avons vu par l'examen précédent que le poète moderne a altéré les
caractères principaux; qu'il les a dégradés non-seulement dans leur
valeur morale, mais qu'il a même affaibli l'énergie et la grandeur qui
est coin-</p>
<p><pb/></p>
<p>• (69) .patible avec le crime, et surtout qu'il les a dépouillés de
cette beauté idéale qui fait le charme des chefs-d'oeuvre antiques, et
semble nous introduire au milieu d'une race de mortels plus noble et
presque divinc/Toyons maintenant quel rapport existe entre les deux
pièces pour le but et l'impression générale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>' (7*&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(7^) libre dans l'ame. Voyons si ces dédommage-» mens s'y trouvent en
effet, et si l'on peut quitter cette tragédie avec la satisfaction que
doit produire l'impression générale d'un ouvrage de l'art quelconque ,
même du genre le plus sérieux et le plus austère.</p>
<p>Suave, mari magno lurbautibus a;quora vcntîs, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(79) souvent celui de Corneille, presque toujours celui d'Alfieri : les
plus anciens exemples du second se trouvent dans Euripide;Métastase en
est rempli ; en général, les poètes modernes y sont fort sujets parla
pente universelle de leur siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>(So)</p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>(82)</p>
<p><pb/></p>
<p>(83) spectacle des terribles vicissitudes humaines, que ne pouvait faire
la catastrophe d'une tragédie. Blasés sur les merveilles de la fable
tiagique des Grecs, ils voulurent renchérir sur leurs modèles, et
tombèrent dans des déclamations ampoulées.</p>
<p><pb/></p>
<p>( 84 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>( 86 )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(94) pour son excuse, cela ne fait qu'une faible impression.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DIANE.</p>
<p>O malheureux! dans quelle calamité as-tu été enveloppé ! La nohlesse de
ton ame t'a perdu.</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>O souffle divin! quoique dans les douleurs, je t'ai senti et je suis
soulagé. -—Sachez que fa déesse Diane est dans cette enceinte.</p>
<p>DIANE,</p>
<p>Oui, malheureux, la divinité la plus amie est près de toi.</p>
<p>HIPPOLYTE,</p>
<p>Vois-tu, ma souveraine, l'état déplorable où je suis ?</p>
<p>DIANE.</p>
<p>UlPPOLYTE.</p>
<p>Tu n'as plus ton chasseur, ton fidèle serviteur</p>
<p><pb/></p>
<p>(99)</p>
<p>DIANE.</p>
<p>Hélas, non! tu péris hien cruellement.</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>Ni le conducteur de tes coursiers , ni le gardien de tes images,</p>
<p>DIANE.</p>
<p>La perfide Venus a ourdi celle trame.</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>Ah ! Je reconnais enfin la déesse qui m'anéantit.</p>
<p>DIANE.</p>
<p>Elle était blessée de tes dédains, et haïssait ta sagesse.</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>Je le comprends; Vénus nous a perdu tous les trois.</p>
<p>DIANE.</p>
<p>Vous tous: toi, ton père et son épouse.</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>Je gémis aussi sur l'infortuue de mon pèrç.</p>
<p>DIANE.</p>
<p>Il fut trompé parles desseins d'une divinité.</p>
<p>HIPPOLYTE. O mon père, que tu es malheureux de c«t événement !</p>
<p><pb/></p>
<p>( 100 )</p>
<p>THÉSÉE,</p>
<p>C'en est fait de moi, mon enfant, toute la joie de ma vie est détruite.</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>Je pleure bien plus ton erreur que mon sort.</p>
<p>HIPPOLYTE, O dons amers de ton père Neptune !</p>
<p>THÉSÉE.</p>
<p>Plût au ciel que je n'eusse jamais prononcé de tels voeux!</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>Eh quoi ? tu m'aurais peut-être tué toi-même dans, ton courroux.</p>
<p>THÉSÉE.</p>
<p>Oui, les Dieux avaient égaré ma raison. HIPPOLYTE.</p>
<p>Hélas ! la race humaine est donc sous la malédiction des Dieux,</p>
<p>DIANE.</p>
<p>Calme-toi, car la colère de Vénus offensée , quoi qu'elle fasse» ne peut
plus l'atteindre au sein des té-</p>
<p><pb/></p>
<p>( »•• )</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>THÉSÉE.</p>
<p>Hélas, mon enfant l quelle Jouleur tu me prépares!</p>
<p><pb/></p>
<p>( 1°2 )</p>
<p>HIPPOLYTE,</p>
<p>C'en est fait de mu\'t je vois les portes de l'enfer,</p>
<p>T H É S É E.</p>
<p>El tu laisses mon aine chargée d'un crime?</p>
<p>HIPPOLYTE,</p>
<p>Non assurément, puisque je t'acquitte de ce meurtre»</p>
<p>T H É s É E,</p>
<p>Que dis-tu? tu me décliarges du sang versé?</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>J'en atteste Diane et son arc invincible.</p>
<p>THÉSÉE.</p>
<p>- Enfant chéri, que tu te montres généreux envers ton. père !</p>
<p>HIPPOLYTE.</p>
<p>Adieu donc,mon père! mille fois adieu!</p>
<p>THÉSÉE.</p>
<p>Ah, que ton ame esi bonne et pieuse !</p>
<p>.,, HIPPOLYTE.</p>
<p>Prie les Dieux de l'accorder des fils tels que moi.</p>
<p>THÉSÉE.</p>
<p>Ne m'abandonne pas, mon enfant, fais encore quelque effort.</p>
<p><pb/></p>
<p>(»o5)</p>
<p>HIPPOLYTE,</p>
<p>*</p>
<p>Tous mes efforts sont finis; je me meurs, mon père.</p>
<p>O Athènes, illuslrc contrée de Pallas, de quel homme es-tu privée !
Infortuné que je suis! ô Vénus, je me ressouviendrai éternellement do
tes coups!</p>
<p>Telle est cette scène imparfaitement traduite et dépouillée du charme de
la diction et de l'harmonie des vers. Je n'en connais point de plus
touchante dans aucune tragédie ancienne ou moderne : tout y parait
simple et naturel; cependant l'art des contrastes y est admirablement
employé. Nous voyons la majesté immortelle auprès de la jeunesse
expirante, les déchircmens du repentir auprès des émotions d'une ame
pure. Diane montre pour les maux des humains toute la pitié qui est
compatible avec son essence divine ; mais il y a néanmoins dans ses
paroles je ne sais quelle empreinte d'une sérénité céleste. À l'approche
de la déesse tutélaire les douleurs d'Hippolyte s'apaisent : il se meurt
; mais il ne souffre plus. Elle sanctifie par sa présence sa dernière
heure, et son départ annonce solennellement ce moment mysté-</p>
<p><pb/></p>
<p>( M )</p>
<p><pb/></p>
<p>(.o5)</p>
<p>Sans doute Racine, par égard pour les convenances théâtrales exigées de
son temps, n'a pas osé introduire sur la scène un homme mourant de ses
blessures; ce que pourtant,</p>
<p><pb/></p>
<p>(.o6)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je termine ici ma comparaison des deux pièces, e/je laisse au lecteur à
juger si l'assertion de M. de Laharpe est fondée, que Racine a partout
substitué les plus grandes beautés aux plus grands défauts. Quels que
soient les</p>
<p><pb/></p>
<p>(io8)</p>
<p>argumens que l'on veuille opposerai! résultat de mon examen, je souhaite
qu'il puisse mènera des pensées,fécondes pour l'art dramatique, sur le
différent esprit de la tragédie grecque et^fria^tragédie française.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERRATA.</p>
<p>Page il, ligne i5, meilleurs, lisez : meilleures Page 46, ligne 8,
insousiance, lisez;insouciance Page 80, lignes 19 et 20, sont faites :
ainsi on serait, lisez : sont faites ainsi : on serait</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
