<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bremond, Henri (1865-1933)">Henri Bremond</author>
<title>Autour de l'humanisme : d'Erasme à Pascal ([3e éd.]) / Henri Bremond,... ; Préface de Georges Goyau,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bremond, Henri (1865-1933)</author>, <title>Autour de l'humanisme : d'Erasme à Pascal ([3e éd.]) / Henri Bremond,... ; Préface de Georges Goyau,...</title>, <date>1936</date>,description :,320 pages
</bibl>
<publisher>B. Grasset, 61, rue des Saints-Pères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6227568q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1936">1936</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III\HI BREMOND DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>AUTOUR DE L'HUMANISME</p>
<p>D'ÉÏIASME A PASCAL</p>
<p>PRÉFACE DE</p>
<p>GEORGES GOYAU De /'A cadémie Française</p>
<p>GRASSET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AUTOUR</p>
<p>DE L'HUMANISME</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>PRIÈRE ET POÉSIE (Éditions Bernard Grasset).</p>
<p>LA POÉSIE PURE, avec un débat sur la poésie, en collaboration avec R. de
Souza (Éditions Bernard Grasset).</p>
<p>DIVERTISSEMENTS DEVANT L'ARCHE (Éditions Bernard Grasset).</p>
<p>LA PROVENCE MYSTIQUE AU XVIIe SIÈCLE. Antoine Yvan et Madeleine Martin
(Plon, éditeur).</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. Ire série : Aubes et lendemains de conversions
(Perrin, édit.).</p>
<p>L'INQUIÉTUDE RELIGIEUSE. 2e série (Perrin, édit.).</p>
<p>AMES RELIGIEUSES (Perrin, éditeur).</p>
<p>APOLOGIE POUR FÉNELON (Perrin, éditeur).</p>
<p>NEWMAN. Essai de biographie psychologique (Bloud et Gay, éditeurs).</p>
<p>LE BIENHEUREUX THOMAS MORE (Lecoffre, éditeur).</p>
<p>L'ENFANT ET LA VIE (Bloud et Gay, éditeurs)..</p>
<p>HISTOIRE LITTÉRAIRE DU SENTIMENT RELIGIEUX EN FRANCE DEPUIS LA FIN DES
GUERRES DE RELIGION JUSQU'A NOS JOURS (Bloud et Gay, éditeurs). I.
L'Humanisme dévot. —</p>
<p>II. L'invasion mystique. — III. La Conquête mystique : * l'École
française. — IV. La conquête mystique : ** l'École de Port-Royal. — V.
La conquête mystique : *** l'École du Père Lallemant. — VI. La conquête
mystique : **** Marie de l'Incarnation. Turba Magna. - VII et VIII. La
Métaphysique des saints.</p>
<p>LES DEUX MUSIQUES DE LA PROSE (Le Divan, éditeur).</p>
<p>POUR LE ROMANTISME (Bloud et Gay, édit.).</p>
<p>A J. ET H. BREMOND : LE CHARME D'ATHÈNES ET AUTRES ESSAIS (Bloud et Gay,
éditeurs).</p>
<p>L'HISTOIRE ET LE ROMAN D'UNE CONVERSION : Ulrich Guttinguer et
Sainte-Beuve (Plon, éditeur).</p>
<p>L'ABBÉ TEMPÊTE : ARMAND DE RANCÉ ET LA RÉFORME DE LA TRAPPE (Hachette,
éditeur).</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI BREMOND DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>AUTOUR DE L'HUMANISME 1 D'ÉRASME A PASCAL</p>
<p>-- PRÉFACE DE GEORGES GOYAU de l'Académie française</p>
<p>ÉDITIONS BERNARD GRASSET 61, RUE DES SAINTS-PÈRES, VIe PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NIHIL OBSTAT : Lugduni, die 20 maii 1936.</p>
<p>CH. DE BONNEVILLE, S. J., Praep. Pro. Lugdun.</p>
<p>IMPRIMATUR : Lutetiae Parisiorum, die 4 junii 1936.</p>
<p>V. DUPIN, V. g.</p>
<p>Tous droits de traduction, de reproduction et d'adaptation réservés pour
tous pays, y compris la Russie.</p>
<p>Copyright by Editions Bernard Grasset, 1937.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>En cet été de 1933, où l'abbé Henri Bremond s'éteignait, Florence voyait
se dérouler des fêtes que cet humaniste aurait aimées. Florence
célébrait le cinquième centenaire de Platon ressuscité.</p>
<p>Marsile Ficin, tel était le nom de ce nouveau Platon dont l'année 1933
ramenait le demi-millénaire.</p>
<p>En dépit de son commerce fugitif avec saint Thomas,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p>Il aimait peu Bossuet, tout en étant trop homme de goût pour ne point
beaucoup L'admirer; mais j'ima-</p>
<p><pb/></p>
<p>gine que dans Bossuet, il y avait du moins une phrase qu'il aimait,
celle où l'évêque de Meaux, dès 1687, pressentit qu' « un grand combat
se préparait contre l'Eglise sous le nom de la philosophie cartésienne ».</p>
<p><pb/></p>
<p>saint Ignace, de très solides raisons d'acquittement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'abbé Bremond eût été le contemporain de Sainte-Beuve, quels
dialogues ils auraient eus! En quelques pages de son livre : Pour le
Romantisme, il présentait Sainte-Beuve comme un « mystique, en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait pris pour épigraphe d'un de ses premiers livres : L'Enfant et
la vie, ce vers du poète Wordsworth : « Ce premier de tous les dons, une
âme vivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>toute sa personnalité d'humaniste, et qui en constituent l'assise, et
qui en soutinrent le constant élan.</p>
<p>::&lt; * *</p>
<p>Pour cette école historique, tout ce qu'il y avait de vie ardente, de
ferveur joyeuse, d'allégresse aimante, dans l'humanisme chrétien du XVIe
siècle, demeurait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telles étaient les ignorances, telle était la confusion des idées, telle
était la cacophonie: l'histoire religieuse de l'ancien régime était
radicalement faussée. Ce fut l'honneur d'Henri Bremond de réagir, d'une
façon décisive, contre ces erreurs d'optique, auxquelles en son
Port-Royal Sainte-Beuve n'avait pas échappé, et de réintégrer dans la
plénitude de leur rôle historique un François de Sales et un Bérulle, et
de distinguer très nettement, même chez des hommes d'Eglise étrangers à
la théologie janséniste, certaines influences jansénistes,
inconsciemment subies, et de maintenir sans cesse, en face de ces
tendances, les spontanéités vivantes, croyantes, agissantes, du
véritable humanisme chrétien, et de pénétrer enfin assez profondément
dans l'âme d'un Pascal pour y savoir dissocier les éléments jansénistes
et les éléments proprement chrétiens.</p>
<p>La littérature « pascalienne », au cours des quarante dernières années,
fut d'une extraordinaire</p>
<p><pb/></p>
<p>abondance. Editeurs qui voulurent imprimer une simple copie du manuscrit
des Pensées, tel que nous l'avons conservé; éditeurs qui ont tenté un
classement rationnel de ces Pensées éparses, classement fondé sur le
dessein présumé de l'auteur, se sont multipliés. On vient de publier, à
la Bibliothèque Nationale de Paris, un catalogue des ouvrages de Pascal
conservés au département des imprimés; il ne comporte pas moins de cinq
cent quatre vingt-dix numéros.</p>
<p>Et voici, sous la monarchie de Juillet, qu'on entre en contact avec le
manuscrit lui-même, c'est-à-dire avec l'homme — avec l'homme, que
Port-Royal n'avait pas laissé librement parler. Rapidement on se rend
compte qu'il y a de multiples façons d'interpréter son langage, et de
multiples hypothèses possibles, sur les évolutions intellectuelles et
religieuses dont ces augustes feuillets demeurent les témoignages
fragmentaires. C'est une œuvre interrompue, ce sont des matériaux;
comment les ranger?</p>
<p>On vit bientôt l'abbé Rocher donner une édition des Pensées qu'il
présentait comme une édition catholique, et cela avec l'approbation de
Mgr Dupanloup.</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1906, la voix posthume d'un confesseur vient dire : Dès 1663, de son
propre témoignage, ce Pascal n'était plus janséniste!</p>
<p>Pour la dissociation définitive, irréparable, entre jansénisme et
christianisme authentique, l'abbé Henri Bremond a exercé, dans les
sphères intellectuelles, un rôle décisif.</p>
<p>* * *</p>
<p>Dans la Maison du Péché, de Mme Marcelle Ti- nayre, une conception
proprement janséniste de la vie donnait l'illusion d'être l'authentique
conception</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>verse des heures où il n'est plus du tout chrétien; on dirait presque
qu'il est devenu soudainement un précurseur de ces philosophes du XVIIIe
siècle qui du christianisme ne gardaient rien et qui ne gardaient du
jansénisme que les haines contre les Jésuites. Le romancier qu'est M.
Louis Artus, en soulignant ce trait de son héros, se montrait un
excellent historien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Georges GOYAU.</p>
<p>de l'Académie Française.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>En attendant, nous présentons au public un recueil d'articles publiés
dans diverses revues et se rapportant tous plus ou moins directement à
l'Humanisme chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>De lui-même on pourrait donner cette définition qu'il était un «
Humaniste inquiet », définition en apparence contradictoire: Humanisme
dit jouissance, paix dans la jouissance du beau. il. semble exclure
l'inquiétude. Mais Henri Bremond humaniste, éducateur et prêtre,
s'inquiétait de cette jouissance, de cette satisfaction, de ce repos
dans l'humain.</p>
<p>Pure jouissance humaniste, ce n'est pas la paix chrétienne qui est aussi
bien « inquiétude » ou tendance jamais satisfaite vers le divin.</p>
<p>Et cependant il y a un « Humanisme chrétien » en droit et en fait. Les
grands humanistes catholiques de la Renaissance, érudits, philologues,
soucieux de remonter aux sources de la double antiquité profane et
sacrée, enthousiastes de la sagesse antique retrouvée, n'étaient pas
seulement humanistes en même temps que enfants dociles de l'Eglise; ils
prétendaient bien, en commentant</p>
<p><pb/></p>
<p>Des autres très grands et très sincères, il ne faut pas douter.</p>
<p>Il y. a eu une conception chrétienne de l'humanisme, conception
approuvée, sanctionnée par l'Eglise. L'humanisme chrétien trouve sa
justification dogmatique dans les décrets de Trente, sur la bonté de la
nature humaine, déchue par la faute originelle, blessée, mais non
foncièrement corrompue. L'œuvre des humanistes a même préparé dans une
certaine mesure les décrets sauveurs.</p>
<p>Henri Bremond évoque dans les salles du Concile l'ombre frileuse
d'Erasme. Et il y montre aussi très vivants et très influents les
théologiens humanistes tels que le jésuite Salmeron.</p>
<p>Et si l'Eglise a non pas seulement toléré, ni même seulement adopté cet
humanisme, mais l'a reconnu comme sien, c'est qu'en effet il n'était pas
nouveau, mais retrouvé ou ravivé. En dépit des excès de la réaction
contre une scolastique décadente, anémiée, devenue verbale, cette
sagesse remonte aux grands docteurs du moyen âge, saint Thomas, Albert
le Grand, plus haut encore, aux Pères, au berceau de l'Eglise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant toute résurrection de l'antique présente un danger, celui du
trop humain, danger avec Pic de la Mirandole, de prendre pour maîtres de
mystique en même temps que Denys, Platon et Plotin. Danger pour Erasme
et bien d'autres d'un moralisme, synthèse de stoïcisme et d'épicurisme,
dont le patron est Sénèque.</p>
<p>Humanisme chrétien imparfait — qui s'en étonnera? — mais riche quand
même de sève chrétienne, qui tendra vers sa forme parfaite avec les
humanistes dévots, qui la trouvera dans la philosophie très une, très
surnaturelle et très humaine de saint François de Sales. Nous avons dans
le Traité de l'Amour de Dieu la parfaite assumption de l'humain par le
divin, la fusion intime des deux principes. La Foi se subordonne
l'humain et la culture humaniste, non comme un simple instrument de soi
indifférent, mais comme une matière qu'elle pénètre et informe tout
entière et qu'elle doit informer. Ainsi dans cet étonnant passage sur la
pénitence chez les païens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne l'est pas d'une façon constante dans la doctrine, on pourrait dire
qu'il l'est par accès. Et d'ailleurs lui-même, un des exemples les plus
accomplis de l'éducation humaniste, il est délibérément humaniste dans
l'éducation.</p>
<p>Et l'indépendance n'est-elle pas même opposition?</p>
<p>La poésie est heureuse et toute païenne, la religion est austère et sans
joie, ennemie au moins de la joie naïve des païens.</p>
<p>Boileau, fort bon chrétien, inspiré par ses amis de</p>
<p><pb/></p>
<p>Port-Royal, définit cette opposition qui d'ailleurs ne le gêne nullement
: De la religion les mystères terribles.</p>
<p>et le reste qu'on sait par cœur et qui aboutit logiquement au Vœ vobis
qui ridetis, interprété par Bossuet. Mais Boileau s'accommode de cette
opposition.</p>
<p>Il serait excessif de prendre ces vers de Boileau, médiocre penseur,
plus au sérieux qu'il ne les prenait lui-même. Mais Racine paraît avoir
vécu assez tragiquement ce conflit du poète et du chrétien.</p>
<p>Bouhours est-il, dans ses écrits de prose parfaite, plus chrétien que
Bussy-Rabutin? A peine; et s'il lui arrive de développer une idée
chrétienne, cela est</p>
<p><pb/></p>
<p>sans importance. Ce qui importe dans un écrit littéraire, c'est
l'exactitude, la propriété, le rythme, le goût parfait de l'honnête homme.</p>
<p>Ainsi les Jésuites et Port-Royal et les Oratoriens</p>
<p><pb/></p>
<p>Posons-la dans un cas concret. Tel élève peut-il sortir du collège de
Clermont excellent humaniste et fort mauvais chrétien, n'ayant voulu
suivre qu'une branche de l'enseignement? Il y aurait deux disciplines
indépendantes l'une de l'autre, comme le goût littéraire et la
mathématique.</p>
<p>Il y a en droit un humanisme chrétien et un classicisme gréco-latin
chrétien. En fait l'enseignement d'un prêtre, prêtre de cœur, dans une
prélection de Virgile et même d'Horace, sans solliciter les textes, sera
différente de celle d'un laïque incroyant.</p>
<p>Il sera sacerdotal, s'il a, comme certainement l'avait le P. Porée,
conscience de sa mission; il ne prêchera pas tout le temps; il ne se
défendra pas, certes, de jouir bonnement des beaux vers; mais il ne
pourra se dédoubler et dans la suite de son enseignement Virgile rendra
un son chrétien.</p>
<p>Or en droit il ne devrait y avoir qu'un goût, le goût chrétien.</p>
<p>Qu'en dehors d'une religion sincère il ne puisse y avoir de goût
véritable, c'était et c'est encore un paradoxe.</p>
<p>Henri Bremond cependant trouvait par un hasard heureux (ces bonnes
fortunes étaient fréquentes) cette exigence de l'unité de goût chez un
moraliste de l'époque, peu connu de son temps hors de l'académie
d'Angers, presque complètement oublié de-</p>
<p><pb/></p>
<p>puis, Le Frain du Tremblay, lointain précurseur du Gaumisme.</p>
<p>Il découvrait ce sage, et, dans un essai sur l'éducation, le regret
exprimé qu'on oublie de développer chez les enfants « ce germe de
sainteté et de sagesse, de jugement et de bon goût qu'ils ont reçu au
baptême ».</p>
<p>Pour ces quelques mots admirables Le Frain du Tremblay mérite de
survivre. Sagesse, sainteté, bon goût, cela ne fait qu'un.</p>
<p>Que dire donc des païens? Avec de très belles qualités, ils ont
cependant et ne peuvent avoir qu'un goût incomplet.</p>
<p>Et le païen moderne qui se passe de religion ou qui l'exclut, le
classique satisfait, bien plus rare dans l'antiquité que de nos jours?
Il peut avoir tout l'esprit du monde, il a le goût perverti.</p>
<p>Et le premier obstacle est dans nos auteurs, dans nos classiques. Non,
ils ne sont pas anti-chrétiens.</p>
<p>Le paganisme négatif est une invention récente et le fait de chrétiens
infidèles. Le paganisme authentique est expectant. Mais il faut avouer
la grande tentation de se complaire en l'humanité qu'ils nous chantent,
au point d'oublier quelques instants, tandis que nous lisons Gallus, le
besoin d'une divinisation de l'humain autre que celle des beaux vers.</p>
<p>.O mihi tum quam molliter ossa quiescant, Vestra meos olim si fistula
dicat Amores.</p>
<p>Atque utinam ex vobis unus, vestrique fuissem Aut custos gregis, aut
maturæ vinitor uvæ.</p>
<p><pb/></p>
<p>How beauteous mankind is!</p>
<p>Èh! oui. Non seulement le beau prince Ferdinand pour les yeux neufs de
Miranda, mais souvent l'humanité coupable passionnée.</p>
<p>Othello qui aima not wisely but too well; Achille et Priam et ce pirate
Ulysse; et l'histoire même des Atrides et celle de Macbeth.</p>
<p>Qui n'en a pas fait souvent l'expérience? On ouvre distraitement André
Chénier, un André Chénier pour enfants, soigneusement expurgé du
libertinage : c'est la Jeune captive, l'Aveugle.</p>
<p>Dieu dont l'arc est d'argent, Dieu de Claros, écoute.</p>
<p>O Sminthée Apollon.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur place en dehors de lui, qui sépare le goût de l'humain de celui du
divin.</p>
<p>Henri Bremond, humaniste inquiet, parce qu'il sentait vivement pour les
autres et d'abord pour lui-même, en lui-même, le danger de ce dualisme.</p>
<p>Il n'a certes jamais douté de l'humanisme chrétien, mais ce n'est pas en
simple curieux qu'il feuilletait ces pages grondeuses de Le Frain du
Tremblay. Il s'y reconnaissait lui-même, moins les exagérations, il y
retrouvait ses scrupules, le combat en lui-même de l'humaniste trop
humain et du professeur prêtre, débat où la victoire du divin, loin de
détruire, garde et sauve tout l'humain.</p>
<p>Il garde de Le Frain cette belle idée de l'unité du goût. Mais où ce
principe est-il connu, où cet idéal est-il réalisé?</p>
<p>On peut indiquer des éléments de cette réponse épars dans l'œuvre
entière. Et d'abord dans ce qu'il a écrit du Romantisme, son apologie de
l'inquiétude romantique. On se demande comment son livre sur ce sujet a
pu inquiéter des consciences autres que 1. F. Charmot. L'Humanisme et
l'Humain Psychologie indi- viduelle et sociale. Ed. Spes.</p>
<p><pb/></p>
<p>païennes. Sans doute par suite d'un malentendu dont l'auteur de Pour le
Romantisme n'était pas coupable. Il s'expliquait assez clairement dans
sa préface; il combattait le danger toujours actuel du paganisme dans
les lettres et dans les mœurs, paganisme ou culte exclusif et
satisfaction de l'ordre humain. Le livre est bien une apologie de
l'inquiétude, non de cette inquiétude morose et fausse qui se prend pour
objet et qui jouit d'elle-même, ce sombre plaisir d'un cœur
mélancolique, dont La Fontaine fait en passant un vers admirable, mais
qui chez trop de poètes dits romantiques sera le fond d'une littérature
détestable. Nous condamnons ce romantisme insincère, mais nous appelons
romantique par opposition au classique satisfait toute œuvre littéraire
qui témoigne d'une tendance inquiète vers le divin ou qui nous fait
sentir l'insuffisance de l'humain.</p>
<p>Ne peut-on pas transposer ici les vers de Lucrèce : .Medio de fonte
leporum Surgit amari aliquid quod in ipsis floribus angat ?</p>
<p>Virgile, le meilleur Virgile et le plus humain, ne nous laisse-t-il pas
l'impression de ce quelque chose d'amer, de douloureusement non fini, de
cette inquiétude enfin et de ce romantisme?</p>
<p>Il y a une tristesse des grands poètes qui est chré-</p>
<p><pb/></p>
<p>tienne sans qu'ils s'en doutent, qui appelle le Christ, qui est
l'expression de l'irrequietum cor de ce grand romantique, saint Augustin.</p>
<p>Enfin le manifeste de la Poésie Pure et son commentaire dans Prière et
Poésie sont le fruit ultime des méditations d'un humaniste inquiet.</p>
<p>Ce n'est pas prière consciente, explicite, cela est trop évident. Mais
le poète et l'auditeur qui communie avec lui par l'incantation métrique,
s'il poussait plus avant, avouerait l'invisible Présence. Et ainsi il
n'y a pas de beaux vers, pas de beauté poétique qui ne soit d'ordre
divin et chrétien. Et ainsi il est bien vrai qu'il n'y a qu'un seul
goût. Et l'hu- manisme séparé ou laïcisé, celui de Méré, de Bouhours
quelquefois hélas! certainement celui d'Anatole France, est pour dire le
moins un humanisme découronné.</p>
<p><pb/></p>
<p>des vieux humanistes sincères, de ceux qui ont encore le droit de parler
de culture grécp-latine, parce que nous l'avons vécue, parce que nous
avons réalisé son efficacité bienfaisante en nous-mêmes et sur nos
élèves. Or voici qu'elle est combattue, non pas seulement par des
adversaires sectaires et méprisables, mais par la jeunesse qui monte,
excessive, injuste, mais enthousiaste. On parle d'un humanisme nouveau,
scientifique, technique, mots étranges, inouïs dans notre jeunesse. Que
ferons-nous? Oh! certainement défendre jusqu'au bout ce qui nous a été
bon, pour qu'il se perde le moins possible d'une tradition bienfaisante.
Mais en bons humanistes, nous écouterons cette jeunesse, nous lui
montrerons notre supériorité, en la comprenant. Humanisme tout nouveau?
Non, c'est impossible, mais humanisme élargi où rentrent toutes les
valeurs humaines du travail humain. »</p>
<p>Qui est sûr de la valeur de la nature humaine?</p>
<p>Homo sum, humani nil a me alienum puto.</p>
<p>Qui peut le dire en toute assurance? Le Chrétien.</p>
<p>Qui l'a jamais dit et qui pourra jamais le dire dans la plénitude de son
cœur? Le Saint.</p>
<p>A. ET J. B.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>L'HUMANISME CHRÉTIEN ET LES ORIGINES DE LA THÉOLOGIE MODERNE</p>
<p>Nous donnerons d'abord des extraits d'un article au sujet d'un livre
considérable de l'abbé Humbert : l'Humanisme Chrétien et les origines de
la Théologie moderne.</p>
<p>Nous ne retiendrons pas ce grief général, plutôt question posée à
l'auteur qu'objection proprement dite, et omettant le détail des
critiques, nous donne-</p>
<p><pb/></p>
<p>rons les passages où Henri Bremond donne sa pensée sur l'orthodoxie
fondamentale du mouvement de la Renaissance.</p>
<p>Je ne puis donc parler de lui qu'en tâtonnant et que lui confier sans
plus de façons mes inquiétudes.</p>
<p>1</p>
<p>Cet esprit « complètement nouveau », cette résistance positive à
l'ancienne doctrine, il ne les trou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autres défauts de ces ébauches glorieuses où se tra- duisent avec plus
ou moins de netteté les idées, toujours anciennes et toujours nouvelles,
« qui aboutiront aux décrets du Concile de Trente ».</p>
<p>Cette ardente recherche ne contredit pas les tendances conservatrices et
traditionnelles des humanistes chrétiens.</p>
<p>Ficin est bien éloigné cependant de vouloir amoindrir le dogme.</p>
<p>Pour ce catholique platonisant, la parenté de l'homme avec Dieu prépare
sur le terrain de la nature celle que doit établir la grâce(p.129130).</p>
<p>Ainsi encore: les tentatives si intéressantes d'interprétation de
l'Ecriture qui se rattachent aux noms de Jean Pic de la Mirandole et (de
Marsile Ficin). reposent toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>deux sur le souci de fondre les doctrines platoniciennes. avec les
données de la foi chrétienne (p. 122).</p>
<p>Jamais peut-être les idées platoniciennes n'avaient été fondues avec
quelques-uns des aspects de la foi chrétienne d'une façon plus parfaite
et plus importante pour la conception de la théologie. D'autre part,
dans la pensée de Colet, les distinctions scolastiques reprenaient sous
le couvert de cette théorie, un sens et une portée qu'elles semblaient
avoir perdues (p. 141).</p>
<p><pb/></p>
<p>gumentation l'autorité de l'Ecriture ou de quelque docteur
ecclésiastique pour appuyer quelque décision (p. 161).</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moyen d'ailleurs de faire autrement? Il n'y a pas d'intellectualisme
pur, de mysticisme pur, de moralisme pur, toute doctrine tendant à
l'action et étant elle-même fille de l'action, toute morale, impliquant
bon gré mal gré quelque doctrine.</p>
<p>Qu'on nous prouve que les humanistes ont combattu ces vérités
essentielles. Nous leur tournerons le dos.</p>
<p>Humani nihil a me alienum puto; mihi vivere Christus est.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'étaient parfois de grands enfants, des mandarins littéraires.
N'oubliez pas néanmoins qu'ils avaient</p>
<p><pb/></p>
<p>J'insiste sur ce dernier aspect de l'humanisme parce que tout se tient
dans cette magnifique histoire des deux renaissances, parce que la
résurrection des études classiques n'est pas sans avoir eu quelque
influence sur les origines de la théologie moderne. N'en doutez pas! A
côté des fermes représentants de la scolastique, l'humanisme siégeait à
Trente, l'humanisme intégral chargé des glorieuses et bienfaisantes
dépouilles de l'antiquité chrétienne et de l'antiquité classique. Aucune
consigne n'arrêta sur le seuil des assemblées conciliaires les ombres de
tant d'illustres païens qu'avait baptisés la pieuse métaphysique
d'Erasme et de Pic de la Mirandole.</p>
<p>Ces ombres, il fallut bien les consulter et les entendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par où commencerez-vous vos lectures, vous qui voulez trouver les
origines de la théologie moderne?</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, je le crois victime d'une illusion fondamentale qui risque de
compromettre ses instructions les plus sûres et sur lesquelles je dois
en finissant m'expliquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Littera scripta manet. Elle dit ceci ou cela. L'authenticité du livre
n'est pas douteuse. J'ai donc le droit de me renfermer dans ce livre et
d'en peser logiquement tous les mots. Oui! sans doute, si vous êtes
théologien ou dialecticien de profession, bien qu'il convienne d'user de
ce droit avec une extrême prudence. En effet, il n'est pas toujours bon
de montrer aux hommes l'aboutissement fatal — dans l'ordre logique — des
idées dont l'apparence les a flattés pour quelques instants et qui, sans
votre secours, n'auraient laissé aucune semence dans leur esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>dialectique, est peut-être de la prophétie, elle n'est plus de l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>tenues par l'étude de l'histoire et la fréquentation assidue des lettres
classiques — lui feraient prendre le schisme en horreur. Luther, au
contraire, a la puissance, mais aussi les infirmités d'un barbare.</p>
<p>La conception (érasmienne) de la Bible comme un manuel d'éducation
religieuse donné par Dieu aux hommes étant pour (Luther) du pélagianisme
tout pur (p. 248).</p>
<p>Qu'on ne nous parle donc pas de « conséquences extrêmes ». Il n'y a pas
de lien nécessaire entre les écrits d'Erasme sur la réforme et l'hérésie
de Luther.</p>
<p>Vous me direz que rien n'est plus décourageant que le spectacle
impitoyablement divulgué des misères de l'Eglise. Mais quoi, de très
grands saints n'ont pas reculé davantage devant la divulgation de ces
mêmes misères, et personne n'a découvert dans leurs écrits la semence
logique du pessimisme luthérien. Du reste je ne défends pas la polémique
d'Erasme contre les abus de son temps. Je dis seulement que la
dialectique la plus rigoureuse ne déduira point de cette œuvre satirique
les thèses de Luther sur l'homme déchu. Je soutiens en second</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LÉONCE COUTURE ET L'HUMANISME CHRÉTIEN</p>
<p><pb/></p>
<p>d'or sur tant de petits chemins. » Le mot « grands » serait plus juste.
Quoi qu'il en soit, il importait que cette poussière ne fût pas perdue.
Disciple préféré, confident, collaborateur de L. Couture, M. le vicaire
général Laclavère s'est donné la pieuse mission de la recueillir. Il a
réuni, dans un premier volume qui vient de paraître et qui ne compte pas
moins de mille pages, les souvenirs de l'enseignement de L. Couture1.
D'autres volumes suivront, d'un intérêt moins universel, mais d'une même
excellence.</p>
<p>D'autre part, les incroyants ne demandaient pas mieux que de nous
enfermer dans les siècles de foi comme dans une prison dorée. Bons
princes, après</p>
<p>1. Léonce Couture, Enseignement (Champion).</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu ne meurt pas. Son bras n'est point raccourci.</p>
<p>Son esprit ne sommeille pas depuis la mort de saint Louis ; sainte
Elisabeth n'est pas la dernière sainte, Dante, le dernier poète
chrétien. Prenez garde encore. Rome a béni la Renaissance. Les
renaissants les plus insignes ont été des hommes de foi. — Aux
incroyants, il a dit : Vous vous trompez d'autels. La vraie Renaissance
ne mérite pas vos enthousiasmes, car elle ne fut pas, comme vous croyez,
une époque d'indépendance, d'individualisme, de libre-pensée.</p>
<p>Je crois bien que, pour lui, ce mot de « Renaissance » n'était qu'un mot
assez vain, et c'est là, si je ne me trompe, un des ferments les plus
originaux de toute son œuvre. Ne craignons pas d'approfondir un peu
cette pensée inquiète et curieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>L. Couture ne croit pas que la Renaissance date de Pétrarque. Aussi
vieille que l'Eglise, elle a commencé le propre jour où la Providence
réunit aux premiers apôtres ce « petit juif » qui savait le grec, qui
citait les poètes et qui avait fait de bonnes études, le jour en un mot
où l'Evangile et les humaniores litterœ se rencontrèrent.</p>
<p>Autre caractère original de L. Couture. Cet homme aux larges horizons
est resté de sa province.</p>
<p><pb/></p>
<p>cances, en compagnie de Jacques Colonna; il prête au ciel latin une
lumière cordiale que celui-ci n'a pas toujours; il croit ingénument que,
dans leur pays de brume, Erasme et Thomas More n'ont jamais vu le
soleil. Bref, il néglige trop, il dédaigne presque et l'Allemagne,
humaine pourtant quelquefois, et l'Angleterre qui l'est plus encore et
plus constamment. J'appuie plus que de raison sur cette remarque parce
qu'elle explique les quelques lacunes qui se rencontrent dans la
prodigieuse érudition de L. Couture et parce qu'il est bon aujourd'hui
de rappeler que roman et romain sont deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>voie royale qui va de Pic de la Mirandole et des premiers renaissants
jusqu'au grand Concile de Trente, ce n'était pas seulement réhabiliter
la Renaissance, c'était encore et surtout, en saisir l'âme profonde.</p>
<p>Entre lui, d'une part, Maldonat et Molina de l'autre, Pole, Contarini,
Sadolet avaient fait le pont.</p>
<p>On devine assez, — me semble-t-il, — et l'ampleur et la splendeur de
l'œuvre que L. Couture n'a pas eu le temps et que, sans doute, il
n'aurait jamais eu le courage d'écrire. Après nous avoir ouvert de si
belles perspectives, pourquoi nous causer une telle déception, nous
laisser de tels regrets? On a beaucoup glosé là-dessus, non sans prendre
parfois de certains airs protecteurs qui nous semblent encore plus
ridicules qu'inconvenants. Chétive compassion!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>épuiser toutes les pistes que le seul Bunel nous suggère, on n'en finira
jamais.</p>
<p>Comme on le voit, sa méthode elle-même empêche L. Couture de rien
achever, mais, en revanche, elle lui permet d'écrire de courtes notices,
plus riches et plus stimulantes que de gros ouvrages. De tel livre
dûment achevé sur la Renaissance, il ne restera qu'un débris et ce
débris lui-même passera. Grâce au somptueux recueil de M. Laclavère,
l'œuvre de Léonce Couture ne passera pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA FOLLE « SAGESSE » DE PIERRE CHARRON1</p>
<p>Bien qu'avantageusement connu des cochers parisiens, Pierre Charron,
parisien lui-même, n'en reste pas moins un des personnages les plus
énigmatiques de notre histoire littéraire. Peut-être est-il mort le
doigt sur les lèvres et avec un secret formidable; peut-être aussi
n'a-t-il jamais eu l'ombre d'un secret.</p>
<p>Il est permis de le croire très intelligent, mais il n'est pas défendu
de le prendre pour un lourdaud.</p>
<p>Charron tient du mythe. Si nous n'avions son acte de décès, on pourrait
presque douter de son existence. Mort trois siècles plus tôt, la
critique interne l'eût coupé en deux. Nous aurions alors un Charron,
auteur de la Sagesse et précurseur du rationalisme moderne; un autre,
apologiste catholique et prédicateur de troisième ordre. A cette
amputation nous n'aurions pas gagné grand'chose et nous aurions perdu la
thèse brillante que M. l'abbé Sabrié, précisément intrigué par
l'antinomie vivante que présente ce personnage, vient de consacrer à
l'unique Pierre Charron.</p>
<p>1. De l'humanisme au rationalisme, Pierre Charron (1541- 1603), par
J.-B. Sabrié. docteur ès-lettres, Paris, Alcan, 1913.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel dommage, nous dit-il, que Charron n'ait pas su comprendre telle
page du pasteur Gardesy, dans la réponse de celui-ci aux Trois vérités.
Il y a là, paraît-il, quelques lignes qui auraient tué dans l'œuf la
malheureuse Sagesse. Oh! Oh! que disent ces précieuses lignes? Tout
bonnement que le premier homme a mangé du fruit défendu. Charron n'était
pas un Suarez, mais assurément il avait entendu parler du péché
originel. Pourquoi donc renvoyer sur ce point le docte chanoine aux
leçons du pasteur Gardesy? Je n'aurais pas fait cette remarque si
d'ailleurs M. Sabrié ne suivait trop docilement, sur la matière de la
grâce, une tradition universitaire qui décidément a la vie dure. Nous
dire, par exemple, après Sainte-Beuve et tant d'autres, que Port-Royal a
remis en honneur la théologie de la grâce, c'est oublier le concile de
Trente. Pas n'était besoin de Jansénius pour détruire « radicalement
l'œuvre de Charron », saint François de Sales suffisait.</p>
<p>Que diable est-il allé faire dans cette Sagesse? Une thèse et rien de
plus. Ses vrais livres viendront après.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde se serait passé de lui. Mais enfin, avec ou sans génie, il
fut une force et sur laquelle nous étions mal renseignés. La thèse de M.
Sabrié ne résout pas tous les problèmes que pose une destinée aussi
singulière, mais elle a nettement dégagé quelques-unes des avenues de la
Sagesse et, comme tous les bons travaux, elle stimule le lecteur à
creuser par lui-même ce curieux sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour celui-ci, il est trop clair que Garasse'n'avait pas le droit de le
ranger, sans plus de façons, parmi les « athéistes » de ce temps-là.
Mais cette outrance même est un indice que M. Sabrié aurait dû serrer de
plus près. J'admets comme certain et je prouverais au besoin que
Garasse, qui d'ailleurs s'est trompé quelquefois, n'a jamais calomnié
personne de propos délibéré. S'il a traité Charron aussi durement, il a
dû avoir ses raisons pour agir ainsi. Une de ces raisons nous est
connue. Tout comme le P. Mersenne, Garasse a pu mesurer, par 1rs confi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Conjecture, je le répète, mais qui paraît assez plausible, qui éclaire
le problème et sur laquelle nous reviendrons.</p>
<p>Quel était, au juste, l'état d'esprit de Charron?</p>
<p>Nous avons vu la fâcheuse faveur que son livre de la Sagesse a
rencontrée dans les milieux incroyants.</p>
<p>D'un autre côté, M. Sabrié montre, par des analyses très pénétrantes,
qu'étant donné le caractère du livre, cette faveur s'explique aisément.
Qu'il l'ait voulu au non, ce chanoine encombrant a écrit une</p>
<p><pb/></p>
<p>sorte de manuel du libertinage. L'a-t-il voulu? On voit la gravité
douloureuse de cette question.</p>
<p>Il a eu pour amis d'excellents catholique. Ajoutons qu'il n'avait rien
d'un renard. Certes, il se croyait aussi fin que sage, mais il n'était,
semble-t-il, ni l'un ni l'autre, et c'est peut-être dans cette dernière
remarque que M. Sabrié aurait trouvé la clef du mystère.</p>
<p>Soit un brave homme de chanoine, éloquent, bavard, vantard, épais
d'esprit, au demeurant le meilleur fils du monde, honnête, jovial,
pitoyable, ami sûr, croyant convaincu. Si nous l'accablons un peu, c'est
pour le sauver. Ainsi bâti, sa malicieuse étoile le conduit chez qui
vous savez. Il se prend d'amitié pour Michel de Montaigne et celui-ci, —
tout arrive, — pour Pierre Charron. Le détail de leur liaison nous est
mal connu. Disons pourtant et presque sans hésiter que, s'il n'avait pas
aimé et pratiqué ce Gascon, jamais ce Parisien n'aurait écrit la
Sagesse. Il n'était pas né pour cette folie.</p>
<p>Montaigne, certes, encore moins que lui. C'est Montaigne pourtant qui,
sans le vouloir, la lui a dictée.</p>
<p>Non pas, comme l'ont dit plusieurs, que le scepticisme, sérieux ou non,
de Montaigne ait gagné par</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, fier d'être lui-même un double de Montai-</p>
<p><pb/></p>
<p>Prévenu peut-être, Scipion Dupleix, un de ses auditeurs de Condom,
l'accuse formellement d'avoir tenu, du haut de la chaire, des propos
hétéroclites.</p>
<p>Pas plus qu'il n'a compris Montaigne, Charron n'aura bien saisi l'exacte
portée de son propre livre.</p>
<p>A ce compte, l'auteur de la Sagesse ne serait que le plus solennel et le
plus didactique des étourdis.</p>
<p>Curieux et snob plus que philosophe, il aurait joué, d'ailleurs
gravement, avec les idées morales et religieuses que la conversation de
Montaigne avait éveillées chez lui et qu'il avait ruminées depuis,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais toujours en amateur, lorsqu'il relisait les Essais.</p>
<p>Quoi qu'il en soit de cet échafaudage de conjectures, Charron doit
assurément descendre au plus vite du glorieux piédestal sur lequel M.
Sabrié vient de le hisser. Les jeunes gens ne doutent de rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de la Sagesse ne représente exactement ni le bon humaniste, ni
le mauvais. Il est Charron.</p>
<p>Est-ce beaucoup? Est-ce peu? On ne sait trop. Que cette gloire lui suffise.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 1</p>
<p>LES LETTRES DE SAINT FRANÇOIS DE SALES</p>
<p>De l'article qui saluait l'édition par les visitandines d'Annecy des
lettres de saint François de Sales nous extrayons quelques pages qui
seront un agréable préambule aux études sur le penseur et le théologien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous avez laissé cette petite ville toute parfumée de la suavité de
votre douce, dévote et débonnaire conversation, particulièrement
Messeigneurs nos bons prélats, qui en parlent avec grand sentiment. Mais
surtout nos pauvres sœurs sont demeurées tellement consolées de
l'entretien de la pure dilection qu'elles regrettent avec moi de n'avoir
su jouir plus souvent du bonheur de votre désirable présence.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui lui est dû, ne peut porter coup contre l'estime que l'on a de sa
véritable vertu ».</p>
<p>« Monseigneur, mon très cher frère, votre bonté me pardonnera-t-elle la
confiance que je prends de lui dire ainsi simplement tout mon sentiment.
Permettez-moi, Monseigneur, de vous supplier de me donner quelques
petits témoignages que vous n'aurez point désagréé ma simplicité et
confiance en votre bonté, car mon cœur aurait une bonne touche s'il
pensait avoir fait quelque chose qui vous déplut, ayant tant de désir de
se voir continuer l'honneur de votre précieuse amitié. »</p>
<p>Tels étaient les sentiments que professait en 1632 la Visitation
d'Annecy envers l'évêque de Belley, tels les égards qu'il semblait alors
mériter. Les amis de Pierre Camus ne seront peut-être pas les seuls à
regretter qu'on nous ait changé tout cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme si j'avais certaine intelligence sur ma misérable Genève pour y
entrer et y régner par un autre moyen que celui de la grâce. » « Mais,
en vraie vérité, ils ont peu de connaissance de mon âme, s'ils me jugent
si plein de considération et d'appréhension que je ne puisse pas faire
une petite témérité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus curieux est de constater comment, dans ses décisions les plus
brusques et les plus imprévues, cet admirable psychologue lisait
clairement dans son propre cœur. Il parlait tantôt de simplicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il achève sa méditation en lui écrivant. Il ne la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui dit tout, les bonnes pensées qui lui sont venues et au besoin, la
claire vue qu'il a des petits travers du prochain. S'il lui avait parlé
avec moins d'abandon, nous ne saurions rien aujourd'hui du frère
Mathieu, et, comme on va voir ce serait dommage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>respirait néanmoins contre l'hérésie. Depuis, j'ai toujours dit que qui
prêche avec amour prêche assez contre les hérétiques, quoi qu'il ne dise
un seul mot de dispute contre eux. »</p>
<p>Navatel, un éditeur dignes de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>POUR QU'ON LISE SAINT FRANÇOIS DE SALES</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour l'instant, nous devons nous contenter sur Dom Mackey des précieux
détails, révélés par Mgr Isoard en 1892, dans sa noble lettre « aux
lecteurs » du premier volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Newport est loin d'Annecy, mais quelque ren- contre providentielle, que
nous ignorons, aura établi le contact entre le moine étranger et la
maison-mère.</p>
<p>Je ne dis rien des nouvelles découvertes que lui promettait l'avenir.
Son glorieux titre d'éditeur officiel, une fois reconnu et proclamé par
les visitandines, par Mgr Isoard et par Léon XIII, d'autres reliques,
éparpillées aux quatre vents du ciel, sortiraient de leurs cachettes,
ainsi, par exemple, l'autographe des Controverses, jadis offert par les
visitandines au pape qui venait de canoniser François de Sales
(Alexandre VII, Chigi) et qui appartient aujourd'hui encore au trésor
des princes Chigi.</p>
<p><pb/></p>
<p>amis de François de Sales, la mémoire de ce crand</p>
<p>bénédictin ne passera pas.</p>
<p>AUTOUR DE L'HUMANISME</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme nos Mauristes, ses modèles et ses pairs, comme tous ceux qui
percent des routes nouvelles, Dom Mackey a des défauts.</p>
<p>* * *</p>
<p>Son plus grave défaut, si ç'en est un, est d'avoir trop aimé François de
Sales, mais d'un amour inquiet, farouche, intraitable. Entrevoir sur ce
beau</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un rien, mais songe qu'il y va de toute certitude historique.
Vaugelas est fils du président</p>
<p>I. Sermons, IV, p. LXL</p>
<p><pb/></p>
<p>Favre, c'est-à-dire du plus cher ami de notre saint.</p>
<p>Pour moi, je tâche de voir notre saint tel que l'ont vu ses
contemporains. Obèse comme saint Thomas d'Aquin, ou maigre comme
Fénelon, il reste François de Sales, et cela suffit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce seulement lorsqu'il parle dans un concile général, ou encore en
d'autres cas? C'est une question que je ne puis résoudre faute de temps,
et que je ne veux pas résoudre parce qu'elle est hors de propos. » C'est
la formule même des anti-opportunistes, de Mgr Dupanloup entre autres.
De quel côté aurait-il siégé en 1870? Ni Dom Mackey, ni moi nous n'en
savons rien. Mais qu'il eût désapprouvé</p>
<p>I. La méthode d'influence de saint François de Sales. Son apologétique
conquérante, par Edouard Thamiry. Paris, Beauchesne, 1922.</p>
<p><pb/></p>
<p>I Sermons, II, p. 286. S'il fallait en croire Dom Mackey, François de
Sales se serait expliqué plus nettement dans les Controverses, et comme
auraient fait les infaillibilistes de 1870.</p>
<p><pb/></p>
<p>min, son maître et une de ses admirations les plus chères), desquels il
a touché du pouvoir indirect du Pape sur les princes; non que j'aie jugé
si cela est ou s'il n'est point, mais parce que, en cet âge où nous
avons tant d'ennemis dehors, je crois que nous ne devons rien émouvoir
au dedans du corps de l'Eglise.</p>
<p>La pauvre mère poule qui, comme ses petits poussins, nous tient dessous
ses ailes a bien assez de peine de nous défendre du milan, sans que nous
nous entrebecquetions les uns les autres et que nous lui donnions des
entorses 1.</p>
<p>I. Lettres, V, p. 95-96.</p>
<p>2. Lettres, V, p. 191-192. Sur le fond même de la question, Dom Mackey
veut encore ranger François de Sales parmi les</p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p>tenants les plus décidés, les plus « énergiques » du pouvoir indirect
des Papes; il n'en sait rien et les textes qu'il apporte insinueraient
plutôt le contraire.</p>
<p>I. Controverses, p. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le Dictionnaire de l'Académie. Prenez, au contraire, ce charmant
exorde mi-latin, mi-français.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il veut dire ici la plénitude, la force naïve et étymologique d'une
expression. Ainsi qui ne sait pas le latin ignore la saveur, le plein
sens, la sonorité profonde, l'emphase du mot générosité1.</p>
<p>Mais voici un contre-sens beaucoup plus grave et dont se garderont, je
le crains, très peu de lecteurs.</p>
<p>I. Lettres, II, p. 308. En Angleterre, pays de Dom Mackey, emphase a
gardé le sens que lui donnait François de Sales.</p>
<p>L'orateur et l'écrivain qui placent, comme on dit là-bas, l'emphasis sur
un mot ne font rien que de louable.</p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p>Les Entretiens, auxquels je vais revenir, et les Lettres</p>
<p>I. Œuvres, II, p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est qu'ils nous révèlent un François de Sales très imprévu, je veux
dire étincelant, pimpant de jeunesse. Vous êtes-vous jamais demandé quel
âge il avait quand il écrivit sa Philothée? En fait, de trentesix à
quarante ans, nous assurent ses biographes, mais qui le croirait, qui ne
lui en donnerait soixante?</p>
<p>Mais, dans ses livres de controverses, quelle viva-</p>
<p><pb/></p>
<p>cité, quelle verve, j'allais dire quel tambour-battant !</p>
<p>I. Controverses, p. 201.</p>
<p>2. Ibidp. 197.</p>
<p>3. Défense, p. 48.</p>
<p>4. Ibid., p. 161.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Défense, p. 196.</p>
<p>2. Ibid., p. 127.</p>
<p>3. Ibid., p. 187.</p>
<p>4. Ibid., p. 199.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Défense, p. 234-235.</p>
<p><pb/></p>
<p>remarque curieuse, un rapprochement inattendu, une ingénieuse
similitude, un mot brillant ou rapide, dans lequel se condense
admirablement toute une pensée (et une pensée très neuve). L'imagination
illumine ces pages vivantes et variées » 1. Ce n'est pas la sérénité
d'un bel automne; c'est le printemps avec sa fraîche verdure, son
sourire un peu moqueur, sa fécondité et ses caprices.</p>
<p>I. La Défense, p. XXXVI.</p>
<p>2. Saint-François de Sales, Paris, 1898, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>veut, et il nous mène où il veut, sans que le désir nous vienne jamais
de lui résister. Essayez les canevas de ses sermons, mais dans leur
langue quasi macaronique, et pour peu que vos sens spirituels soient
aiguisés, vous ne vous arrêterez qu'après avoir fini le dernier volume.
En voici un court passage que j'emprunte au sermon de 1617 sur la
Chananéenne : Qui non respondit ei verbum. 0 verbum, non respondes
verbum? Interdum amor fingit se surdum (Petre, amas me?) ut fortius
clamemus.</p>
<p>Haec autem facta sunt in domo in qua latebat : et fugit ad salices,
(énorme faute de goût! je sais bien, et cependant.) Latere volebat et
nolebat. Canis etiam latentem cervum invenit, et statim il clabaude.</p>
<p>Deinde ubi cervum e suo loco, de son fort, de son buisson emisit :
Clamat post nos; id est, invocat nos: id est, te per nos. Non sum
missus. 0 Domine.! 0 dura benignitas, 0 misericors duritia, amans
severitas !</p>
<p>Est un horvaris. At ista semper sequitur. At ille, saltu se proripiens :
Non est, inquit, bonum sumere panem filiorum. (Clamant pauperes post nos
: Nostrum est quod consumitis.) At mulier : Etiam, nam et catelli. Rubis
d'Ætiopie, chiens recrus.</p>
<p>O mulier. Ecce victus est Angelus. Fiat tibi sicut vis: il rend les
abois 1.</p>
<p>I. Sermons, II, p. 269-270. « Jésus ne lui répondit pas un mot ». 0
Parole vous ne répondez pas une parole. C'est que parfois l'amour fait
la sourde oreille; Pierre « m'aimes-tu »; afin que nous criions plus
fort. Or ceci se passait dans la maison où se cachait, Jésus qui «
s'enfuit vers les saules ». Il voulait et ne voulait pas se cacher. Le
chien trouve le cerf qui se cache, et aussitôt il clabaude. Dès que (la
Chananéenne) a levé le cerf de sa cachette, de son fort, de son buisson
: « Elle crie après nous » (disent les Apôtres) : elle nous invoque, ou
plutôt c'est vous qu'elle invoque en nous invoquant. (Mais Jésus) « Je
ne suis pas envoyé. O dure bénignité, ô dureté miséricor-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'inspiration de François de Sales est aussi hardie et n'est pas moins
belle : le cerf céleste s'écroulant enfin après une longue fuite : Saltu
se proripiens. il rend les abois. »</p>
<p>Nous ne faisons ici que le feuilleter et au galop: avant d'achever ce
paragraphe, je dois néanmoins recommander aux amateurs une pièce unique,
le plus jeune, le plus délicieusement illisible par endroits, et le plus
miraculeux de ses sermons. C'est le premier de la série (juin 1593), et,
bien que personne ne l'ait dit avant moi, je puis affirmer avec une
absolue confiance que dès ce jour-là, — François de Sales avait alors
vingt-six ans, — la France comptait un grand écrivain de plus. Toutes
les anthologies nous donnent la fameuse méditation du jeune Bossuet,
splendide lieu commun sur la brièveté et le néant de la vie, mais vous
ne trouverez, je crois, nulle part, sauf dans les Œuvres complètes qu'on ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p>I. Sermons, I, p. 8-9.</p>
<p><pb/></p>
<p>provisoire, en attendant la vraiment « définitive », qui ne paraîtra que
dans trois cents ans, si elle paraît jamais?</p>
<p>Ne confondez pas les Entretiens avec les nombreux sermons du saint
également sténographiés par les religieuses. Ici aucun appareil
oratoire; moins d' « architecture » que jamais, et c'est beaucoup dire.</p>
<p>Pas même des monologues. De vraies conversations.</p>
<p>Une familiarité, une intimité absolue. Pour les premiers entretiens,
elles n'étaient, du reste, que cinq ou six, et qui ne se cachaient rien
les unes aux autres, dans leur douce maison de verre. Aussi bien, dès
qu'il est là, tout le monde s'aime : cor unum, anima una.</p>
<p>Lui parti, et pendant que le premier enchantement dure encore, la plus
sûre mémoire et la meilleure plume du couvent se hâtent de fixer, comme
au vol, tout ce qui vient d'être dit. Et bientôt le compte-rendu circule
: on le discute, on l'achève.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore toute chaude, tendrement, superstitieusement fidèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait valoir des scrupules simplement littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre déception est cependant moins cruelle que je n'ai l'air de le
dire. Peu logique, en effet, avec luimême, Dom Mackey a réuni dans les
notes plusieurs des passages que la Mère de Chantal avait supprimés.</p>
<p>(Eh! qui en doute, grands dieux!) Quelquefois elles éclairent certaines
obscurités de l'édition de 1629, ou</p>
<p>I. Entretiens, p. LVII, LVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>achèvent des propositions incomplètement énoncées.</p>
<p>« Ce coup de foudre est grand » et Dom Mackey n'aura jamais pu se
pardonner ces dernières lignes.</p>
<p>« Les plus intéressants! » Il y en aurait donc d'ennuyeux,
d'insignifiants! Qu'il nous donne tout, et nous verrons bien.</p>
<p>I. Entretiens, p. IX, LXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, quelle maladresse, quelle imprudence!</p>
<p>La Visitation a certes le droit de nous cacher tous les papiers qu'il
lui plaira, mais comment ne voitelle pas qu'en se couvrant d'une aussi
tragique menace, — la réprobation de la sainte! — on nous invite à
soupçonner que ces pauvres manuscrits, ainsi condamnés aux oubliettes,
renferment de lamentables détails sur la vie intérieure des premiers
monastères. Or il n'en est rien, et je le déclare très</p>
<p>I. Je n'affirme certes pas que l'on n'ait rien retranché, car je n'en
sais rien : je dis simplement qu'on a publié nombre de passages qui
seraient tombés « sous la réprobation de la sainte ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Une supérieure générale me priait récemment d'écrire sur la fondatrice
de son ordre. — « Mais, ma Mère, vous n'ignorez pas qu'il se rencontre
quelques points délicats dans l'histoire de vos débuts, et que, si je
racontais cette histoire, je dirais tout. » — « Eh! sans doute, et c'est
bien comme cela que nous l'entendons. » La noble femme était sûre de sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Il suffit pour cela de remplacer mentalement, par les délicieuses
variantes qui leur correspondent, les nombreux passages de l'édition
officielle au-dessous desquels Dom Mackey a épinglé ces variantes.</p>
<p>Besogne aimable et facile, qui réserve de très vives joies, - je puis
m'en porter garant, —aux salésiens qui l'entreprendront. Il serait mieux
encore de se procurer trois exemplaires, et, après les avoir découpés,
de coller hardiment, partout où cela se peut, les humbles lignes du
texte authentique sur les endroits du corps des pages où s'étale
l'officiel.</p>
<p>Ses écrits (d'Augustin) sont la douceur et suavité même; au contraire,
saint Jérôme était extrêmement austère — pour en savoir quelque chose,
voyez-le en ses épîtres.</p>
<p>Ses écrits sont la douceur et suavité même; au contraire, saint Jérôme
avait une sévérité étrange, et semblait qu'il fût tout rébarbatif.</p>
<p>Voyez-le avec sa grande barbe, sa pierre en la main,de laquelle il frappe</p>
<p><pb/></p>
<p>sa poitrine; en ses épîtres 1.</p>
<p>L'authenticité du second texte saute aux yeux.</p>
<p>Est-il d'ailleurs rien de plus inoffensif que ce rébarbatif et cette
barbe? Pourquoi les couper? Ici du moins sainte Chantal s'est contentée
d'un coup de ciseaux. Voici un remaniement plus compliqué : Si nous
voulions suivre tous les mouvements de notre esprit, ou qu'il nous fût
possible de le faire sans qu'il y eût du scandale ou du déshonneur, nous
ne verrions autre chose que des changements;</p>
<p>ores nous voudrions être en une condition, et, peu après, nous en
chercherions une autre.</p>
<p>Il s'amuse. Quel mal y voyez-vous? Après le jésuite et le capucin d'une
heure, les sœurs, qui l'auront certes bien compris, elles qui
soupiraient quelquefois vers le Carmel, auront eu un commencement - de
fou-rire, et le bon saint, redoublant de verve, aura exagéré de plus
belle. Ai-je besoin d'ajouter</p>
<p>I. Entretiens, p. 60.</p>
<p>2. Ibid., p. 160-161.</p>
<p><pb/></p>
<p>que cette brochette de douze femmes n'est pas de l'invention de la
sténographe?</p>
<p><pb/></p>
<p>fallait que je repliasse ma tête sur mon épaule en disant mes Heures,
parce qu'un autre écolier, qui était vraiment un saint, le faisait, ce
que je fis soigneusement quelque temps durant, sans que pourtant j'en
devinsse plus saint1.</p>
<p>Remarquez, je vous prie, la débonnaireté de ce saint Patriarche : il
s'accommode.</p>
<p>Jacob, soit dit en passant, était aussi, mais pour des raisons moins
salésiennes, un des saints préférés de Newman.</p>
<p>Avez-vous dit Complies? Et quand les voulez-vous dire? Or allez donc,
car j'ai peur de faire une irrégu-</p>
<p>I. Entretiens, p. 141.</p>
<p>2. Ibid., p. 231.</p>
<p><pb/></p>
<p>larité. Or sus, mes chères filles, je supplie Notre-Seigneur qu'il vous
bénisse1.</p>
<p>Ou encore :</p>
<p>Il va de soi que l'on a proscrit avec une rigueur plus impitoyable
encore telles confidences qui nous auraient ouvert de trop claires
perspectives, et trop douloureuses, sur la vie réelle de François de
Sales, ses découragements, ses désillusions, sur les capitulations où le
contraignait l'inintelligence de son entourage.</p>
<p>I. Ibid., p. 336.</p>
<p>2. Entretiens, p. 334.</p>
<p>3. Ibid., p. 410.</p>
<p><pb/></p>
<p>Naturellement je n'ai pas mes volontés fortes, et puis ne faut-il pas
être ainsi condescendant au prochain? Je ne sais point contraindre les
inclinations; quand je vois qu'on désire quelque chose, je laisse faire1.</p>
<p>Comme il entra, il dit : « Bonsoir, mes chères filles.</p>
<p>« — L'amour-propre, dit-il, se sert de ce prétextelà. Ne faisons point
de préface, et vous asseyez, je vous prie, car nos sœurs sont
incommodées. »</p>
<p>1. Entretiens, p. 423.</p>
<p><pb/></p>
<p>« — Quoi, dit-il, fait-on cela céans?. Vous ne devez pas souffrir cela.
» « J'ai remarqué en toutes nos maisons que nos filles ne font point de
différence entre Dieu et le sentiment de Dieu, entre la foi et le
sentiment de la foi. »</p>
<p>On lui demanda s'il ne se fallait point chauffer; il répondit : « Quand
le feu est fait, l'on voit bien que c'est l'intention de l'obéissance
que l'on se chauffe. »</p>
<p>I. Entretiens, p. 425-426, 436, 388.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LA PHILOSOPHIE DE SAINT FRANÇOIS DE SALES</p>
<p><pb/></p>
<p>par nos professeurs. Indifférence, incuriosité, d'ailleurs affectueuse,
mais d'autant plus significative.</p>
<p>Un philosophe, bon enfant, modeste, sans la toge et sans le bonnet, mais
qui sait mieux que personne le fin du métier. Un peu lent, je l'avoue,
et jusqu'à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est presque identique, et dont le progrès a suivi des courbes si
différentes. Il m'a suffit de rappeler que, sur ce point comme sur tant
d'autres, la France catholique, représentée par François de Sales, a
pris les devants 1.</p>
<p>Il s'agissait de décider, si l'on doit voir en l'homme une corruption
totale, un péché vivant et qui ne serait que péché, ou, au contraire, un
être foncièrement bon, fait pour la vérité et pour la vertu : fatal
problème que les anciens Pères, comme d'ailleurs l'Evangile, avaient
explicitement ou implicitement résolu de la manière la plus consolante,
la plus stimulante aussi et la plus morale, mais qui, soudain remis en
question par « l'incomparable saint Augustin » n'avait plus cessé depuis
d'obséder le monde. Dieu me garde, là-dessus, de recommencer, après
Louis Bertrand et quelques autres, l'histoire fort compliquée d'Augustin
et de la sombre doctrine qui se couvre de son nom. Quelle fut au juste
la pensée de ce génie étincelant, nous ne le saurons sans doute jamais,
car ni lui, ni ses premiers adversaires n'envisageaient du même point de
vue que nous la philosophie de la nature et de la grâce.</p>
<p>I. Sur l'école platonicienne et anticalviniste de Cambridge, on peut
consulter le beau livre du principal Tulloch : Rational Theology and
Christian Philosophy, in England in the seventeenth century, vol. II.The
Cambridge Platonists, Blackwood, 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui, c'est notre honneur, commence chez nous, en Provence, avec
l'école, un peu aventureuse peut-être, mais si simplement humaine de
Cassien et des Marseillais1.</p>
<p>L'Eglise dès lors ne cessera plus de réagir contre les formules
équivoques d'Augustin; elle les conserve avec respect pour la part de
vérité qu'elles contiennent, mais, en même temps, elle les dépouille,
par une sorte d'alchimie spontanée, du sens inhu-</p>
<p>I. Massilienses, nous désignons ainsi d'ordinaire par un euphémisme
charmant, ceux que des théologiens plus rudes préfèrent appeler «
semi-pélagiens ». Au surplus, si nul ne peut douter que le pélagianisme
soit une hérésie, il n'est pas évident que le subtil Cassien ait
enseigné cette erreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont le sens, ils n'ont pas le cauchemar du péché.</p>
<p>Méditez plutôt les textes liturgiques, expression autorisée du vrai
sentiment catholique; vous serez surpris de leur sérénité auguste et du
peu de place qu'y tiennent les dogmes terribles, je ne dis pas de Calvin
et de Jansénius, mais de Pascal ou de Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>— impuissance et excellence de l'homme — qui semblent se contredire; tôt
ou tard on trouvera bien le moyen de les réconcilier dans une harmonie
supérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>également forts, où s'affrontent dans toute leur ampleur et avec une
franchise parfaite, sans habiletés, sans réticences, les deux théologies
irréconciliables, Rome et Genève? Oh! je sais bien, il y a l'Histoire
des Variations, que nous relisons tous une fois par an. Mais justement,
elle oublie, et pour cause, d'aborder le seul point vraiment critique.</p>
<p>I. R. P. Bainvel, Nature et surnaturel, p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>Revêtez, pour un instant, l'intelligence de Calvin, et vous sentirez
aussitôt que ces paisibles formules vous glacent d'horreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous ai peut-être semblé hardi, lorsque tantôt je faisais de lui
l'héritier d'Erasme. Mais quoi!</p>
<p><pb/></p>
<p>Les philosophes païens ont aimé aucunement Dieu, leurs républiques, la
vertu, les sciences; ils ont haï le vice., désiré de savoir, voire même
d'être bienheureux après leur mort se sont enhardis pour surmonter les
difficultés qu'il y avait au pourchas de la vertu., ont fui plusieurs
fautes, ont vengé l'injure publique, se sont indignés contre les tyrans,
sans aucun propre intérêt.</p>
<p>Au reste, aucune illusion. « Nous sommes tous malades, aimait-il à
répéter, la sainte Eglise est un hôpital. » Mais, dans cet hôpital, ni
tétanos, ni</p>
<p>I. Il va du reste sans dire que, pour s'élever si haut, Epictète et les
autres ont eu besoin, tout comme nous, de la grâce. Mais cela ne touche
pas au problème que nous discutons? Nos théologiens expliquent ces
difficultés le mieux du monde, mais on pense bien que je ne puis, en si
peu d'espace, résumer leurs in-folio.</p>
<p><pb/></p>
<p>maladie du sommeil, ni paralysie générale. Anges et bêtes, c'est
entendu; François de Sales l'a dit comme tout le monde; au demeurant
plus anges que bêtes, et cela tout le monde ne l'a pas dit, si anges
même, pour ainsi parler, que la bête ne compte pas.</p>
<p>C'est cette Péronne-Marie qui est fille de la glorieuse Vierge Marie et
par conséquent, de bonne affection.</p>
<p>Eh! quoi, n'est-ce que cela, direz-vous? Cette distinction entre nos
deux moi, mais qui ne l'a faite?</p>
<p>Au lieu que la plupart des moralistes tirent de cette vérité de fait une
leçon d'accablement et d'angoisse, François de Sales en tire une leçon
de confiance, de force et de joie. Ego gemebam spiritu indignans
indignatione turbulentissima, s'écrie Augustin, dans le fameux récit du
jardin, Duæ voluntates! Unde hoc monstrum? Comment oser traduire ce
latin forcené, qui grince les dents? « Mon Dieu, quelle guerre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notre vrai moi, c'est le chêne; l'autre, le gui. « Mais, ma fille,
comment donc, peut-il se faire que, sur une telle volonté, tant
d'imperfections paraissent? Non, certes, ce n'est pas de ma volonté, ni
par ma volonté, quoique en ma volonté et sur ma volonté. » L'un est le
navire, l'autre la boussole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que notre pseudo-moi nous envahisse, nous encombre et nous submerge, si
nous ne lui quittons pas volontairement la place, il n'arrivera jamais à
nous déloger de chez nous.</p>
<p>Et ceci n'est pas seulement vrai des Visitandines, mais encore de chacun
de nous, mais encore des païens eux-mêmes. Vous pensez bien que
l'inextinguible charbon ne dégage pas chez tous la même chaleur, mais,
tant que nous vivrons ici-bas, il reste allumé. Qu'est-il, en effet,
sinon cette « naturelle et première inclination d'aimer Dieu, qui.,
assoupie trop souvent et imperceptible, se réveille en un instant, et, à
l'imprévu, paraît comme une étincelle qui sort d'entre les cendres,
laquelle, touchant notre volonté, lui donne un élan de l'amour suprême,
dû au souverain et premier principe de toutes choses ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Moins la concupiscence y aura de part, plus il se rapprochera de cette
sorte de perfection sinistre et du péché idéal, si j'ose encore dire,
qui est Lucifer.</p>
<p>Car cet ange, qui n'a rien de la bête, « ne peut pécher véniellement,
étant incapable d'être et d'avoir un mouvement indépendant de sa volonté
»; plus le péché sera spirituel, c'est-à-dire, plus il restera l'œuvre
de notre fine pointe, plus il sera péché.</p>
<p><pb/></p>
<p>soi un « caractère » plus marqué de réprobation.</p>
<p>Me Henri Robert ne dirait pas mieux. Ainsi, et pour la même raison,
n'allons pas condamner en bloc celles de nos initiatives, au cours
desquelles la fine pointe aurait plus ou moins cédé aux assauts de la
partie basse : Qu'il se soit passé quelques impatiences, quelques
immorti fications, quelques désobéissances, quelques amours-propres.,
certes, il ne se peut nier;mais, pour tout cela, le fond de l'affaire ne
laisse pas d'être bon.</p>
<p>Tous les défauts qui arrivent en une bonne œuvre n'en gâtent pas la
bonté essentielle.</p>
<p>Confesseurs, moralistes, faiseurs de Maximes et les Caractères, erudimini !</p>
<p><pb/></p>
<p>Et voyez encore comme nous sommes bien faits!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cent mille livres de l'amour par lequel ils avaient commencé leurs
affections. Si cette fille a l'esprit conditionné comme l'on m'a dit, je
m'assure que bientôt elle se trouvera toute transformée1.</p>
<p>Telle est donc, savamment raisonnée, délibérément acceptée,
harmonieusement construite et appliquée sans défaillance, la philosophie
profonde qui anime les vingt volumes de François de Sales.</p>
<p>François de Sales était donc mal renseigné sur l'essentiel, c'està-dire
sur les dispositions véritables de la postulante : simple erreur sur le
fait et qui ne touche pas aux principes.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>VARIATIONS SUR LA « CONCUPISCENCE</p>
<p>A qui voudrait démêler les tendances profondes du catholicisme
contemporain, je conseillerais de suivre attentivement la Vie
intellectuelle, jeune revue très vivante, très ouverte d'esprit et de
cœur, aux antipodes de l'esprit sectaire1. Elle a publié récemment, coup
sur coup (novembre 1930, juin 1931), deux articles plus qu'intéressants,
mémorables en quelque sorte et dont je voudrais dire ici quelques mots.</p>
<p>Il est, d'ailleurs, aussi dangereux que laid, car il enveloppe d'une je
ne sais quelle majesté obscure et malsaine l'humble objet qu'il signifie.</p>
<p>Dans ses œuvres oratoires, Bossuet emploie tout à</p>
<p><pb/></p>
<p>tour convoitise et concupiscence, le second toutefois un peu moins
souvent que le premier. Ce n'est, d'ailleurs, pas sa faute si l'on a
baptisé Traité de la Concupiscence la méditation posthume et sans titre
qu'il avait composée sur le texte de saint Jean : « Tout ce qui est dans
le monde est concupiscence de la chair, et concupiscence des yeux, et
orgueil de la vie. » Cet opuscule, qui a provoqué chez le R. P.</p>
<p>Deman les réactions singulières que je vais dire, passe aujourd'hui pour
la merveille des merveilles.</p>
<p>Il est permis d'ignorer le Discours sur l'Histoire universelle, les
Variations, voire les Oraisons funè- bres, mais non pas le Traité de la
Concupiscence.</p>
<p>Cette prédilection, qui aurait scandalisé nos vieux maîtres, Nisard
entre autres et Sainte-Beuve, prouverait, au besoin, que le Bossuet
d'aujourd'hui n'a plus rien de commun avec l'ancien Aigle de Meaux.</p>
<p>Qu'ai-je vu, Seigneur!. » Bien entendu, quoique ce soit le dernier
chapitre et, en apparence, la conclusion de l'opuscule, il n'y est plus
question de la triple concupiscence. Un poète, vous dis-je, et non un
docteur. Est-ce le mépriser que de parler ainsi?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'en abandonnant le thème où elle avait cru d'abord se prendre, ce
thème de la concupiscence, qui ne passionne chez Bossuet que le docteur
éloquent, et qui laisse indifférent soit l'homme de prière, soit le
poète. Son cœur n'y est pas, ni son lyrisme, seulement sa rhétorique.
Tant qu'enfin, ayant vainement frappé toutes les touches de son clavier
doctoral et oratoire, il laisse aller sa théologie où elle voudra, et il
entonne le cantique de sa vraie prière : Mon Dieu, lumière éternelle.</p>
<p>I. Sous le titre : L'Eglise et le Théâtre, l'abbé Urbain a publié chez
Grasset, avec une étude d'ensemble sur le sujet et des notes critiques,
une édition des écrits de Bossuet sur la comédie,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 LES MAXIMES SUR LA COMÉDIE.</p>
<p>§ 1er. - Paralogi sme fon d amental : l'esthétique lon- § Ier.
-Paralogisme fondamental : l'esthétique fon- dée sur l'éthique :
méconnaissance absolue de la vraie nature du plaisir poétique.</p>
<p>Notre temps, écrit le R. P. Deman, s'est passionné pour (le) problème de
la beauté et de la poésie (pure), et plusieurs ont tenté d'analyser
l'émotion qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ordre esthétique lui échappe (I. p. 186-187).</p>
<p><pb/></p>
<p>toute représentation de l'amour n'est point. condamnée. Car il n'est pas
inouï, en cette matière même, que le spectacle comme tel tienne en échec
le développement de la passion véritable. Il est seulement requis que
l'on se mette, avec une force de surcroît, en état de comédie, et que la
représentation accuse son caractère artistique et sa valeur de beauté
(I. p. 188).</p>
<p>Les foudres de Bossuet n'effleurent même pas l'honnête homme qui va au
théâtre « pour y rechercher le plaisir propre de la comédie ». Ceux qui
vont y chercher autre chose n'ont pas besoin qu'on leur apprenne, et
avec une telle insistance, qu'ils l'y trouveront.</p>
<p>§ 2. - Innocence, bonté foncière du divertissement et du rire.</p>
<p>Si l'esthétique de Bossuet est aveugle, sa philosophie morale est
étrangement myope, pour ne pas dire borgne. De la vertu
aristotélicienne, et plus encore évangélique, et thomiste d'eutrapélie,
il fait un vice. Son impitoyable réquisitoire contre le « Divertissement
» trahit</p>
<p>un parti pris de gravité et d'austérité qui ne résiste pas à
l'expérience humaine et que même il est malaisé de soutenir dans la
spéculation. Bossuet nous déconcerte, quand il se met en peine de
démontrer que le divertissement est indigne des chrétiens. Nous aurions
cru plutôt que cette paix et ce contentement où la véritable vie
chrétienne établit l'âme, dussent favoriser jusqu'en la partie sensible
cette humeur alerte et aimable qu'un rien met en joie, d'où jaillit la
plaisanterie. Condamner la plaisanterie serait professer que le
christianisme n'inspire que de sombres pensées, tandis qu'il engendre la
joie spirituelle, que</p>
<p><pb/></p>
<p>traduit la bonne humeur dans la sensibilité. Que deviendra ce monde,
hélas! si l'on nous interdit de rire? (I., p. 189).</p>
<p>Le théâtre, continue le P. Deman, est assez justifié moralement</p>
<p>La grave erreur de Bossuet est ici de limiter arbitrairement «l'étendue
de la bonté morale». Il nous donne l'impression, fausse et funeste « que
toute la</p>
<p><pb/></p>
<p>tâche de la morale chrétienne est de restreindre les libertés naturelles
de l'homme et de multiplier les anathèmes. Nous avons infiniment mieux à
faire. »</p>
<p>(I, p. 196). Omnis natura, in quantum natura est, est bona, disait saint
Augustin, beaucoup plus augustinien en cela que Bossuet. Mais ceci nous
conduit enfin au problème de la concupiscence que le R. P.</p>
<p>BOSSUET ET LE TRAITÉ DE LA CONCUPISCENCE.</p>
<p>Le R. P. commence par deux lignes savoureuses, qui suffoqueront, j'en ai
peur, les bossuetistes. Qu'on nous entende bien, écrit-il, si le Traité
de la Concupiscence n'est pas tout d'or, il n'est pas non plus tout de
clinquant. « Les vérités ne manquent pas en cet ouvrage, qui sont le
bien commun des théologiens catholiques ». Deux vérités, notamment, que
tout le monde admettait alors, et que précisément les outrances du
Traité font oublier au lecteur profane. Bossuet, d'abord, n'a garde « de
penser que l'inclination au mal », autrement dit que la concupiscence «
soit un péché ». Et, du coup, la voici beaucoup moins hideuse qu'on ne
l'aurait cru. Il y a plus, et ceci est de première importance : Bossuet
tient l'orgueil, péché tout spirituel, et non pas la concupiscence de la
chair, pour cette corruption première de l'homme d'où procèdent tous les
péchés. Sur la foi de certaines paroles qu'il a dites dans les Maximes,
le « certain fond de joie sensuelle » qui est en nous, et de certaines
sentences mêmes qu'il énonce dans ce Traité, nous pourrions nous
méprendre. Mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>enseigne expressément que le péché de nos premiers parents, comme celui
de l'ange, a été l'orgueil. Il n'a pas eu de la concupiscence charnelle
la hantise que l'on croirait,</p>
<p>Mais enfin de cette concupiscence charnelle, moins abominable que
l'orgueil, il se fait une idée — ou, pour mieux dire, une image, un
fantôme qu'une saine théologie ne saurait approuver.</p>
<p>Et celle de l'âme et du corps le transporte lyriquement.</p>
<p>Omnis natura, in quantum natura est, est bona.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au paradis terrestre, pense saint Thomas, le plaisir sensible n'eût pas
été moins vif; au contraire, il eût été d'autant plus vif « que la
nature était plus pure et le corps plus sensible », mais il eût été «
réglé par la raison ».</p>
<p>L'homme sobre, qui mange modérément, n'a pas moins de plaisir que le
gourmand; mais son appétit concupiscible se repose moins en ce plaisir
(II, p. 385).</p>
<p><pb/></p>
<p>nous sentons dans l'usage des créatures qui nous rend impurs, écrivait
en 1665 Le Frain du Trem- blay.; le plaisir est une impression même de
Dieu.</p>
<p>dans l'âme. et il est de l'institution de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces phrases un peu frémissantes vous préférez sans doute, et moi plus
encore, la forte sagesse, la</p>
<p><pb/></p>
<p>noble sérénité des deux articles que je viens de résumer. Seul et
insignifiant, il me fallait crier pour me faire entendre. Prenez garde,
m'écrivait alors un vénérable professeur de Sorbonne, en osant toucher,
après Renan, au dernier des Pères, c'est votre Eglise elle-même que vous
ébranlez. Bossuet n'est-il pas, comme l'a dit l'un des nôtres, «
l'Eglise catholique faite homme »?. Eh! c'est justement avec ce préjugé
néfaste, avec cette confusion entre le théologien et le poète que nous
voulions en finir. Et, grâce au R. P. Deman, c'est aujourd'hui chose faite.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>PORT-ROYAL ET LA CRITIQUE HISTORIQUE</p>
<p>LE SECRET DE PORT-ROYAL 1.</p>
<p>La vraie vie de Pascal n'est pas encore écrite. Il y a d'étranges
lacunes dans les récits contemporains, il y a des contradictions entre
les trop rares témoignages qui nous ont été conservés, quasi per ignem.</p>
<p>I. Ernest Jovy, Pascal inédit II. « Les véritables derniers sentiments
de Pascal. Il Vitry-le-François, chez l'auteur, 41, rue Pavée, 1910.</p>
<p><pb/></p>
<p>Patience, ingéniosité, intelligence et courage, M. E. Jovy tient un bon
rang parmi ces chercheurs.</p>
<p>Théologien plus que novice, il avait donné aux doctrines d'Arnauld
l'adhésion toute fraîche, toute passionnée, mais aussi toute
superficielle qu'un disciple naturellement prévenu donne sans discuter
aux idées de son maître. Sa doctrine profonde, sa pensée vécue ne
s'accordait pas avec une théorie, d'ailleurs peu cohérente, qu'il avait
acceptée d'abord, sans avoir eu ni le temps, ni le moyen de la contrôler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici quelques passages de ce récit. Beurrier traitant avec le malade la
question de savoir s'il fallait faire une confession générale, « il me
répartit.</p>
<p>qu'il y avait deux ans qu'il avait fait une retraite spirituelle et une
confession générale fort exacte, en suite de laquelle il avait
entièrement changé de vie et pris la résolution de fuir toutes les
compagnies</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, Beurrier, de l'aveu des jansénistes eux-mêmes, est un honnête homme.
Ne semble-t-il pas que- le bon curé de Saint-Etienne, ressuscité par M.
Jovy, vient de nous révéler le secret de Port-Royal?</p>
<p>LA PAUVRESSE DE PASCAL 1.</p>
<p>Pour les audacieux qui s'aventurent dans les souterrains du « pays de
Jansénie », il fait bon vivre en l'an de grâce 1911. Né cinquante ans
plus tôt, l'insigne érudit qui travaille, avec un si rare bonheur,</p>
<p>I. Ernest Jovy. Pascal inédit, t. IV : La Pauvresse de Pascal (chez
l'auteur : Vitry-le-François, 41, rue Pavée).</p>
<p><pb/></p>
<p>Dirons-nous que la bataille est gagnée, que tous, reconnaissant la
valeur exceptionnelle du témoignage rendu par le confesseur de Pascal
mourant et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faut montrer patte blanche, maudire les jésuites, Fénelon et M. Jovy.
Encore n'est-ce pas assez. A la plus blanche des hermines, l'inflexible
gardien de ce sanctuaire ne laisse grignoter que des rogatons.</p>
<p>Ce que sera la biographie définitive de Pascal, l'histoire vraie de
Port-Royal, nous n'en savons rien encore. Nous savons seulement que la
place est nette, la prescription abolie, le charme rompu. Les témoins de
Port-Royal ne sont plus pour nous que des témoins comme tous les autres
et souvent plus passionnés, plus suspects que beaucoup d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici là-dessus les constructions intéressantes de M. Jovy. Il voit
Pascal sortir de l'église Saint-Sulpice et il s'étonne. Cet étonnement
vous étonne.</p>
<p>Mais quoi, oubliez-vous donc que sulpicien et jésuite,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la lutte contre le jansénisme, c'est tout un?</p>
<p>Tout cela ne laisse pas d'être assez curieux : la suite l'est plus encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'église et le séminaire de Saint-Sulpice, deux maisons aussi affreuses
pour un janséniste que la propre maison des jésuites. Après, avec
Beurrier, l'immortelle pauvresse nous dit que, « trois mois avant sa
mort », M. Pascal n'avait plus rien d'un sectaire, ne voulait plus de «
division entre les fidèles », mais « l'union », la « charité » et une
action commune « contre les véritables infidèles et hérétiques ».</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>PASCAL, L'ABBÉ DE VILLARS ET LA PREMIERE RÉFUTATION DES « PENSÉES »</p>
<p>Cette plaquette, rare sans doute, n'est pas inconnue. Vous la trouverez
mentionnée dans la précieuse Bibliographie de M. Lanson, où elle escorte
les œuvres littéraires et grammaticales du P. Bouhours.</p>
<p><pb/></p>
<p>lourdement au P. Bouhours de manquer de délicatesse; mais dans le
cinquième Dialogue, de beaucoup le plus intéressant, il ne s'agit plus
que des Pensées1.</p>
<p>Trois personnages : Aliton, Ménippe, PASCHASE.</p>
<p>PASCHASE. — Il est impossible. Quiconque a fait un livre (Les
Provinciales) est auteur toute sa vie.</p>
<p>A. — En est-il des auteurs comme des femmes galantes. ?</p>
<p><pb/></p>
<p>P. — Vous outrez un peu cette comparaison. Plus un homme écrit, plus il
se perfectionne; le style se forme, l'imagination se règle, et le bon
sens prend la place du brillant, tout cela ne peut se trouver au premier
livre qu'on fait.</p>
<p>A. — Tout cela devrait se trouver au premier livre qu'on imprime.</p>
<p>P. — On ne mettrait donc rien en lumière que quand on serait vieux?</p>
<p>Patience! Ne vous ai-je pas dit que Barbier d'Aucour</p>
<p><pb/></p>
<p>P. — Je le veux, mais ne nous y amusons pas trop., car j'ai dans la tête
le dessein d'un livre. Je veux vous consulter un peu.</p>
<p>Et plus loin : C'est entendu, Barbier est un cuistre, mais, mon Dieu,
passez et expédiez un peu, s'il vous plaît, la revue que vous faites de
cette critique frivole, afin que j'aie le temps de vous communiquer
aujourd'hui le plan de mon livre.</p>
<p>Pascal parle donc, ou plutôt il lit un petit mémoire, où se trouvent
résumées, fort curieusement, du reste, et souvent dans les termes mêmes
que nous savons tous aujourd'hui par cœur, les idées maîtresses de son
Apologie.</p>
<p>PASCHASE. — « Je n'entreprendrai point de prouver par des raisons
naturelles ou l'existence de Dieu, ou l'immortalité de l'âme. J'avouerai
(au contraire) que tout ce que l'intelligence humaine peut faire, c'est
d'apercevoir quelque apparence du milieu des choses, dans un désespoir
éternel de connaître ni le principe,</p>
<p><pb/></p>
<p>ni la fin. Je poserai. par principe que tout l'univers est muet, l'homme
sans lumière., et comme égaré dans un coin de l'univers, sans savoir qui
l'y a mis, ce qu'il est venu faire, ce qu'il deviendra en mourant.</p>
<p>On remarquera ce mélange singulier de citations, vraies ou prétendues,
entre guillemets, et de paraphrases.</p>
<p>Que si quelque partisan de la raison voulait encore la défendre, je..,
l'effraierai en lui faisant voir « qu'il est suspendu dans la masse que
la nature lui a donnée, entre les deux abîmes de l'infini et du néant.;
je lui ferai contempler la nature entière dans sa haute et pleine
majesté;cette éclatante lumière mise comme une lampe éternelle pour
éclairer l'univers; la terre comme un point, Au prix du vaste tour que
cet astre décrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>atomes, au prix de la réalité des choses; c'est une sphère infinie dont
le centre est partout et la circonférence nulle part. » Après avoir
ébloui ce dogmatiste par la haute et pleine majesté de la nature, je
ferai l'anatomie d'un « ciron ».</p>
<p>Il a fini. Ménippe l'embrasse. Aliton ne bronche pas.</p>
<p>MENIPPE. — La belle chose! Qu'en dites-vous, Aliton? Ne trouvez-vous pas
ce plan admirable?</p>
<p>ALITON. — Non.</p>
<p>M. — Quoi! Vous n'y trouvez pas le raisonnement sublime et solide?</p>
<p>A. — Non.</p>
<p>A. — Ah! non, Ménippe, c'est tout le contraire!</p>
<p>Non, cette apologétique ne vaut rien. Et pour deux raisons. La première
est le fait de son auteur lui-même, -un Paschase, quoi qu'il invente,
ayant la tête si mal faite qu'il ne convertira jamais personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec cela, il n'est pas moins bizarre qu'impérieux et tranchant.</p>
<p>Et de même, que veut-il que pensent les « gens de bon sens », quand on
leur déclare « qu'il est certain. que les nombres sont infinis, et que
les proportions des nombres sont des vérités éternelles dont Dieu est
l'auteur »?</p>
<p>Elle ne dit rien. au sens commun, si ce n'est que celui qui s'y adonne
est un homme particulier. Or les gens singuliers ne sont pas propres à
prouver la religion.</p>
<p>Et que d'autres calembredaines!</p>
<p><pb/></p>
<p>que ni le bon sens, ni le cœur, ni l'esprit ne laisseront jamais passer.
Mais, juste ciel, s'écrie Paschase accablé : « Tout ce que j'ai dit là
n'était qu'une figure un peu embellie pour discourir agréablement de la
grandeur de la nature ». Le maladroit!</p>
<p>n'est pourtant pas le plus grand de votre livre. Par ce défaut ici, vous
ne faites que ne point persuader ce que vous prétendez; mais, par un
autre, qui me choque étrangement, vous faites tout le contraire de ce
que vous désirez.</p>
<p>Dans ce deuxième point moins absurde que le premier, ou, si l'on veut,
d'une absurdité plus sérieuse, Aliton se propose de montrer que le livre
de Paschase ne sera pas autre chose qu'un bréviaire de scepticisme :
accusation indéfiniment ressassée depuis, soit contre Pascal lui-même,
soit contre les apologistes, de plus en plus nombreux, Newman par
exemple, qui ont marché sur ses traces.</p>
<p>A. — Comprenez-vous bien la conséquence de ce mépris que vous faites des
raisons métaphysiques, et les suites de cet aveu si surprenant que vous
ne vous sentiriez pas assez fort pour trouver dans la nature de quoi
convaincre les athées?. Voulez-vous fonder une secte contre le
raisonnement en faveur de l'instinct naturel? Voulez-vous renverser les
bancs de Sorbonne et démolir les Universités? Ou plutôt, avez-vous
résolu de faire des athées, sous prétexte de les combattre? Quoi! vous
leur avouez qu'il n'y a rien dans la nature qui leur prouve
invinciblement la divinité, et, par une expression terrible (le silence
éternel.) qui les confirmera d'une étrange sorte dans leur in-</p>
<p><pb/></p>
<p>sensée opiniâtreté, vous dites que l'esprit humain est dans un désespoir
éternel de connaître le principe de toutes choses. Quand la chose serait
ainsi et. la nature. aussi muette que vous la faites, l'art et le bon
sens voudraient que vous dissimulassiez ce silence aux athées.</p>
<p>où ils trouvent et que la nature parle de son Dieu, et que les païens
ont entendu sa voix éloquente! »</p>
<p>L'Ecriture nous dit bien que la beauté des créatures fait connaître
celui qui en est l'auteur. (mais aussi) elle nous dit généralement que
Dieu est un Dieu caché. Ainsi, quand les saints. ont trouvé dans la
nature des démonstrations de la Divinité, c'est parce qu'ils avaient la
foi vive, ou que Dieu la leur a inspirée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Paschase répond qu'en effet « cela pourrait être » s'il n'avait pris
soin d'établir aussi « que nous connaissons la Divinité par instinct ».
— Ah! le bon billet. Tout le monde ne sait-il pas ce que Paschase entend
par instinct naturel? N'a-t-il pas accoutumé de dire :</p>
<p>« Qu'est-ce que nos principes naturels, sinon nos principes accoutumés?
Dans les enfants, ceux qu'ils ont reçus de la coutume de leurs pères,
comme la chasse dans les animaux. Une différente coutume donnera
d'autres principes naturels. Cela dépend de la disposition?. » De ces
discours. on inférera que, selon vous, la nature, qui nous parle de
Dieu, n'est qu'une première coutume.PASCHASE. —Vous ne prenez pas garde
aux « raisons morales dont j'appuierai cette nature. »</p>
<p><pb/></p>
<p>P. - Mes raisons morales sont de cette espèce.</p>
<p>A. — N'êtes-vous pas un peu Narcisse?</p>
<p>P. — Je n'aime que la vérité.</p>
<p>A. — Dites-nous un peu celle de vos raisons morales que vous estimez le
plus.</p>
<p>P. — Voici une démonstration morale invincible :</p>
<p>C'est le pari. « Il faut parier, cela n'est pas volontaire; et ne parier
point que Dieu est, c'est parier qu'il n'est pas. Si vous gagnez, vous
gagnez tout; si vous perdez, nous ne perdez rien. »</p>
<p>ALITON.—Taisez-vous, Paschase! Je perds patience. de vous entendre
appuyer la plus importante vérité du monde. par une comparaison du jeu
de croix et de pile., et par un raisonnement. appuyé sur des fondements
incertains, et peut-être entièrement faux.</p>
<p>Votre raison morale ne conclut rien du tout, parce que toute sa force
dépend de la vérité de cette proposition que tout joueur hasarde avec
certitude pour gagner avec incertitude, sans pécher contre la raison.</p>
<p>En vérité, Paschase, si la Divinité était aussi problématique que cette
proposition, nous serions en mauvais termes. Tous les pères et les
maris, qui ne veulent pas que leurs enfants ou leurs femmes jouent,
seraient athées, et vous soutiendraient avec opiniâtreté qu'il est fort
déraisonnable de hasarder un argent qu'on a certainement dans sa poche.
pour en gagner un incertain, et s'exposer, comme il arrive souvent, à
n'avoir ni l'un ni l'autre. Mais j'avais ouï dire que vous étiez si
grand ennemi des casuistes relâchés :</p>
<p><pb/></p>
<p>d'où vient que non seulement vous ne condamnez pas le jeu, mais que vous
voulez faire dépendre la religion et la Divinité du jeu de croix et pile?</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la fin d'un de ses chapitres, où il annonce la mort du cabaliste
Joannes Brunus, autrement dit Jean Le Brun :</p>
<p>Il fut touché de mes remontrances, et je crois que, s'il eût vécu, il
n'eût pas été tout aussi fou; mais.</p>
<p>quand je voulus revenir le voir le lendemain, je trouvai la « créature
de Dieu » (c'est ainsi que Brunus appelait sa maîtresse) tout éplorée,
qui me dit qu'elle lui avait fermé les yeux. J'en suis tout triste, car
apparemment il est damné.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Anatole France, ou Voltaire, on peut choisir.</p>
<p>Mais enfin, qu'il sente ou non le fagot, l'abbé n'aura pas cessé,
jusqu'au coup de pistolet, d'admirer Pascal, de l'imiter et de lui
chercher querelle. Il dira, par exemple, dans ses Nouveaux entretiens:
Un autre fit grand fracas avec ses railleries sur certains prétendus
relâchements; mais, outre que peu de gens crurent qu'il fût de bonne foi
dans ses citations, beaucoup le trouvèrent peu chrétien. Et tous les
gens de bien trouvèrent que cette invention nuisait plus aux mœurs
qu'elle ne pouvait leur profiter, puisque, tout au moins, elle faisait
savoir aux peuples jusqu'où les Docteurs, qui leur étaient en plus
grande vénération que cet auteur, leur permettaient de se relâcher.</p>
<p><pb/></p>
<p>monde. — Apparemment, dit-il, ce railleur d'office aura été un peu défait.</p>
<p>En bon disciple de Pascal, le plaisant personnage imaginé par Villars,
Joannes Brunus, passera plus avant :</p>
<p>Il enchérit encore par dessus ce bel esprit, car, outre qu'il ne veut
pas d'une philosophie qui puisse prouver les vérités de la foi, Dieu lui
en a révélé une qui détruit de fond en comble les vérités capitales et
les mystères essentiels du christianisme, de sorte que la foi aura bien
plus de gloire et plus de mérite.</p>
<p>On l'a fait cent fois, et avec une maîtrise qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Je n'ai pu retrouver qu'une édition tardive des Nouveaux Entretiens.
Le vrai titre est : La suite du comte de Gabalis ou Nouveaux Entretiens
sur les sciences secrètes. D'après les bibliographes, Le comte de
Gabalis aurait été publié (sans nom d'auteur, comme aussi bien De la
délicatesse) en 1670, donc un an avant la susdite plaquette. La suite.
posthume, aurait vu le jour (par les soins de qui?) en 1715. L'édition
de 1742. que j'ai consultée, est en deux volumes. Manifestement
l'ouvrage s'est enrichi en cours de route, mais je ne saurais dire
exactement où les interpolations commencent.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>EN PRIÈRE AVEC PASCAL</p>
<p>Nonne cor nostrum ardens erat in nobis dum loqueretur in via?</p>
<p>Pendant qu'il cheminait avec nous, n'est-il pas vrai qu'une chaleur
céleste émanait de ses paroles et nous embrasait ?</p>
<p>SAINT LUC, XXIV, 32.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cet opuscule, j'ai cru pouvoir ajouter quelques vues de critique pure
sur la prière de Pascal. Dans ma pensée première, ce morceau devait être
un des points de mon sermon: mais j'ai bientôt senti que des analyses de
ce genre, si pieux que fût leur objet, ne conduiraient pas assez
directement au seul but que doive se proposer, dans l'exercice de son
ministère sacré, l'interprète de la parole de Dieu.</p>
<p>1. Sa Grandeur Mgr Marnas, évêque de Clermont, et Sa Grandeur Mgr
Bardel, évêque de Séez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I -</p>
<p>Avant et après la bulle Unigenitus, avant et après la révolte formelle
contre l'autorité suprême, telle serait, pour nous, théologiens, la
grande ligne de partage dans le développement du jansénisme. Non</p>
<p><pb/></p>
<p>On se débattait alors dans une confusion inextricable, etlaplupart ne
savaient ce qu'ils faisaient. Mais enfin, les conditions n'étaient plus
du tout les mêmes : le conflit avait changé, non pas seulement d'acuité,
mais de nature. La fronde mal dessinée d'hier, avec ses habiletés, ses
retraites, ses contradictions, était devenue une secte véritable : hérésie?</p>
<p>On hésita beaucoup, vous le savez, et il semble bien que, sans
l'intervention de votre admirable Massillon, la miraculée de la
Sainte-Epine, la fille, la petite-fille et la nièce de tant de
prédestinés serait morte sans avoir reçu l'hostie sainte 1.</p>
<p>I. Elie Jaloustre : Une nièce de Pascal. Marguerite Périer (d'après des
documents inédits). Clermont-Ferraild, Louis Bellet, 1901.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si, maintenant, laissant les précisions bienfaisantes des
théologiens et des casuistes, nous prenons le mot janséniste au sens
large, au sens historique et légendaire, la plus élémentaire loyauté
nous oblige d'avouer .que Pascal, quoi qu'il en ait dit, est bien tout à
la fois de ce groupe spirituel, de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Volupté (édit. de 1850), pp. 338-340; Port-Royal, I, pp. 35, 36. Cf.
le tome IV de mon Histoire littéraire du Sentiment religieux en France.
L'Ecole de Port-Royal, chap. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne s'est pas encore présenté et ne se présentera jamais plus; et que,
mauvaise en soi, pour qui la confronte aux défenses du Décalogue, toute
action peut voir sa malice se nuancer, s'atténuer, s'effacer même
peut-être, selon les dispositions de l'agent.</p>
<p><pb/></p>
<p>feuille de parchemin cousue dans la doublure de son pourpoint. Ajoutez
les infaillibles pressentiments du génie, la confuse mais pressante
révélation du chef-d'œuvre qui veut naître. Nescio quid majus.</p>
<p><pb/></p>
<p>mensonge, inconscience et misère. Si iniquitates observaveris, Domine,
Domine, quis sustinebit. « Que Dieu ne nous imputepas nos péchés,
s'écriait Pascal, c'est-à-dire toutes les conséquences et suites de nos
péchés, qui sont effroyables 1. » Heureux Pascal!</p>
<p>Dieu certainement ne lui a pas imputé, Dieu, je l'espère, lui aura caché
l'histoire posthume des Provinciales.</p>
<p>Oh! je ne l'ignore pas, quelques-uns, qui se croient</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou le jour même de l'évanouissement, ou peu</p>
<p><pb/></p>
<p>après, Pascal aura senti monter en lui l'horreur de l'abîme, planer sur
lui l'ombre toute proche du Tentateur. Il se trouvait au bord de la
révolte finale.</p>
<p>« Un document capital, et qui me paraît irréfutable, nous atteste cette
évolution décisive. C'est ce témoignage formel, explicite, et
formellement renouvelé du curé de Saint-Etienne-du-Mont, Beurrier » 2,
que Pascal, dans sa dernière maladie, avait envoyé chercher. « Dès notre
première entrevue, raconte Beurrier, il me mit sur les matières du
temps, qui faisaient tant de bruit entre les doctes catholiques, sur la
doctrine de la grâce, de la puissance et autorité du Pape, et me dit
qu'il gémissait fort de voir cette division entre les fidèles.,
m'ajoutant qu'on l'avait</p>
<p>2. J. Chevalier, Pascal, Paris, 1922. p. 333.</p>
<p><pb/></p>
<p>voulu engager dans ces disputes, mais que., depuis deux ans, il s'était
retiré brusquement (reconnaissez là, une fois de plus, les revirements
soudains, les bonds de Pascal) vu la grande difficulté de ces questions
si difficiles de la grâce et de la prédestination.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'opère naturellement et uniquement par la discussion formelle.</p>
<p>1. P. et O., p. 731.</p>
<p>2. J. Laporte, Op. cit., p. 293.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que s'évanouissent insensiblement toutes les barrières où
une conscience délicate aurait pu craindre de se heurter, dans son élan
vers Pascal.</p>
<p>fermé la douce chapelle florentine où de futurs canonisés priaient de
tout leur cœur celui qu'ils appe-</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment oserais-je maudire celui que le Seigneur a béni, le docteur
imprévu que la Providence nous avait gardé pour éclairer les ténèbres de
l'heure présente, pour nous ramener des âmes sans nombre?</p>
<p>Quam pulchra tabernacula, tua Jacob ! Qu'elle est belle et rayonnante la
cellule de Pascal! Mais c'est assez l'expliquer, l'excuser ou le
définir. Entrons dans cette cellule; prions avec lui!.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pleins de « suavité et de charme », ce ne fut là, nous le savons, qu'un
faux départ, d'ailleurs émouvant comme tous les épisodes de cette vie
passionnée.</p>
<p>Fougue plutôt que ferveur. Vienne l'épreuve des sécheresses
spirituelles; vienne, avec Méré, la révélation du monde des honnêtes
gens, et Pascal, ressaisi par « d'horribles attaches », désespérera
presque sa sœur Jacqueline et les Mères de PortRoyal 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le lundi 23 novembre de l'an de grâce — et de quelle grâce! — 1654,
depuis environ dix heures et demie du soir jusques environ minuit et
demi », ces belles constructions intellectuelles, ces longues
méditations dogmatiques, se sont embrasées soudain.</p>
<p>Elles sont devenues prière, vraie prière, et une prière de flamme. «
Feu! Dieu d'Abraham. Dieu d'Isaac.</p>
<p>Dieu de Jacob, et non des philosophes et savants. »</p>
<p>i. P. et O., p. 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dieu de Jésus-Christ », parce que « Dieu ne se trouve que par les
voies enseignées dans l'Evangile », parce que « sans ce médiateur est
ôtée toute communication avec Dieu 1 », parce que « JésusChrist est le
véritable Dieu des hommes 2, l'inspirateur, le moyen, la vérité, la
chaleur, l'objet de toute prière. « Jésus-Christ! Jésus-Christ! »</p>
<p>I. P. et O., p. 571.</p>
<p>2. P. et O., p. 572.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. P. et O., p. 216.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jésus-Christ sans bien et sans aucune production au dehors de science,
est dans son ordre de sainteté.</p>
<p>Prière aussi, nourriture et ferment de prière, les</p>
<p>I. P. et O., p. 580.</p>
<p>2. P. et O., p. 680.</p>
<p>3. P. et O., p. 681.</p>
<p>4. P. et O., p. 633.</p>
<p>5. P. et O., p. 697.</p>
<p><pb/></p>
<p>lentes et affectueuses recherches sur le détail, j'allais dire sur les
infiniments petits des deux Testaments.</p>
<p>Le style de l'Évangile est admirable en tant de manières, et entre
autres, en ne mettant jamais aucune invective contre les bourreaux et
ennemis de JésusChrist.</p>
<p>En cela, nulle affectation, continue Pascal, et tout au contraire :
modération spontanée acquise dans une longue intimité avec le Maître du
pardon, si naturelle, si simple qu'on n'y prend pas garde. « Et</p>
<p>je crois, conclut-il, que plusieurs de ces choses n'ont point été
remarquées jusqu'ici1. »</p>
<p>Ce n'est pas la critique savante qui les découvre, c'est la curiosité et
la clairvoyance de l'amour. Il remarquera encore que « Jésus-Christ n'a
jamais condamné sans ouïr. A Judas : Amice ad quid venisti. A celui qui
n'avait pas la robe nuptiale, de même » 2. Ou bien que « Jésus-Christ
n'a pas voulu être tué sans les formes de la justice, car il est bien
plus ignominieux de mourir par justice que par une sédition injuste » 3.</p>
<p>I. P. et O., p. 669.</p>
<p>2. P. et O., p. 601.</p>
<p>3. P. et O., p. 695.</p>
<p><pb/></p>
<p>Evangelium meum. Sans cesser jamais d'être Pascal, il devient tour à
tour l'évangéliste qu'il cite, ou Madeleine, ou l'apôtre Jean, ou le
Christ lui-même.</p>
<p>I. Vinet. Études sur Blaise Pascal, p. 294, 295.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Ce n'est plus le ton enflammé, la marche haletante du Mémorial; la
surprise éblouie, l'ivresse du retour, le délire de la certitude, la
vision de feu. C'est la</p>
<p><pb/></p>
<p>béatitude grave, paisible, profonde, si profonde qu'on la dirait triste,
de ceux qui ont trouvé depuis si longtemps qu'ils ne s'étonnent plus
d'avoir trouvé; de ceux qui ne veulent plus d'autre récompense que de
continuer dans la familiarité de Jésus. Vos autem estis qui permansistis
mecum in tentationibus meis.</p>
<p>I. Comme je ne puis étudier ici en détail la méthode instinctive, sans
doute, que Pascal suivait dans ses méditations, on me permettra de citer
le rapprochement que j'ai tenté jadis entre l'auteur du Mystère de Jésus
et saint Ignace. « Si, comme je le rcois, la meilleure façon d'éditer
les Pensées serait d'en faire un</p>
<p><pb/></p>
<p>Autrefois son jansénisme aurait trouvé dans ce sommeil des trois apôtres
je ne sais quel symbole de l'âme aveuglée et privée de grâce, par
quelque décret divin, quelque prédestination implacable.</p>
<p><pb/></p>
<p>de toute véritable piété, ont exorcisé ces formules, plus vaines encore
que cruelles.</p>
<p>Jésus les trouvant encore dormant, il a la bonté de ne pas les éveiller,
et les laisse dans leur repos.</p>
<p>Vous permettez donc enfin aux casuistes de ne pas éveiller trop
brusquement ceux qui dorment, et même, parfois, de les laisser dans leur
repos. Aussi bien,</p>
<p>Console-toi; tu ne me chercherais pas si tu ne m'avais pas trouvé.</p>
<p>Transition, ou plutôt absence pathétique de transition. Revirement
inattendu et attendu tout ensemble, soudain, j'allais dire brusque, tant
il est vrai que le Médiateur, sur qui nous devons nous modeler, se
modèle aussi sur chacun de nous. C'est Pascal jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet Homme-Dieu, on peut dire, je crois, sans exagération que personne,
depuis bien des siècles, personne autant que Pascal ne nous aura
convaincus de sa réalité et de son amour. Et c'est là, sans doute, le
suprême bienfait des Pensées. De grands poètes ont su faire parler
l'amour humain; Pascal, cet amour humain et divin tout ensemble qu'a
pour nous le Verbe incarné.</p>
<p>Je te suis plus ami que tel ou tel. Je t'aime.plus ardemment que tu n'as
aimé tes souillures.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES SUR LA PRIÈRE DE PASCAL 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet qui compte pour nous; nous laisserions l'autre aux remontrances
de son confesseur ou aux flammes du Purgatoire. Pascal, au contraire, je
ne dis pas irréligieux, mais simplement tiède, consternerait les moins
dévots d'entre nous, comme ferait un Déroulède antipatriote. Il ne
serait plus Pascal.</p>
<p>La vraie religion est quelque chose d'infiniment grave sans doute, mais
non pas d'éblouissant. Celle de Pascal se moque de l'éloquence. Elle
sait avec le Prophète que l'Esprit ne s'enveloppe pas d'un cyclone pour
descendre en nous : non in commotione : avec le Maître de la prière, que
le règne de Dieu s'établit sans fracas, sine observatione. Quoi de moins
fulgurant, de plus simple que le Mystère de Jésus?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce contraste entre l'éloquence dévote et la dévotion est si révélateur,
il est si négligé d'ordinaire qu'on me permettra de l'illustrer par un
autre exemple. Voici donc une ardente page de M. de Rancé. Il écrit, lui
aussi, le mieux du monde, mais d'un style qui ne vous rappellera pas
celui de Pascal.</p>
<p>caluit cor meum intra me, et in meditatione mea exardescet ignis.
Bannissez-en toute froideur, toute distraction, toute langueur, toute
paresse, et ne vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. La maison Bloud et Gay a publié sous ce titre une tra- duction de ces
beaux; discours,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et il est plus grand, si l'on peut ainsi parler, de sq,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Croyants ou non, il n'est personne, je pense, que le Mystère de Jésus
n'émeuve profondément. C'est une des plus admirables pièces de la
littérature religieuse universelle, et pour nous, Français, la plus
chère peut-être dans son intraduisible beauté.</p>
<p>Oserai-je dire que c'est une prière plus chrétienne que religieuse, ou,
si l'on veut, exclusivement chrétienne, tellement suspendue au fait
chrétien, si indissolublement liée au mystère de la Rédemption, que nul
autre qu'un croyant ne saurait prier ainsi.</p>
<p>Et cela est assez curieux. La prière des prières, le Pater noster,
Socrate aurait pu la. faire sienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu lui fait peur, Dieu, veux-je dire, considéré dans son être pur,
dans l'ensemble de ses attributs, « auteur des vérités géométriques et
de l'ordre des éléments » ce Dieu, enfin, que nous révélerait au besoin
« le seul discours naturel », et vers qui, s'il faut en croire François
de Sales, tout homme s'élève spontanément «parun certain élan d'amour».</p>
<p><pb/></p>
<p>« impossible, inutile, dangereux de le connaître ».</p>
<p>Il manque donc au Mystère de Jésus une pleine conformité avec la prière
chrétienne, avec la prière tout court. Mais ce n'est là, pour ainsi
parler, que la face négative de ces pages adorables. Jansénistes
implicitement par ce qu'elles nient, elles sont toutes chrétiennes et
raisonnables par ce qu'elles affirment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi voudrais-je que le Mystère de Jésus fût inséré dans nos livres
d'heures, accompagné des plus beaux passages christologiques des
Pensées. Pour écarter des complications inutiles, on ne donnerait pas le
nom de Pascal. En tête de ces pages divines, on écrirait simplement : «
Prière d'un chrétien qui tend ses bras au Libérateur et qui veut rester
avec Jésus dans son agonie 2. »</p>
<p>I. Sur l'histoire de ce progrès, cf. les pages émouvantes du P.
Rousselot, Christus, la religion chrétienne. Paris, Beauchesne, 1919, p.
172-175. - - --</p>
<p>2. « Nous sommes une bande d'aspirants qui voyageons sur les grandes
routes de France — les routes qui mènent au front — avec la Bible,
l'Imitation, les Pensées de Pascal et autres œuvres édifiantes comme
viatique. » L'Ascension d'une âme : Jean Bouvier. Paris, Bloud, 1921, p.
92-93.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>PASCAL ET LES MYSTIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>Faire intervenir le « coeur » dans la discussion du problème religieux,
suppléer par les lumières du cœur aux insuffisances de l'esprit, telle
est, en un mot, la méthode pascalienne. « Nous connaissons la vérité,
non seulement par la raison, mais encore par le coeur », et la vérité
religieuse, surtout par le cœur. « Personne n'ignore qu'il y a deux
entrées par où les opinions sont reçues dans l'âme, qui sont ses deux
principales puissances, l'entendement et la volonté », en d'autres
termes, « l'esprit et le cœur ».</p>
<p>Un homme sérieux doit-il laisser ouverte cette seconde porte ou la
verrouiller, a-t-il le droit d'ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>moi qu'une vague hypothèse, une de ces questions sans grand intérêt
qu'on discutera, s'il y a lieu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le premier cas, la méthode ne sert de rien.</p>
<p>L'esprit n'a pas été la dupe du cœur; les passions n'ont pas commandé à
la volonté de s'hypnotiser sur les raisons de douter; ou bien, si elles
l'ont fait, elles n'ont pas été obéies. Nous sommes en présence d'un
faux incrédule, d'un insincère, d'un fanfaron.</p>
<p><pb/></p>
<p>les raisons quelles qu'elles soient, celles de l'esprit et celles du
cœur. Le cœur a peut-être ses raisons, en effet, mais que la raison
connaît parfaitement, puisqu'elle seule les a trouvées, puisqu'elles ne
sont raisons qu'autant que la raison les a faites siennes.</p>
<p>II</p>
<p>In eo vivimus et movemur et sumus : les mystiques partent de cet axiome
qu'il est difficile de leur con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mystiques ne sont pas des surhommes. La plupart d'entre eux n'ont
pas d'extase, pas de visions. Ils n'imaginent rien qui leur soit propre,
quand ils dessinent la carte de l'âme, cette distinction,</p>
<p><pb/></p>
<p>veux-je dire, entre l'activité du centre et les activités de la surface,
entre la fine pointe et les opérations du cœur ou de l'esprit. Cette
géographie est vraie de nous tous et ils n'ont aucunement le monopole de
la fine pointe. Leur privilège, d'ailleurs ineffable, est la facilité
avec laquelle ils se replient vers cette zone centrale, l'aisance,
l'intensité avec lesquelles s'exercent chez eux ces activités profondes.
Nous sommes tous mystiques en puissance, nous le devenons en fait, dès
que nous prenons une certaine conscience de Dieu en nous; dès que nous
expérimentons, en quelque sorte, sa présence; dès que ce contact,
d'ailleurs permanent et nécessaire entre lui et nous, nous paraît
sensible, prend le caractère d'une rencontre, d'une étreinte, d'une
prise de possession. Il se peut, du reste, et, pour moi j'en suis quasi
persuadé, que, dans la plus chétive prière, plus encore, dans la moindre
émotion esthétique, s'ébauche une expérience du même ordre et déjà
mystique, mais imperceptible et évanescente.</p>
<p>Quand ils veulent décrire cette expérience, les mystiques se trouvent
fort embarrassés, et il le faut bien. Faute de mieux, ils ont recours
aux mots qui rendent l'impression confuse, mais forte, que font sur nous
les objets sensibles : chaleur, goût, sentiment, en nous avertissant
toutefois que ces mots ne doivent pas être pris au sens propre. Dieu
n'est pas une flamme, pas un fruit; on ne le sent pas. Ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>senti et merveilleusement démontré que ces lumières, c'est de la
connaissance mystique, et d'elle seule qu'on doit les attendre.
Examinons de plus près le fonctionnement des deux méthodes : celle de
Pascal; celle des mystiques; nous verrons mieux en quoi elles se
distinguent l'une de l'autre, et comment la seconde garde tous les
avantages de la première sans en présenter les inconvénients.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pascal, cette prière aura pour effet d'obtenir de nouvelles lumières, au
sens propre et intellectuel du mot, des inspirations, ou, comme il avait
écrit d'abord, des « révélations », bref une façon de miracle, toujours
possible d'ailleurs, mais qui n'est pas nécessaire. Dieu répondrait à
nos supplications en rendant plus lumineuses les raisons de croire, ou,
tout au moins, en nous donnant le courage de tourner le dos aux raisons
de ne pas croire. Aux mystiques suffisent les lumières communes de la
foi et de la raison. Pour eux, la prière est un agent de liaison entre
la surface et le centre; elle nous recueille en nous-mêmes où Dieu
réside. Plus elle se prolonge, se poursuit et s'approfondit, plus elle
libère l'adhésion de la fine pointe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>merveilleuse, ou bien il mettra lui-même votre cœur en branle par
quelque délectation toute-puissante.</p>
<p>Péché originel, péchés actuels, aucune de nos infirmités n'a suspendu,
ne peut suspendre ce contact qui nous donne l'être, ne peut arrêter ce
rayonnement qui est le principe de notre vie. Quelles que</p>
<p><pb/></p>
<p>La doctrine mystique néanmoins, nous avons vu que Pascal l'appelle en
quelque sorte et qu'il a besoin qu'elle soit vraie. En un sens, il fait
mieux que la connaître; il la vit et il en vit. « Tu ne me chercherais
pas si tu ne m'avais pas trouvé. » Cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>PASCAL ET VALÉRY</p>
<p>Où en est aujourd'hui Pascal? Qu'est-il pour nous?</p>
<p>Simplement un très grand homme, presque un saint; ou bien une de ces
divinités intangibles, qui ne relèvent plus de la critique, gardées
qu'elles sont par l'enthousiasme quasi sacré de leurs vrais fidèles, et
par le snobisme intraitable de leurs faux dévots?</p>
<p>Tel est le problème que se pose M. J. Milon dans le dernier numéro de la
Revue d'histoire littéraire de la France, et sur lequel je voudrais
apporter quelques précisions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p><pb/></p>
<p>Benda, Valéry et Pascal, ne s'entendraient pas sur ce mot. « L'esprit »,
tel qu'il le comprend, Pascal ne l'a pas trahi. Lyrique jusqu'à
l'injustice, Valéry ne lui pardonne pas d'écrire de génie. La véritable
éloquence « qui se moque de l'éloquence » l'irrite.</p>
<p>« Esprit de finesse, esprit de géométrie, écrit-il, on les éprouve, on
les abandonne, comme fait le cheval accompli ses rythmes successifs. »
Parbleu! Mais où diable a-t-il vu que Pascal ait imaginé le contraire?</p>
<p>Que ne puis-je dire que cela est « bien envoyé »!</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Cf. l'étude récente de M. E. Jovy sur la Variation de Valéry,
Investigations péri-pascaliennes, Paris, 1928.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>philosophie et de la spiritualité catholique. C'est ce que, pour ma
part, j'ai tenté, non sans étonner ou chagriner quelque peu nombre de
pascalisants.</p>
<p>I. M. Milon est d'ailleurs excusable de n'avoir pas connu ces articles
qui n'ont pas encore été réunis en volume, mais qui le seront, j'espère,
bientôt. (Revue des sciences religieuses, Strasbourg, 1924-1925;
Recherches de science religieuse, février 1928.)</p>
<p><pb/></p>
<p>* * *</p>
<p>Et le titre de votre chapitre me dira-t-on. Et Paul Valéry? Vous l'avez
dextrement semé en route? Pas du tout. Ces articles de M. Baudin, qu'il
n'a certainement pas lus, — les dates repoussent cette explication
naturelle du « miracle », — Valéry les a devinés, les a même esquissés
ou résumés. Curieux génie et insaisissable. Tantôt nous avons failli
l'exorciser.</p>
<p><pb/></p>
<p>au point précis de la rencontre entre Valéry et M. Baudin.</p>
<p><pb/></p>
<p>et l'on passait sous silence l'ancienne et autrement profonde opposition
qui séparait thomistes et augustiniens sur presque tous les grands
problèmes philo-</p>
<p><pb/></p>
<p>avec une des plus belles intelligences d'aujour.</p>
<p>d'hui 1.</p>
<p>I. Tons les vrais curieux connaissent la géniale traduction de la
Psychologie de William James. Qu'ils lisent aussi un autre ouvrage, plus
récent et tout personnel, de M. Baudin : Qu'est-ce que la philosophie?
(De Gigord). Je ne sais rien de plus stimulant, de plus lumineux. Avec
cela qu'on me permette d'annoncer aux pascalisants la nouvelle série
d'Études pascaliennes que vient de nous donner le merveilleux érudit
qu'est M. Jovy (J. Vrin). Six volumes, et qui nous conduisent de
surprise en surprise; I. Pascal et Saint-Ange. Réhabilitation décisive
de ce vrai philosophe que le jeune Pascal voulait livrer à
l'Inquisition. II. Pascal et Silhon. Un excitateur de la pensée
pascalienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Mémorial, « Il écrit au centre : Feu, et il note l'heure de la
crise.; les lignes sont inachevées et certains mots illisibles. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>RÉPONSE A UNE ENQUÊTE</p>
<p>Cher Monsieur 1,</p>
<p>Culture de la volonté, culture du raisonnement, culture du goût. C'est
toute l'éducation et de ces trois besognes, la dernière seule relève
immédiatement des humanités. Les rapports de celles-ci avec les deux
autres éléments de ce formidable complexe, rapport</p>
<p><pb/></p>
<p>quotidien, il faudrait trois volumes pour les étudier.</p>
<p>Et puis, il y a la grosse question du classique païen qui, du point de
vue ae l'Évangile, se pose quoi qu'on en ait dit. Le Gaumisme 1 pur est
absurde, mais il renferme une âme de vérité que mon éducateur religieux
avait beaucoup trop négligée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Notez que, du point de vue de cette culture du goût, les bons sont
peut-être encore plus rares que dans les autres domaines, culture de la
raison, culture de la volonté.</p>
<p>Je crois qu'il faudrait revenir aux vieilles méthodes de l'explication
proprement littéraire et poétique des bons textes, l'ancienne critique
des beautés.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LE GAUMISME AU XVIIe SIÈCLE</p>
<p>(FRAGMENTS DE LE FRAIN DU TREMBLAY)</p>
<p>A l'égard de la religion. On se contente de « quelques instructions »
légères et superficielles. pendant qu'on les applique tout entiers à
l'étude des lettres profanes. Ces enfants tout enfants qu'ils sont,
sentent bien que le capital de leurs devoirs est de se rendre habiles
dans la connaissance des profanes..</p>
<p>Ainsi on étouffe entièrement en eux les semences de vertu et de piété
qu'ils avaient reçues du SaintEsprit et qui auraient produit ce bon goût
que l'on cherche (pp. 160-161).</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment des jeunes gens pourraient-ils résister?.</p>
<p>Peut-être me dira-t-on que je raffine trop, que je tire les choses de
trop loin, lorsque je vais les chercher dans le fond de la nature et
dans les desseins de Dieu.</p>
<p>je tire mes principes d'où ils se doivent tirer (pp. 164165).</p>
<p>(Boileau, Le Bossu, Mme Dacier, etc.) une preuve qu'ils manquaient de
goût c'est qu'ils ont oublié leur propre caractère; ils en ont violé
l'unité; ils ont montré qu'ils ne se souvenaient pas qu'ils étaient
chrétiens et que le caractère de chrétien aussi bien que celui de
raisonnable doit influer dans tous les autres et régler toutes nos
entreprises (p. 172).</p>
<p>Une des principales causes de l'impiété qui règne parmi les jeunes gens,
et même parmi quelques-uns de ceux qui font profession de ce qu'on
appelle Belles-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'étude des profanes. ne fait que nous gâter le goût. En effet, s'il est
certain que les modernes ne surpassent pas les anciens dans leurs
compositions.</p>
<p>C'est que, trop envieux des richesses des païens, ils ne pensent qu à
les leur enlever « sans se mettre » en peine de faire valoir leur propre
bien, en comparaison duquel tout celui des païens n'est qu'une véritable
pauvreté.</p>
<p>De bonne foi, que deviendraient tant d'ouvrages modernes. si on leur
ôtait tout ce qu'ils ont pris chez (les païens). Que serait-ce que la
plupart des pièces de vers si on les dépouillait des haillons de la
fable, des idées des poètes grecs et latins; ce serait des squelettes
hideux. Ils n auraient rien que de dégoûtant. (pp. 188-189).</p>
<p>Discours III. — On montre par quelques exemples que la lecture des
profanes corrompt le goût en beaucoup de choses (Les deux Dacier, Boileau).</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle utilité que ces débauches soient dévoilées et tirées de dessous
les termes mystérieux qui les couvrent (pp. 220-221).</p>
<p>(p. 223).</p>
<p>(CRITIQUE DU THÉÂTRE). — J'entendis lire il y a quelques années. le
parallèle des deux plus grands poètes tragiques de ce temps. Cet ouvrage
commence, ce me semble, par ces paroles : « le théâtre était dans un
état déplorable.</p>
<p>On dira. que c'est par la lecture des poètes que s'acquiert cette
délicatesse et cette élévation d'esprit qui sont nécessaires pour
s'exprimer d'une manière spirituelle et sublime.</p>
<p>Je le veux. Mais quand cela serait, ne vaut-il pas mieux se passer de
tous ces talents que de travailler</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce serait mal s'y prendre que de publier qu'on va prêcher le vice. Il
faut ne promettre que la vertu.</p>
<p>M. Despréaux est un des plus illustres de ces prédicateurs. Il a
entrepris de réformer tout le genre humain.</p>
<p>C'est l'Hercule de ce temps, l'exterminateur des vices et le débellateur
des monstres.</p>
<p>Il a lancé les traits de ses satires contre eux et il n'en devrait plus
paraître. Nous allons voir s'il a fait ce qu'il promet, ou plutôt s'il
ne fait pas tout le contraire, et s'il ne fomente pas le vice par le
plus pernicieux de tous les artifices.</p>
<p>S'il est vrai que les passions soient la source de tous les vices il est
certain que ce qui n'a pour but que d'allumer les passions, que de
mettre les hommes hors de sens est. une des causes d'une partie des maux
qui nous affligent.</p>
<p><pb/></p>
<p>le plus mortel pour la vertu et les bonnes mœurs.</p>
<p>L'un peut tracer en vers.</p>
<p>Il ajoute. que pour bien tracer cette flamme, il en faut sentir les
ardeurs.</p>
<p>C'est peu d'être poète?.</p>
<p>Ensuite, il traite de ridicules ceux qui, sans être vivement touchés de
cette passion, s'efforcent d'en peindre les maux.</p>
<p>Ce n'était pas jadis sur ce ton ridicule Qu'Amour dictait les vers que
soupirait Tibulle Ou que, du tendre Ovide animant les doux sons Il
donnait de son art les charmantes leçons.</p>
<p>C'est un chrétien qui parle ainsi, qui traite de « charmantes» les
«leçons» qu'un des poètes les plus impurs a données dans un ouvrage
qu'il a fait exprès pour apprendre aux hommes les moyens de corrompre
les mœurs.</p>
<p>Je ne sais si on peut dire quelque chose de plus capable d'insinuer le
vice (pp. 239-240).</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est-à-dire que nos aïeux qui abhorraient le théâtre étaient de pauvres
idiots, des gens grossiers.</p>
<p>sans goût, qui n'avaient pour règle de leur conduite qu'une dévotion peu
éclairée. (pp. 240-241).</p>
<p>Il est vrai qu'il veut l'amour traité en termes honnêtes. t On a déjà
fait voir par un nombre d'ouvrages. que la modestie et l'honnêteté des
termes n'empêche pas la malignité du poison. On a montré au contraire
que c'est ce qui lui fait faire plus sûrement son effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>SUR QUELQUES PROPOS DE L'ABBÉ DE TOURVILLE</p>
<p>Contenons-nous et citons encore :</p>
<p><pb/></p>
<p>profonde conviction de Tourville : au siècle de l'acier et de la force
électrique le temps du rêve est fini! avec l'avènement des races
particularistes, c'est le temps de l'action qui commence. Deux ans avant
sa mort, il exprimait cela par de fortes images : « L'époque des
balancements en petites barques sur les jolis lacs bleus est close. Il
n'y a plus de promenades intéressantes que sur l'Atlantique ou le
Pacifique, avec une traction minimum, de vingt mille chevaux » (p. 63-64).</p>
<p>I. On trouvera dans un article de M. Klein, un résumé très spirituel et
très « séduisant » des observations de M. de Tourville sur la
prépondérance de l'élément saxon en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ennemi de l'art et du « rêve », ils ne semblent pas moins sommaires. Je
veux que l'art soit une quantité négligeable aux yeux d'un économiste.
Encore est-il qu'on devrait s'entendre sur l'objet précis d'une entité
qu'on rend responsable de tant de désastres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que venez-vous faire chez nous? ., En tout cas, pour vos débuts dans la
critique litté- raire, vous avez chaussé d'étranges lunettes. « L'Ita-</p>
<p><pb/></p>
<p>lie, écrivez-vous, n'a embelli ou christianisé que la rêverie », et,
pour fuir cette « malaria », vous vous jetez dans les bras de
l'Angleterre. Vous ressemblez a un Provençal surpris par une ondée
imprévue et qui prendrait de dépit un billet pour Londres, Ces rêveurs
de Giotto et de Dante, de Boccace ou de Raphaël, de Machiavel ou de
Léonard, vous ont fait fuir, et je comprends cette horreur chez une
aussi grave personne. Mais, par Jupiter, quand vous aurez passé le
détroit vous ne saurez plus où vous mettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>On entend bien qu'en relevant ces inexactitudes, je ne cherche pas le
sot plaisir de prendre en défaut un homme aussi considérable que l'abbé
de Tourville.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec ce qu'il vous plaît d'appeler le « rêve », je crains bien que la
religion elle-même ne soit menacée. Je conviens d'ailleurs volontiers
que si « la science sociale » nous impose ces conclusions redoutables,
nos lamentations attardées n'y changeront rien, mais, précisément,
est-il bien sûr que vous avez trouvé l'exacte formule de notre
décadence? Pour ma part, je ne le crois pas.</p>
<p>— De notre éducation routinière et sophistiquée.</p>
<p>Il vous faudra voyager beaucoup, et dans le temps</p>
<p><pb/></p>
<p>et dans l'espace; entretenir non pas seulement plusieurs escouades, mais
des générations d'explorateurs.</p>
<p>Vous affirmez, nous affirmons, c'est phrase pour phrase.</p>
<p>— Je soutiens que l'émétique la tuera.</p>
<p>— Et moi que la saignée la fera mourir.</p>
<p>Mais laissons notre malade qui peut-être, après tout, n'est pas plus
mourant que Lucinde, et voyons comment se comportent les vivants, les
sains, les robustes, en un mot les Anglo-Saxons.</p>
<p>Que font les Américains? On nous les donne comme modèles, et, en cette
qualité, ils ont remplacé le sauvage dont nos pères furent jaloux.
Heureux peuple,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il en soit, voyons les faits. En voici un plein de leçons. Depuis
quelques années, les amis des livres déplorent l'émigration croissante
de nos bouquins les plus rares. Nos bibliothèques passent l'Océan.</p>
<p>Qu'un amateur aux abois sollicite une légère remise et le bouquiniste
outragé se redresse, montrant d'un geste impérieux les cablogrammes
qu'il vient de recevoir de « Harvard University» ou de Washington.</p>
<p><pb/></p>
<p>quérants. La douceur et l'ironie de ces voix, qui se faisaient chaque
jour moins lointaines, ramenaient de soudains accès de mélancolie dans
l'âme de ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dier notre retraite. « C'étaient nous, criaient-ils, qui étions cause de
tout le mal, et qui achevions la ruine de l'Europe latine ». (Nous,
c'est-à-dire les barbouilleurs de poèmes et la fâcheuse cour de
porte-lunettes qui va sonnant leurs louanges). Quelques torches bien
appliquées auraient bientôt raison de nos livres.</p>
<p>Je sais que les fidèles de M. de Tourville n'ont, jusqu'ici du moins,
jamais brûlé personne. Aussi bien l'exemple de plusieurs d'entre eux me
donne raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Cf. Bouvier, p. 115, 116.</p>
<p><pb/></p>
<p>conque des forces vives d'une nation. La poésie est une de ces forces.
Au lieu de la maudire, examinez-la de plus près. Bonne ou mauvaise, il
importe peu, puisqu'elle est immortelle. Certes, nous avons reconnu
longtemps avant vous, que lorsqu'elle germe sur une terre inculte ou
fiévreuse, elle risque de s'épanouir en un philtre d'oisiveté ou en un
ferment d'anarchie.</p>
<p>Mais précisément, nos traditions latines concentraient les multiples
excellences de cette fleur en une essence très pure, très active et très
bienfaisante.</p>
<p>Deux nations choisies, l'Italie et la France, avaient recueilli de
l'ancienne Grèce cette semence de perfection que les hommes du Nord, un
Goethe, un Shakespeare, — c'est-à-dire toute l'Angleterre et le meilleur
de l'Allemagne, — venaient pieusement recevoir de nos mains. Non, non,
cherchez ailleurs le secret de la décadence latine, et si quelques-uns,
parmi nous, grammairiens, critiques, romanciers, poètes, gardent encore
le précieux dépôt, loin de les proscrire, tenezles pour de bons
serviteurs de la Cité.</p>
<p>Ils maintiennent, dans un pays, l'esprit de mesure, l'amour de la
besogne bien faite, la défiance de soi, le sens du réel, l'horreur du
sophisme. Ils portent en eux une règle qu'ils ont recueillie toute
sainte des mains de leurs infaillibles ancêtres et qui les affranchit de
la servitude du caprice et du sens privé.</p>
<p>Adossés au rempart de la tradition, aucune chimère ne les séduit, aucune
saine nouveauté ne les épouvante. Il leur arrive parfois de déraisonner,
mais c'est toujours en dépit de la grammaire, du sens critique, de
l'observation, de la poésie. Et puis, dans leurs écarts, ils gardent une
façon de boussole. Un philosophe, un économiste qui va de travers, ne
peut aller qu'aux abîmes. Un artiste égaré ne nous conduira jamais qu'à
moitié chemin de l'anarchie. Le simple souci de peser ses mots, de
veiller au nombre de ses périodes, la nécessité où il s'est mis de vivre
toujours en présence des chefs-d'œuvre, il n'en faut souvent pas
davantage pour l'avertir qu'il s'aventure dans es nuées. Que s'il passe
les justes bornes, avec lui,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai une certaine tendresse pour tous ces beaux mots qu'on voit ainsi
mourir. » Le grammairien qui soupirait de la sorte en savait plus long
que tous les économistes sur les lois de la grandeur et de la décadence
des peuples. Comme le disait je ne sais plus quel homme grave et très
ennemi du paradoxe, « la Chambre introuvable, dont tous les membres
pratiqueraient Vaugelas, ramènerait l'âge d'or 1 ».</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages PRiFACE 7 INTRODUCTION. 25</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>I. — L'Humanisme Chrétien et les origines de la théologie moderne 43 II.
— Léonce Couture et l'Humanisme Chrétien 60 III. — La Folle « Sagesse »
de Pierre Charron.. 68</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>I. — Les lettres de saint François de Sales 83 II. — Pour qu'on lise
saint François de Sales 94 III. - La Philosophie de saint François de
Sales. 131 IV. - Variations sur la « Concupiscence ». 153</p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>I. — Port-Royal et la critique historique 169 Le Secret de Port-Royal .,
-77 169 L P d P 1/ ,,\ La Pauvresse de Pascal ,.r." 172 , S I</p>
<p>1 .;::</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — Pascal, l'abbé de Villars et la première réfutation des « Pensées
» 181 III. - En prière avec Pascal. 197 IV. — Pascal et les Mystiques.
241 V. - Pascal et Valéry. 260</p>
<p>APPENDICES</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER LE 28 DÉCEMBRE 1936 PAR L'IMPRIMERIE FLOCH A MAYENNE
(FRANCE) SUR PAPIER NAVARRE S. P. M.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES DE HENRI BREMOND de L'Académie Française</p>
<p>Racine et Valéry. i5 fr.</p>
<p>Prière et Poésie 15 fr.</p>
<p>La Poésie pure, avec un débat sur La Poésie, en collaboration avec R. DE
SOUZA 15 fr.</p>
<p>Divertissements devant l' Arche. i5 fr.</p>
<p>CHEZ BERNARD GRASSET ÉDITEUR</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
