<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Estève, Edmond (1868-1928)">Edmond Estève</author>
<title>Paul Hervieu, conteur, moraliste et dramaturge : essai de critique littéraire / Edmond Estève,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Estève, Edmond (1868-1928)</author>, <title>Paul Hervieu, conteur, moraliste et dramaturge : essai de critique littéraire / Edmond Estève,...</title>, <date>1917</date>,description :,150 pages
</bibl>
<publisher>Berger-Levrault (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k426716q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1917">1917</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>^f ANNALES DE l'Est PUBLIÉES PAR LA FACULTÉ DES LETTRES DE l' UNIVERSITE
DE NANCY 31' année 1917</p>
<p>EDMOND ESTÈVE</p>
<p>PROFESSEUR ADJOINT</p>
<p>A LA FACULTÉ DES LETTIT VFRSITK DE ÏÏANCT</p>
<p>PAUL HERVIEU CONTEUR, MORALISTE ET DRAMATURGE</p>
<p>ESSAI DE CRITIQUE LITTÉRAIRE</p>
<p>k Berger-Levrault, EDITEURS ^H PARIS 1 NANCY</p>
<p>^^B^ 5-7, HUI OIS BEAUX-ARTS 1 HUE DES GLACIS, l8</p>
<p>^F 1917</p>
<p>Prix S francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU</p>
<p>CONTEUR, MORALISTE ET DRAMATURGE</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNALES DE L'EST</p>
<p>PUULIEES PAR LA FACULTE DES LETTRES DE L'UNIVERSITÉ DE NANCY</p>
<p>31» annéa – 1917</p>
<p>EDMOND ESTÈVE</p>
<p>PROFESSEUR ADJODiT</p>
<p>V LV 1ACULTE Dl-S LETTRES DE L'UNIVERSITE DE HAKCT</p>
<p>PAUL</p>
<p>HERVIEU</p>
<p>CONTEUR, MORALISTE ET DRAMATURGE</p>
<p>ESSAI DE CRITIQUE LITTÉRAIRE</p>
<p>Bekgeb-Levrault, EDITEURS</p>
<p>PARIS NANCY 5- nue DES BEAUX-ARTS RUE DES GLACIS, 18 R 1917</p>
<p>?&lt;* r ca.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU</p>
<p>CONTEUR, MORALISTE ET DRAMATURGE</p>
<p>L'auteur de La Course du Flambeau, de L'Énigme et du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SON TOUR D'ESPRIT, SA FORMATION LITTÉRAIRE</p>
<p>CHAPITRE I</p>
<p>L'HOMME</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'HOMME, SON TOUR d'esprit, SA FORMATION LITTÉRAIRE • l il t* 1 1. 1
__̃*«_ *1 1 J</p>
<p><pb/></p>
<p>traits dont nous n'avons jamais vu le modèle, nous donne l'impression de
la ressemblance, tant le dessin en est tracé d'un trait sûr et net.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme tous les hommes dont l'imagination est calme et la sensibilité
contenue, Hervieu était d'autant plus capable de suite, de méthode et de
réflexion. Nous retrouverons ces qualités dans son art. Il les portait
dans ses occupations quotidiennes et les manifestait par les habitudes
de sa vie. La première fois que M. Alfred Binet pénétra dans son cabinet
de travail, il fut surpris de le trouver si bien rangé. On est
accoutumé, pour peu qu'on ait lu une page célèbre de Diderot, à
considérer le cabinet d'un écrivain comme le temple du désordre. On voit
la planche de sapin pliant sous les volumes dépareillés, les estampes
enfumées clouées au mur par les quatre coins, les plâtres accrochés çà
et là,</p>
<p>PAUL BERV11U</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La volonté, tel paraît bien avoir été le trait dominant</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU CONTEUR, MORALISTE ET DRAMATURGE T _1_~1.1 ~I. _7_ ~1_</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(1) Paul BOURGET, Essais de psychologie contemporaine, avant-propos.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raie et typique, plutôt que d'une vérité surtout individuelle et qui
frise la singularité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'âge de raison et qu'il pouvait supposer en état de discerner par
eux-mêmes le bien du mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'égalité. M. Alfred Binet définit Paul Hervieu, en dernière analyse Il
un exemple presque accompli d'humanité rationalisée (1) r. La formule
semble juste, et, au point de vue littéraire, elle rend assez bien
compte des qualités et des défauts, des mérites et des insuffisances de
notre auteur. Quoi qu'il en soit, de cette rapide esquisse du caractère
d'Hervieu on peut retenir l'idée d'un tempérament très accusé et très
personnel. Les discussions passionnées et les appréciations divergentes
dont son œuvre a été l'objet nous confirmeraient encore dans cette
opinion. Il n'y a que les effacés et les médiocres que l'on ne conteste
pas. Ce tempérament est plus robuste que fin, plus vigoureux que
délicat, plus énergique que tendre. De l'aveu même de Paul Hervieu,
l'idéal littéraire auquel il tendait, c'était la force et l'action.
C'est l'idéal d'un homme de théâtre. Hervieu ne s'est fait auteur
dramatique que relativement tard. Mais dès ses débuts, il l'était, pour
ainsi dire, en puissance. Il est facile de s'en apercevoir, quand on
étudie son œuvre de conteur.</p>
<p>(1) Op. éd., p. 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II LE CONTEUR</p>
<p>Si on laisse de côté, pour l'instant, les trois grands romans de Paul
Hervipu, Flirt, L'Armature et Peints par eux-mêmes, où l'intérêt réside
dans l'étude des mœurs plutôt que dans le développement d'une intrigue,
son œuvre narrative ne comprend guère que six ou sept volumes (1). Mais
ces six ou sept volumes offrent une riche diversité. On y trouve un peu
de tout des contes en dix pages, et des nouvelles en cinquante, des
histoires qui sont amusantes, et d'autres qui sont pathétiques, et
d'autres qui sont terribles, et même quelques-unes qui sont
insignifiantes. Tâchons de mettre de l'ordre, s'il est possible, dans
cette apparente confusion.</p>
<p>I</p>
<p>La tâche des critiques serait considérablement simpli fiée, si les
auteurs voulaient bien se tenir exactement dans la définition qu'on a
une fois donnée d'eux. Mais ils s'échap(1) Diogène le Chien, 1882;
L'Alpe homicide, 1885; Les Yeux verts et les Yeux bleus, 1886;
L'Inconnu, 1887; Deux Plaisanteries, 1888; L'Exorcisée, 1891; Le Peut
Duc, 1896.- Noter que Diogène le Chien est suivi dans l'édition
définitive (Lemerre, in-12, 1894) de plusieurs nouvelles qui ne
figuraient pas dans l'édition originale, et que, par contre, du recueil
intitulé Les Yeux verts et les Yeux bleus, certains contes ont disparu
dans les plus récentes réimpressions.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HSRTIlir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le conte philosophique est un accident intéressant dans la carrière de
Paul Hervieu. Ce n'est qu'un accident. La pente naturelle de son esprit
allait au réalisme. A peine avait-il publié Diogène qu'il se mettait en
devoir de pratiquer le réalisme absolu, celui qui prétend nous attacher,
bon gré mal gré, par l'enregistrement des faits, dits et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'art du conteur, pour Hervieu qui s'approprie la pensée</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Rtrl.</p>
<p>(3) Protper.</p>
<p>(4) La Malrons advitèrt.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) les Deux légionnaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Aux Affaires étrangères.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) L'Inconnu.</p>
<p>t4} Les YeMJ! perts et ~M Yetu: Meut.</p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>au palier du troisième étage, dans le quart de jour qui régnait là, il
ne pouvait s'empêcher de remarquer que la porte de l'appartement n'y
était ordinairement pas fermée. Elle se trouvait, comme on dit, tout
contre. » Il le remarque d'abord sans y attacher d'autre importance:
puis il en est intrigué, puis obsédé. Un beau jour, il n'y tient plus.
Il pousse cette porte, puis une autre, également entr'ouverte, et il se
trouve en face d'une énorme armoire. entrebâillée. Il se croit au but,
quand, derrière lui, il entend une voix hardie et tremblante, faible et
furieuse, lui demander ce qu'il fait là.</p>
<p>v</p>
<p>J'arrive au dernier moyen, le meilleur, parce qu'il est )e plus simple
et le plus naturel, qu'emploie le conteur, dont l'imagination,
évidemment, c~t assez sèche, pour rehausser l'intérêt d'un sujet fort
ordinaire c'est de mettre en valeur</p>
<p>PAUL avweu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vant est celui de Martindale. L'n carnet trouvé sur l'asccnsionniste lui
montre l'autre face du drame, celle qui s'est déroulée là-haut dans la
neige et dans la nuit</p>
<p>Rien n'est plus simplement, plus sobrement humain. Mais oici qui est
plus émouvant encore et plus tragique. Le guide Tobie Rayoud s'est broyé
deux doigts dans un accident de montagne (1). La gangrène s'est mise
dans la plaie. L'amputation est nécessaire. En attendant Fes
instruments, qu'il a envoyé chercher, en faisant ses préparatifs, et
même dans les intervalles de l'opération, le Dr Dousselin se fait conter
la scène, dont le !écit est maintes fois interrompu par les cris de
douleur du patient. Donc le guide Tobie et son cousin le porteur Benoît
pilotaient dans (t) Totfe Rayoud.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Ht</p>
<p>LE MORALISTE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU CONTEUR, MORALISTE ET DRAMATURGE n 1 1 1 1 1 T"'t</p>
<p>Cette population marche docilement, toute la journée, en suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>)a corde des pistes, ou bien elle s'assied sur des tertres. Les hommes
causent de leurs affaires; les femmes ornent leurs corsages de
marguerites et de boutons d'or cueillis par leurs enfants.</p>
<p>Quelques voitures viennent bien se ranger devant le disque; mais ce sont
de vieilles calèches où s'écrasent des familles industrielles, des
coupés flétris, des victorias fanées comme les créatures qui s'y
étalent, pour avoir trop fait, les unes et les autres, le service
nocturne des restaurants (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Les C~mps-s.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Parts paMoMt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, c'est un rite qu'ils accomplissent avec une véritable religion. Et
cet accomplissement est méritoire. On est effrayé, dit Hervieu, « quand
on suppute la somme d'efforts, de déb&amp;ires, de soucis et de frais que
tant de maîtres de maison doivent s'imposer pour organiscr un dîner, une
soirée de théâtre, de danse ou de musique Mais comme ils en sont
récompenses et quelle volupté délicieuse ne goûtent-ils pas &lt;uj bout (le
tant d'effets? P</p>
<p><pb/></p>
<p>M' X. était bien en beauté ce soir, observe la maîtresse de maison.</p>
<p>Aussitôt quelqu'un proteste</p>
<p>Par exemple, je ne trouve pas L..</p>
<p>La maîtresse de maison se tourne d'un autre côté</p>
<p>– Voyons, vous, Monsieur Untel, qui êtes juste?</p>
<p>– Oh! moi, Madame, je ne l'ai jamais trouvée bien. Une voix de femme ajoute</p>
<p>Si j'étais homme, je sais que, pour ma part, elle ne me plairait pas.</p>
<p>Elle sait??. si elle était homme! Mais passons.</p>
<p>(1) La Bethe parMKnfte De la conversation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les interlocuteurs réservés dérobent leur irrésolution en disant H
faudrait voir ça déshabillé.</p>
<p>IIÏ</p>
<p>(2) Notes sur la ~MMt&lt; Ftirt. Encore le Flirt.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>Je m'imagine que toute femme honnête, en s'embarquant dans un flirt, a
ce frisson, cette sensation de courir un léger risque qui ne la
menacerait pas sur la terre ferme des bonnes habitudes. A l'instant</p>
<p>PAULBERVHtU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>matinal et cette double rencontre, avec une bonne pointe d'appétit, la
conviction qu'elle a encore un peu gagné sur son tour de taille, et
l'excitation légère que procure le sentiment d'avoir goûté un plaisir
qui n'est pas précisément défendu, mais qui n'est pas non plus tout à
fait permis. Tout le roman n'est que la suite des menus incidents grâce
auxquels, sans crise d'âme, sans bouleversement de conscience, par la
force des choses, par l'effet du désœuvrement et de l'accoutumance, pour
ne pas perdre ce qui est devenu le grand intérêt et la principale
affaire de sa vie, pour ne pas sacrifier son précieux flirt, la jeune
femme, après avoir tenu la balance égale entre ses deux adorateurs,
finit par rompre l'équilibre en faveur du gentilhomme, et par se laisser
entraîner beaucoup plus loin san~ doute qu'elle n'avait jamais compté
aller.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sensible aux mérites naturels du prince qu'il le faudrait pour la
réussite de la combinaison. De sa lointaine résidence de Sorrente, le
vieux prince envoie au jeune homme les conseils que lui suggère une
longue expérience des hommes et des femmes et lui dresse le plan
d'attaque avec une minutieuse précision. II s'agit seulement, et la
chose doit être facile dans l'entourage des châtelains de Pontarmé, de
se faire distinguer de « quelque femme éclairée ') dont les marques de
faveur ostensiblement accordées au jeune homme ne manqueront pas
d'exciter en Mlle Munstein une chaleureuse émulation.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il n'a point la douceur, en revanche, il a la force, et les défauts
qui rendent la lecture de ses romans un peu fatigante et monotone lui
sont devenus, quand il s'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE DE PAUL HERVIEU</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LES IDÉES</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL MRVtEU</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU CONTEUR, MORALISTE ET DRAMATURGE 11</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU CONTEUR, MORALISTE ET DRAMATURGE ~J~T~–n~J~T~)-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que journellement elle permet, ou autorise, ou encourage,. un concours
de circonstances exceptionnel.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p>ce n'est pas moi, ce sont mes très anciens amis Platon et le bon poète
Lucrèce.</p>
<p>Et, un peu plus loin, il donne de ce symbole l'exégèse suivante</p>
<p>PAUL HBRYISO</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HERVIEU CONTEUR, MORALISTE ET DRAMATURGE ̃ • V ~W ̃ ̃ ~l V 1 ̃ T ̃ t -̃</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hâte pour prendre quelques papiers indispensables et gagner la
frontière. Chazay lui barre la route et lui démontre qu'il n'a plus qu'à
se tuer. Gaëtan refuse. Chazay le poursuit, l'atteint et l'abat. Grâce
au témoignage complaisant d'un serviteur dévoué, il peut faire croire à
un suicide. Ainsi, dans la même journée, ce parfait honnête homme est
devenu un faussaire et un assassin. Quelle misérable chose que l'homme!
Combien sa parole est vaine et son agitation stérile! et que pèse sa
volonté, au regard de la force aveugle du destin?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LE THEATRE DE PAUL HERVIEU ̃; LES PASSIONS ET LES CARACTÈRES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Et de son patrimoine ont rhassé la raison;</p>
<p>Je ne vois point de cœur qui ne leur sacrifie.</p>
<p>Si vous me demandez leur état et leur nom,</p>
<p>J'appelle l'un Amour, et l'autre Ambition. (1).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Les Tenailles.</p>
<p>(3) La Course du Flambeau.</p>
<p>(4) Le DécUOe.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Connais-toi</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) La Loi de fHomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le» TenaMtt.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le Réveil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les femmes ont dans le théâtre de Paul Hervieu des caractères plus
variés, plus étudiés, et en général bien plus attachants que les hommes.
Elles se classent nai urellement, selon leur âge, en trois catégories
celles qui attendent (1) Le Réveil.</p>
<p>(2) Lo DèdaU.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le Rima.</p>
<p>PAUL HERVIKU</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le Réveil.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Course du Flambeau.</p>
<p>(2) La Loi de l'Homme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Le Réveil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Connais-toi.</p>
<p>(3) Le Dédale.</p>
<p>(4) Bagatelle.</p>
<p>(5) Le Dédale.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) L'inlgmc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>De cette revue rapide du théâtre de Paul Hervieu, il ressort que s'il a
rétréci de moitié le cercle des passions (1) V Énigme.</p>
<p>(2) Bagatelle.</p>
<p>(3) La Lot de VBomme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE DE PAUL HERVIEU L'ART</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce resserrement extrême de l'action entraîne un certain nombre de
conséquences. Tout d'abord le resserrement dans le temps et le
resserrement dans l'espace. Plus on réduit la durée que demande l'action
pour se développer sur la scène, plus il faut, sous peine
d'invraisemblance,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p>II</p>
<p>PAUL HEKVIJtU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais, en même temps profondément honnête et sincère, incapable de ruser,
de biaiser, de jouer un double jeu. Tout cela ne se fait pas en un clin
d'œil, ni sans quelques complications qui réclament un certain effort de
la part du spectateur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Cet article est intitulé Pessimisme et Comédie (1). Ce (1) Revue de
Paris, 15 avril 1900.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL HEI1VIBU</p>
<p>1O</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>Pa~M</p>
<p>AVANT-PROPOS. ? 7 CHAPITRE I. L'homme, son tour d'esprit, sa formation
littéraire 9 CHAPITRE II.–Leconteur. 32 CHAPITRE III.–Lemoraliste. 54
CHAPITRE IV. Le théâtre de Paul Hervieu les idées. 80 CHAPITRE V. Le
théâtre de Paul Hervieu les passions et les caractères. 101 CHAPITRE VI.
Le théâtre de Paul Hervieu l'art 1M</p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p>147</p>
<p><pb/></p>
<p>rU.NCY9 MPRIM£RI£ BERc.ER-LBVl\AULT JUILLE't 1917</p>
<p><pb/></p>
<p>BERGER-LEVRAULT, LIBRAIRES-ÉDITEURS PARIS, 5-7, me de&lt; Beaux-Arts rue
des Glacie, 1S, NANCY</p>
<p>ANNALES DE L'EST</p>
<p>(t" SÉRIE)</p>
<p>ANNALES DE L'EST ET DU NORD (2= SÉRIE)</p>
<p>(3&lt; SÉRIE)</p>
<p>Prix de chaque année par n&amp;onnentent 8 fr. année, &lt;oto. Fasc. t Cultes
et Mythes du Rangée, par M. Paul PHtmuMT. Volume de io3 pages, avec 4
planches. 5 fr. Fasc. 2 Le Mécénat du Cardinal Jean de Lorraine
(1498-1550), par M. Albert CoLuSMOM. Volume de ~S pages, avec i planche.
6 fr. Fasc. 3: Bibliographie lorraine (1909-1910). Volume de 169 pages.
4 fr. (Ne se vend plus séparément.)</p>
<p>25. année, &lt;att. – Fasc. i Étude littéraire sur les Élégies romaines de
Goethe, par M. Marcel BLANC. Volume de 07 pages. 3fr.BO 0 Fasc. Tables
alphabétiques et méthodiques des « Annales de /*&amp;&lt;!&lt; (j~7-fpo~)e&lt; des «
Annales de f&amp;&lt; et du Nord (~o~-&lt;$o~), par M. Robert PAMSOT. Volume de 75
pages. 3 fr. Fasc. 3 Bibliographie lorraine (1910-1911). Volume de ;55
pages. 4 fr. :6' année, &lt;oi2. – Fasc. i La Lutte pour le français en
Lorraine avant 1870. Étude sur la propagation de la langue française
dans les départements de la Meurthe et de la Moselle, par M. Gaston MAT.
Volume de at4 pages, avec une carte 4 fr. 50 I.'o~raj;e de M. G. MAT a
obtenu en 1913, de rAcad~nxe des Sciences Morales et</p>
<p>Politiques, une parMe du prix ANdMt-ed.</p>
<p>BeUes-Lettres, une parUe du prtT Frost.</p>
<p>Fasc. a Bibliographie lorraine (1912-1913). Volume de 226 pages. 5 fr.
28e année, i&lt;)t/t. – Fasc. i Études sur Grillparzer Grillparzer et la
Nature. Grillparzer et i'~mour. – Grillparzer et les Races, par M. A.
TIBAL. Volume de 236 pages. 5 fr.. Fasc. 2 Byzance et les Turcs
seldjoucides dans l'Asie occidentale jusqu'en 1081, par M. J. LAUM'rr.
(.t para~re)</p>
<p><pb/></p>
<p>BER&amp;ER-LEVRAULT, LIBRAIRES-ÉDITEURS PARIS, 5-7, rue des Beaux-Arts rue
dei Glacis, 18, NANCY</p>
<p>ANNALES DE L'EST PUBLIÉES PAR LA</p>
<p>FACULTÉ DES LETTRES DE NANCY</p>
<p>TRO)S)ÈME SÉRIE</p>
<p>V!NGT'NEUV!ÈME ET TRENTIÈME ANNÉES 1915 ET 1916 (Cinquième année de la
troisième série)</p>
<p>t" Une série de fascicules de sujets divers littérature, philologie,
archéologie, histoire, géographie, philosophie. Chaque fascicule,
d'étendue variable, forme an ouvrage complet. Ces fascicules paraissent
sans périodicité fixe;</p>
<p>Un fascicule annuel de Bibliographie lorraine, donnant l'analyse
critique des principales publications, articles ou livres nouveaux,
touchant l'archéologie, l'histoire, les arts, la littérature, la
dialectologie, le folklore, la géographie et le mouvement économique de
la région.</p>
<p>La Bibliographie lorraine a obtenu, en igiz et en in&lt;3, de l'Académie
des Inscriptions et Belles-Lettres, une partie du prix Prost.</p>
<p>SOMMAIRE DE L'ANNÉE 1915-1916</p>
<p>Bibliographie lorraine, t9t3-t9t7.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
