<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Loménie, Louis de (1815-1878)">Louis de Loménie</author>
<title>Beaumarchais et son temps : études sur la société en France au XVIIIe siècle d'après des documents inédits. T. 2 / par Louis de Loménie</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Loménie, Louis de (1815-1878)</author>, <title>Beaumarchais et son temps : études sur la société en France au XVIIIe siècle d'après des documents inédits. T. 2 / par Louis de Loménie</title>, <date>1858</date>,description :,601 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k202692n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1858">1858</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p>ET T</p>
<p>SON TEMPS</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>LACrtY.[YPOC.h.tPHtBnEVIALAT.</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p>ÉTUDES SUR LA SOCIETE EN FRANCE</p>
<p>D'APRÈS DES DOCUMENTS INÉDITS f'An R</p>
<p>LOUIS DE LOMENIE</p>
<p>MICHEL LËVY FRÈRES, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction rc'sert'M.</p>
<p>SON.TEMPS</p>
<p>AUXV)))"S)ÉCLE</p>
<p>DEUXtÊME HM'HOX</p>
<p>TOME SECOND</p>
<p>PARIS</p>
<p>RBEVtY)ENXE,2B;S</p>
<p>t858</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p>ET SON TEMPS</p>
<p>XIX</p>
<p>QUERELLE DE BEAUMARCHAIS ET DES ACTEURS DU THEATRE- FRANÇAIS. -LES
AUTEURS ET LES ACTEURS AU XVIII' SIECLE.–FONDATION DE LA SOCIETE DES
AUTEURS DRAMATIQUES.</p>
<p>TON. U. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis, Messieurs, avec reconnaissance, votre trèshumh)e,ctc. a</p>
<p>A ces compliments se mêlent cependant quelquefois des critiques
suscitées par l'amour paternel de l'auteur pour sa pièce; c'est ainsi
que Beaumarchais écrit au secrétaire de la Comédie-Française</p>
<p><pb/></p>
<p>le Barbier, que Beaumarchais ne voulait pas qu'on afIaibLit.</p>
<p>'Paris, ce mercredi 20 décembre 1775.</p>
<p>«Tous les bons jours, excepté le samedi 23 décembre 1775, Tragédie de
Guibert, l'auteur de la T&lt;:c&lt;)~&lt;te.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Beaupré, rapporté par Ménage, au sujet du tort que Corneille faisait aux
acteurs en introduisant une hausse dans le prix des ouvrages de théâtre.
« M. Corneille, dit M"' Beaupré, nous a fait un grand tort nous avions
ci-devant des pièces de théâtre pour trois écus, que l'on nous faisait
en une nuit. On y était accoutumé, et nous gagnions beaucoup;
présentement les pièces de M. Corneille nous coûtent beaucoup et nous
gagnons peu de chose. »</p>
<p>C'est ainsi que pour mille pistoles un agioteur de l'époque, le traitant
Montauron, acheta l'honneur de se voir comparé a. Auguste et de passer à
la postérité en même temps que la tragédie de Cmna. C'est triste mais
d'un autre côté ce Montauron faisait grandement les choses dix mille
francs pour une dédicace Richelieu avait reculé devant ce prix, et il
n'y a.pas beaucoup de traitants de nos jours qui payeraient dix mille
francs l'Honneur de passer h la postérité, dont ils ne se soucient guère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces habitudes d'usurpation prises par les comédiens français
engendraient des querelles perpétuelles aussi plusieurs auteurs, comme
Piron, Sedaine et Collé, avaient-ils fini par déserter le
Théâtre-Français pour se consacrer au genre exploité par le
Théâtre-Italien, qui les. traitait beaucoup mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que vous voûtez ouvrir une qncrcUe avec la Comédie. Au contraire,
Monsieur, et plaise au dieu des vers queje puisse les terminer toutes à
l'avantage égat des parties! Et il remporta son argent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>de tenue de livres. Puis, après leur avoir enseigné comment ils doivent
s'y prendre pour fournir des comptes exacts, il termine ainsi: «
Croyez-moi, Messieurs, point de cote mal taillée avec les gens de
lettres. Trop fiers pour accepter des grâces, il sont trop mal aisés
pour essuyer des pertes. Tant que vous n'adopterez pas la méthode du
compte exact, ignorée de vous seuls, vous aurez toujours le déplaisir de
vous entendre reprocher un prétendu système d'usurpation sur les gens de
lettres qui n'est sûrement ni dans l'esprit, ni dans le cœur d'aucun de
vous. »</p>
<p>Les acteurs ne goûtant point cette leçon de tenue de livres que
Beaumarchais leur donnait avec tant de complaisance et de politesse,
répondirent qu'ils allaient assembler les avocats formant le conseit de
la Comédie, et nommer quatre comédiens commissaires pour examiner la
chose. « Assembler, dit Beaumarchais, tout un conseil d'avocats et des
commissaires pour consulter si l'on doit ou non m'envoyer un bordereau,
exact et signé, de mes droits d'auteur sur les représentations de ma
pièce, me parut un préalable assez étrange, » Cependant le conseil
annoncé ne s'assemblait pas, les mois s'écoulaient, on ne jouait plus le
Barbier de Séville. Beaumarchais, n'entendant plus parler ni de son
compte, ni de sa pièce, insiste avec plus de vivacité. Les comédiens,
mis au pied du mur, sollicitent l'appui du duc de Duras, qui intervient
et prie le réclamant de discuter la question avec lui. Beaumarchais ne
demandait pas mieux; il s'empresse d'aller</p>
<p><pb/></p>
<p>offrir au duc de Duras la même leçon de tenue de livres qu'il avait
vainement offerte aux comédiens. Le'duc, qui était membre de l'Académie
française, se piquait d'aimer la littérature dramatique presque autant
que les belles personnes chargées de l'interpréter. Beaumarchais lui écrit</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai l'honneur d'être avec la plus grande considération, Monsieur,
etc. C.utox DE ëEA~iARcn.us. a</p>
<p>TOMEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOjuin.</p>
<p><pb/></p>
<p>«centre dans mon plan de vie, nécessité par des occupations pressantes,
de ne jamais diner hors de chez moi mais j'aurai l'honneur de me rendre
chez vous dans t'apres-dinëe. Je dois vous prévenir que si par hasard M.
Sauvigny devait s'y trouver ou bien M. Dorât, je ne m'y trouverais pas.
Vous connaissez trop le monde pour m'aboucher avec mes ennemis déclarés.</p>
<p>« Je serais trop heureux, si, secondant mes vues pacifiques, vous me
faisiez l'honneur de venir oublier, dans la douceur d'une assemblée de
gens qui vous honorent tous, de petits ressentiments qui ne sont
peut-être nés que faute de s'être bien entendus.</p>
<p>Le chevalier de Sauvigny, auteur des 7!itno~ et de Gabrielle d~stre'es.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai t'honncur d'être, etc. BBAUMARCHAis. n Nouvelle réplique de La
Harpe, où le célèbre aristarque nous montre que la mansuétude ne fut
jamais son caractère distinctif</p>
<p>« J'ai t'honneur d'être, avec la considération la plus distinguée,
Monsieur, etc. DELAHAKpE. )) ]t fallut se passer de La Harpe, au moins
pour cette première séance, car je vois par un autre billet de lui qu'à
la séance suivante, où Beaumarchais fui sacrifia sans doute ce jour-là
Dorât et Sauvigny, l'irascible académicien accepte l'invitation pour
l'apros-dinée et écrit d'un ton plus joyeux</p>
<p><pb/></p>
<p>Arcesse vêt imperium fer.</p>
<p>~CoHé était secrétaire et lecteur du duc d'Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p>De tous ces gens-)a</p>
<p>J'en ai jusque-)~.</p>
<p>Je n'en souhaite pas moins, Monsieur, la réussite de votre projet, mais
permettez-moi de me borner au'; vœux que je fais pour son succès, dont
je douterais si vous n'étiez pas a la tète de cette entreprise, qui a
toutes les difficultés que vous pouvez désirer, car vous avez prouvé au
public, Monsieur, que rien ne vous était impossible J'ai toujours pensé
que vous n'aimiez pas ce qui était aisé. J'en juge par la hardiesse que
vous avez eue de faire rire malgré elle au théâtre notre tendre nation,
qui ne veut plus que pieurer ou être intéressée vertueusement, parce
qu'elle n'a plus de vertus. « J'ay l'honneur d'être très-sincèrement,
Monsieur, etc. « COLLE.</p>
<p>&lt; A Grignon, près Choisy-le-Roi, ce 10 juillet 1777.. a</p>
<p>a M. CuUé remercie M. de Beaumarchais de son souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il le prie de nouveau de vouloir bien recevoir ses excuses sur l'affaire
des comédiens. H est trop vieux pour s'&lt;'n embarrasser. Comme le rat de
la fable, il s'est retiré dans son fromage d'HoHande il y a apparence
qu'il n'en sortira pas pour faire aller le monde autrement qu'il va.
Depuis quinze ans, il a dit des calculs des comédiens ce vers de Corneille</p>
<p>Le héros voit la fourbe et s'en moque dans t'ame, et de leurs procédés
impolis et désobligeants, ce vers de Piron dans Callisthène</p>
<p>A force de mépris je me trouve paisible.</p>
<p>a M. Collé fait mille et mille compliments &amp; M. de Beaumarchais. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« PoiNStNET DE SIVRY.</p>
<p>« Ce ler juillet 1777. »</p>
<p>Malgré les empêchements assez variés, on vient de le voir, qui
s'opposent au succès des plans de Beaumarchais pour l'affranchissement
des auteurs dramatiques, il n'en persiste pas moins; son projet fut
d'ailleurs accueilli par la très-grande majorité des auteurs avec un
enthousiasme dont la lettre suivante de Chamfort, lettre inédite comme
toutes celles qui précèdent, suffira pour donner une idée</p>
<p><pb/></p>
<p>monseigneur le prince de Condé.</p>
<p>t Chantilli, mercredi 2 juillet. n</p>
<p><pb/></p>
<p>et Marmontel, plus Sedaine, qui, sans être encore de l'Académie,
jouissait d'une considération très-justement acquise. L'on prépara
ensuite la déclaration d'indépendance contre les comédiens.</p>
<p>Duras. Les comédiens feignent ensuite d'accepter un règlement proposé
par les auteurs, sauf quelques modications; puis leur avocat Gerbier
change la minute de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>*Faris,ce8janvierl778.</p>
<p>t; En etïet, Monsieur, je doute que le corps entier des gens de lettres
soit d'avis avec vous qu'il doit changer ses commissaires, afin que
tous, jouissant successivement du prétendu crëditque ce choix leur
donne, chaque auteur, en approchant les gens en place, ait a son tour
l'occasion d'appeler la faveur etics moyens de s'avancer
personnellement; ce qui bien compris, sous-entend qu'en cas de débats
ces commissaires, plus occupés de leur sort que du nôtre, ne
manqueraient pas de glisser politiquement sur les intérêts sacrés qui
leur seront confiés.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion; car tel est l'institut du commissariat, et la tàche de nos
commissaires étant de maintenir avec fermeté les droits des auteurs sans
cesse attaqués par les comédiens, mon sentiment est que ceux qui
rempliront bien ce pénible emploi, loin de prétendre a la faveur pour
eux-mêmes, n'auront peut-être que trop souvent le chagrin de lutter
infructueusement pour nous contre celle des comédiens.</p>
<p>(( J'ai l'honneur d'être avec la plus haute considération, Monsieur,
etc. « CAnoN DE BEAUMARCHAIS. « J. SEDA)KE, pour adhésion. »</p>
<p>« Dès aujourd'hui je propose de me démettre, et je serai</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours d'avis que les commissaires soient inamovibles. Du reste, je ne
pense pas qu'une ou deux voix contraires aux délibérations d'un corps
doivent les infirmer.</p>
<p>« MARMOKTEL. ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous embrasse de tout mon cœur.</p>
<p>a MAHMONTEL. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>-Oui, monsieur le curé.-En ce cas-là, le lièvre est f. Lavabo inter
innocentes Mts;)MS meas, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi je vous supplie, mon cher collègue, au nom de nous tous, de
faire aller ceci vite. S~. nous n'en avons pas jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Ce deuxième mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a une récompense de vingt-cinq louis pour l'homme ingénieux qui
pourra expliquer a l'assemblée de dimanche quel intérêt peut avoir, pour
favoriser les comédiens contre les gens de lettres, le très-bêtement
accusé Beaumarchais. « Je vous salue, vous honore et vous aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous embrasse de tout mon cœur, et laissons les mauvaises tètes
pour ce qu'elles sont.</p>
<p>*Ce3maiIT80.' »</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin la révolution vint mettre un terme aux priviléges abusifs des
acteurs du Théâtre-Français et aux usurpations des directeurs des
théâtres de province. A la suite d'une pétition rédigée par La Harpe,
Beaumarchais et Sedaine, représentant la société des auteurs
dramatiques, et sous l'influence de divers mémoires publiés par
Beaumarchais, l'assemblée nationale reconnut le droit de propriété des
auteurs, supprima tous les priviléges de la Comédie-Française et
décréta, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>constitua, auprès des ministres de la monarchie ou de la république, le
patron des auteurs dramatiques, et une de ses dernières lettres est la
survante, adressée au ministre de l'intérieur sous le directoire, à
l'appui d'une pétition de la société</p>
<p>« Citoyen ministre,</p>
<p><pb/></p>
<p>i) aura toute la ville pour lui. Et nous vivons sous l'empire unique des
lois protectrices des propriétés</p>
<p>« Cette impossibilité bien sentie de trouver un moyen de subsister dans
un travail si plein d'attraits pour moi, est ce qui m'a fait reléguer de
tout temps dans la classe de mes amusements une occupation exigeant*
l'emploi de toutes les facultés de l'homme qui veut dignement la
remplir. D'où il est résu)té que, sentant vivement le but, j'ai pu moins
l'atteindre que d'autres qui s'y consacraient tout entiers, et suis
resté fort en arrière</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM. it. 4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DÉNOUEMENT DU PROCES LA BLACHE.–BEAUMARCHAIS ET LE PRINCE DE CONTI.–UNE
ARRIÈRE-PETITE-FILLE DE M" DE SEVtGNE.–BEAUMARCHAIS DEVANT LE PARLEMENT
D'AIX.–GUDIN RÉFUGIÉ AU TEMPLB. M"' NINON.</p>
<p>Au moment où Beaumarchais, réhabilité de la sen-</p>
<p><pb/></p>
<p>.Versailles, le 2 juin 1776.</p>
<p>a Je n'ai reçu qu'hier, Monsieur, votre billet datd, je crois, par
erreur du 30 mai. Je n'ai pas été moins surpris que vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Monseigneur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dimanche, 5 février 1775. &gt;</p>
<p>Lorsque mourut ce vieux libertin, qui était membre de l'Académie
française, et que Voltaire appelait mon héros, un grave historien,
Gaillard, alors directeur de l'Académie, répondant au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« En attendant, comme vous êtes encore pour moi un homme aimable, un
homme avec qui je ne refuserais pas d'être confrontée, quand il m'en
coûterait bien d'être M"'° Goezman. j'ai l'honneur d'être. Monsieur,
votre trèshumble et très-obéissante servante.</p>
<p>VENCE DE SAtNT-VmCENT. S</p>
<p>c A la Conciergerie, samedi.</p>
<p>Cette lettre était embarrassante pour Beaumarchais celle qui l'écrivait
était la femme d'un des présidents du parlement devant lequel son procès
avec le comte de La Blache allait être jugé en dernier ressort. H
ignorait alors que le président de Saint-Vincent, depuis longtemps
séparé de sa femme par l'inconduite de celleC'était une des personnes
compromises avec M"'e de SaintVincent dans l'accusation de faux.
L'assertion de la dame était d'ailleurs absolument inexacte;</p>
<p><pb/></p>
<p>« On vous a mal instruite, Madame; quelques affaires de comédie m'ont
attiré chez M. le maréchal de Richelieu, d'où M. Blondel a beaucoup trop
légèrement conclu qu'i) s'agissait de mémoires de ma part. Je ne suis
point avocat, et, dans une affaire aussi grave, M. le maréchal doit plus
rechercher un homme de loi qui dise des choses qu'un homme de lettres
qui fasse des phrases.</p>
<p>« De ma part, Madame, je suis encore en reste avec M. le comte de La
Blache d'un épais mémoire qu'il vient de t Je crois qu'elle ne fut pas
formellement condamnée comme faussaire, mais les billets dont elle
revendiquait le payement contre le duc de Richelieu furent déclarés nuls.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce sentiment qui conduit ma plume vous prouvera mieux que tout
l'enjouement du monde combien je suis éloigné de m'en servir contre
vous, dont j'ai l'honneur d'être avec respect, Madame, etc. «
BEAUDIARCIIALS. »</p>
<p>BEAUMARCHAIS. ))</p>
<p>Retardé par les nombreuses affaires que Beaumarchais menait de front, le
dernier et décisif combat entre le-comte de La Blache et lui se livra à
Aix, en juillet 1778. L'auteur du Barbier de Sëville, accompagné du
fidèle Gudin, partit pour la Provence il allait</p>
<p><pb/></p>
<p>La ville ci'Aix semblait alors prédestinée aux procès célèbres.–Au même
lieu où Mirabeau devait bientôt venir faire entendre les premiers
rugissements de son étoquence, on voyait briller la verve étincelante de
l'auteur du Barbier de Séville, du triomphateur du parlement Maupeou.
Vainement le comte de La Blache s'était entouré de six avocats et
préparait depuis longtemps sa victoire; la plume de Beaumarchais agit
rapidement sur les tètes provençales. Au bout de quelques jours le
public était conquis, « Vous avez retourné la</p>
<p><pb/></p>
<p>ville,)) lui disait son procureur. Son triomphe fut complet, et un arrêt
définitif le débarrassa pour jamais du comte de La Blache. L'ivresse de
ce triomphe après tant d'années d'incertitudes et de combats,
l'exaltation provençale avec laquelle il futaccueilli, sont tracées au
naturel dans une lettre inédite, écrite d'Aix par Gudin, et qui nous
paraît offrir assez d'intérêt pour être reproduite.</p>
<p>&lt; D'Ah, 23 juillet 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Toute cette ville, qui subsiste de procès, était dans l'attente et
dans l'impatience. Les juges délibéraient, les portes du palais étaient
assiégées; les femmes, les curieux, les amateurs, étaient sous une belle
atléa d'arbres, non loin du palais; les oisifs remplissaient les cafés
qui bordent cette promenade..Le Falcoz était dans son salon, bien éclairé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Montrez Héraclius au peuple qui t'attend.</p>
<p>« Les dames qui étaient dans l'appartement voulurent jouir TOME Il. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>A de tes ennemis confondu la malice.</p>
<p>Ils se flattaient pourtant que leur art'ténébreux,</p>
<p>Qui d'un vil seno(e)t)' en des temps malheureux</p>
<p>Avait fait incliner la vena)e balance,</p>
<p>De nos vrais magistrats surprendrait la prudence.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'en perdis pas. J'avais lu ce billet tout bas, et quittant ta
table sans rien dire, je passai dans mon cabinet, m'habillai la hâte et
me réfugiai chez Beaumarchais. Je lus ce hihct a M" de Beaumarchais..
J'envoyai chercher mon ami M. T* et M. Genée de Brochot, homme de loi
l.rès-expérimenté. Nous tînmes conseil. Mon premier soin fut de charger
mon ami d'aller prévenir ma mère de l'étrange visite qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je le crus, et, tout délibéré, dès que la nuit fut close, je sortis
par une petite porte qui donnait dans une rue détournée, et, bien
accompagné par deux ou trois amis, je me retirai dans l'enclos du Temple.</p>
<p>« Ce château, ce vaste terrain que Philippe le Bel enleva si
scandaleusement aux Templiers, et qui fut depuis cédé aux chevaliers de
Marte, était alors, grâce aux privilèges de cet ordre, un lieu d'asile,
non pour les criminels, mais pour toute personne qui, sans avoir commis
aucun délit grave, avait pourtant une affaire fâcheuse, telle que des
dettes, telle qu'une dénonciation hétéroclite, telle en un mot que mon
affaire'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>commerce clandestin tout le temps que je demeurai sequestre.</p>
<p>« Monseigneur, lui écrit-il, j'ai l'honneur de vous adresser la requête
au conseil du' roi de mon ami M. Gudin de la Brenellerie, qui réunit au
génie le plus attrayant )a simplicité d'un enfant, de Candide, et qu'en
votre qualité de protecteur des lettres en France, vous jugeriez digne
de toute votre bienveillance s'il avait plus l'honneur d'être connu de
vous. »</p>
<p>Gudin obtient d'abord sa liberté provisoire, et Beaumarchais insiste par
la lettre suivante</p>
<p>&lt; Paris, le 28 décembre HT8.</p>
<p>« Monseigneur, en vous rendant de très-humbles actions de grâces de la
liberté provisoire que le roi a accordée a M. Gudin de la BreneDerie,
permettez-moi de soHicher i'arrêt définitif qui casse et annule
l'étrange arrêt du grand conseil.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce tribunal, plus étrange encore que son arrêt, avait chargé ses
huissiers de fouiiter exactement tous les papiers de mon ami, pour
tâcher d'y trouver quelque chose qui lui donnât prise sur moi. Ils s'en
sont expliqués mais n'ayant vu de m~.i chez lui que mon portrait gravé,
ils ont eu )a sot.tise, en décrivant jusqu'aux verres, cadres et
estampes qui ornaient son cabinet, de mettre dans l'annotation des
gravures ces mots e&lt; notamment une Mtamp'e représentant,le sieur Caron
t/e Beaumarchais.</p>
<p>« Certes, mon cher huissier, tu as raison, ai-je dit en lisant ce mot
notamment. Mon portrait offre notamment )e souvenir du plus sanglant
reproche qu'on puisse faire au méchant tribunal auquel le grand conseil
a la bonhomie de s'identifier aujourd'hui. C'est donc moi notamment,
Monseigneur, que ces messieurs poursuivent dans la personne de mon ami.</p>
<p>« Je suis, avec le plus profond respect, Monseigneur, etc., ( a CAMN DB
BEAUMARCHAtS. B</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; D'Aiï, ce ler décembre 1778.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Vous dirai-je, Monsieur, que je ressens pour vous une confiance qui
n'est pas ordinaire ? Vous ne sauriez vous en offenser; mon cœur me dit
de suivre ce qu'il m'inspire. Il me dit que vous ne me refuserez pas
votre secours. Oui,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Paris, ce 19 décembre 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M"' Ninon ne demandait pas mieux que de soulager son pauvre cœur elle
adresse a Beaumarchais une avalanche de lettres dont quelques-unes n'ont
pas moins de douze pages, elle dit son nom, le nom de son séducteur, et
raconte tout son petit roman avec un mélange bizarre de naïveté, de
précocité, parfois d'effronterie, de sensibilité, d'esprit et de
bavardage. Cette Provençale de dix-sept ans est véritablement saturée de
la Nouvelle Réloïse elle en a les exclamations « Fatale maison, dit-elle
en parlant de la maison où elle a vu son amant pour la première fois,
c'est toi qui causas tous mes malheurs! Elle en a aussi les
contradictions elle se complaît dans les confidences les plus
scabreuses, tout en protestant sans cesse que, si elle s'est écartée du
sentier de la vertu, elle n'en a que mieux senti le prix d'une âme pure
et vertueuse. « Aimable innocence, s'écrie-t-elle, qu'êtes-vous devenue?
-Vous aurais-je perdue? Ah! non, non. J'ai sondé jusqu'au plus petit
recoin de mon cœur; il est trop sensible, mais il est toujours honnête.
De grâce, Monsieur, ne le croyez pas corrompu, »</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;AAix,ce95janvierIT79.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM. II. (j</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEACMtRCHAtS AGENT POUTIQUJ!AFFAIRE DES ËTATS-CNI9, PREMIERE PERIODE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'écrivain que j'indiquais plus haut comme ayant eu seul quelque idée
vague de ce rôle est le duc de Lévis, qui, dans ses .Sou~tMfs et
Portraits, en traitant de la rupture de l'Angleterre et de la France à
propos des États-Unis sous le ministère Maurepas en 1778, a écrit les
lignes suivantes « Un ministre sage aurait profité de l'embarras des
Anglais pour accroître notre flotte sans la compromettre, et Louis XVI,
dont le caractère était pacifique, fût entré aisément dans ces vues. Il eût</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vent fait pour nous mortifier, » Le ton de la diplomatie anglaise était
en effet celui des victorieux; il était aigre, facilement arrogant, et
empreint du caractère haineux de la politique de lord Chatam.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AU ROt</p>
<p>a Sire,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je dis, Sire, qu'une telle nation doit être invincible, surtout ayant
derrière elle autant de pays qu'il lui en faut pour ses retraites, quand
même les Anglais se seraient rendus maîtres de toutes leurs côtes, ce
qui est bien loin d'arriver. Tous les gens sensés sont donc convaincus
en Angtetcrre que les colonies anglaises sont perdues pour la métropole,
et c'est aussi mon avis (').</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le tord North, que tout ceci menace, donnerait aujourd'hui de grand
cœur sa démission, s'il pouvait le faire avec honneur et sûreté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur le comte,</p>
<p>TOM. if.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut en hâter ou retarder le moment. H a dû être question de tout cela
au conseil, et ce matin vous ne me faites rien dire. Les choses les plus
mortelles aux affaires sont l'incertitude ou la perte du temps.</p>
<p>&lt; Paris, ce 23 septembre 1775.</p>
<p>&lt; Paris, le 33 septembre 1775.</p>
<p>« Monsieur le comte,</p>
<p>« Je pars, bien instruit des intentions du roi et des vôu'cs~ que Votre
Excellence soit tranquille: ce serait a moi une auerie impardonnable en
pareille affaire que de compromettre en rien la dignité du maitre et de
son ministre faire de son mieux n'est rien en politique, le premier
maladroit en offre autant' taire le mieux possible de la chose est ce
qui doit distinguer du commun des serviteurs celui que Sa Majesté et
vous, Monsieur le comte, honorez de votre confiance en un point aussi
délicat. Je suis, etc., «BEAUMARCHAIS. H A dater de ce moment, la
correspondance s'établit directement entre Beaumarchais et M. de
Vergennes, et le thème qu'il déroule sans cesse sous diverses formes est
celui-ci Les Américains triompheront; mais il faut les aider dans leur
lutte, car, s'ils succombaient, ils</p>
<p><pb/></p>
<p>s'uniraient aux Anglais et se retôurneraient contre nous. Nous ne sommes
pas encore en état de faire la guerre; il faut nous préparer, faire
durer la lutte, et pour cela envoyer avec prudence des secours secrets
aux Américains.</p>
<p>LA PAIX OU LA GUERRE.</p>
<p>AU ROI SEUL</p>
<p>« Sire,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne sont jamais délicats sur celles qu'ils prennent contre nous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Voilà, Sire, le tableau terrible et frappant de notre position Votre
Majesté veut sincèrement la paix Le moy'n de vous la conserver, Sire, va
faire le résumé de ce mémoire. « Admettons toutes les hypothèses
possibles, et raisonnons.</p>
<p>« Ce qui suit est bien important</p>
<p>« Ou l'Angleterre aura dans cette campagne le succès le plus complet en
Amérique i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tera le ressentiment des Américains, et vous fera sans rciache la guerre
(a plus opiniâtre et la plus cruelle.</p>
<p>« Que faire donc en cette extrémité pour avoir la paix et conserver nos
îles?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cela est bien extraordinaire, mais cela est; l'occasion du rappel de
li. de Guines est on ne peut pas plus favnrab!e.</p>
<p>« Votre Majesté peut juger par ces travaux si mon zèle est autant
éclairé qu'il est ardent et pur.</p>
<p>« Depuis que je vous sers, Sire, je ne vous ai rien demandé et ne vous
demanderai jamais rien. Faites seulement, ô mon i Le conseil de
Beaumarchais fut suivi. Après le rappel de M. de Guines, on envoya
d'abord en Angleterre un simple chargé d'affaires, M. Garnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>maître, qu'on ne puisse m'empêcher de travailler pour votre service, et
toute mon existence vous est consacrée. · « CARON DE BEAUMARCHAIS.)) »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«DE VERGENNES.))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«J'ai de ~t. DLIVCI'OICI', coiitoi-ii-iémeiit aux oi-di-f-~s de</p>
<p>«J'ai reçu de M. Duvcrgier, conformément aux ordres de M. le comte de
Vergennes, en date du a courant, que je lui</p>
<p><pb/></p>
<p>ai remis, la somme d'un million dont je ~M~'a: compte mon dit sieur
comte de Vergennes.</p>
<p>« CARON DE BEAUMARCHAIS.</p>
<p>« Eon pour un million de livres tournois. »</p>
<p>&lt;AParis,celOjuinl776.' a</p>
<p>~A A Versailles, le 11 août 1776.</p>
<p>A partir de ce jour, le rôle de Beaumarchais dans l'affairs d'Amérique
change de nature. Il passe de l'état d'observateur et d'instigateur à
l'état d'acteur. Il n'écrit plus seulement des mémoires, il expédie des
cargaisons, il lutte contre les vents, les flots, les Anglais, les hésita-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions du ministère; et lorsque par l'effet même de ses opérations la
guerre éclate enfin entre la France et l'Angleterre, il y figure
brillamment avec sa marine. Mais pour comprendre les difficultés
inattendues qu'il va rencontrer dans ses rapports avec le congrès des
États-Unis, il faut d'abord revenir un instant sur nos pas et dire un
mot d'un Américain qui exerça une fâcheuse influence sur cette époque de
la vie de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>RELATIONS DE BEAUMARCHAIS AVEC ARTHUR LEE. –EKGAGEMEXTX PRIS PAR SILAS
DEANE, DEPUTE DES tNSURGENTS A PARIS.–PREMIERS SECOURS EXPÉDIES PAR
BEAUMARCHAIS. ETRANGE ATTITUDE DU CONGRES DES ETATS-UKIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L!/&lt; o/'At'thttrLee, by richard Henri Lee. Boston, )829.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Monseigneur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de subventionner de véritables négociants; elle prouve enfin que le
ministre pensait que l'entreprise s'alimenterait avec l'argent du
commerce, et qu'elle se soutiendrait par les bénéfices résultant des
retours en nature, sur lesquels Beaumarchais avait le droit de compter
d'après les engagements formels pris par l'agent du congrès.</p>
<p>&lt; Ce mardi, 16 juillet 1776.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car si vous voulez nous en croire</p>
<p>Vous augmenterez fort la gloire</p>
<p>Des bienfaits dont vous nous comblez</p>
<p>En nous doublant :es fonds que vous nous accordez.</p>
<p><pb/></p>
<p>êtes, Monsieur un honnête homme tenemcnt enflammé du dcsir de faire un
grand bien, que vous avez cru pouvoir vous permettre un petit mal pour y
parvenir.</p>
<p>« J'aurai l'honneur de vous voir cette après-midi d'assez bonne heure
pour vous trouver encore assemhtés. J'ai celui d'être avec la plus haute
considération, Monsieur, votre trèshumh)e et très-obéissant serviteur,
bien connu sous le nom de lioderigue Jfot't~es compétente*. »</p>
<p><pb/></p>
<p>d'armateur secrètement appuyé par la cour de France. Malgré le mauvais
vouloir du docteur Dubourg, il fallut bien que Beaumarchais et Silas
Deane s'abouchassent enfin</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Paris, ce 18 juillet 17TG.</p>
<p>2 On comprend que le gen&lt;t&lt;:nKM dont il est question ici est Arthur Lee.</p>
<p><pb/></p>
<p>(ju'ici qu'efnem'ëc. Mes moyens ne sont pas encore très-considérables,
mais ils s'accroitront beaucoup, si nous pouvons ptabtir ensemble un
traite dont les conditions soient honora.b)cs et avantageuses, et dont
l'exécution soit exacte. J'ai l'honneur d'être, Monsieur, etc.</p>
<p>a CARON DE BEAUMARCHAIS »</p>
<p>w</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aussitôt que vous aurez pu faire traduire cette lettre et l'incluse,
j'aurai l'honneur de me présenter chez vous. En attendant, je suis avec
tout le respect et rattachement possibles, votre, etc. « SILAS DEANE. n
A cette lettre de Silas Deane Beaumarchais répond par une lettre en date
du 22 juillet, dans laquelle, après avoir accepté la forme des retours
en nature et les délais demandés par l'agent du congrès, sur la question
de la fixation du prix des fournitures il s'exprime ainsi</p>
<p>TOME n. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>L'agent du congrès accepte avec reconnaissance cet arrangement par la
lettre suivante, qui nous donnera en même temps une idée des difficultés
de l'entreprise et par conséquent des services rendus par Beaumarchais
aux États-Unis</p>
<p>'Paris, ce 24 juillet 1776.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>doivent être hasardés, si cela est nécessaire, pour un objet aussi
capital et aussi important. Je vous prie de réfléchir mûrement
'tà-dessus et de me communiquer vos réflexions. J'ai passé chez vous ce
matin avec le docteur Bancroft dans l'intention d'en conférer avec vous,
mais vous étiez parti pour Versaincs. Permettez-moi d'appeler vivement
votre attention sur ces derniers points, et de vous assurer que j'ai
l'honneur d'être avec le plus profond respect, Monsieur, votre, etc. «
SILAS DEANE. »</p>
<p>L'opération était en effet des plus difficiles, car il s'agissait d'un
commerce prohibé officiellement, dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'Paris, le 22 janvier 1777.</p>
<p><pb/></p>
<p>« CARON DE BEAI;HARCHA)S. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Paris, ce 28 janvier 1777.</p>
<p>Le gouverneur de Saint-Domingue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mis a été combiné avec M. Deane, qu'Hortatez ou Beaumarchais a trouvé
ici h son retour de Londres, et avec lequel tous les arrangements ont
été faits. »</p>
<p>Dans une autre lettre confidentielle, Lee a l'audace d'écrire</p>
<p>« M. de Vergennes, le ministre, et son secrétaire nous ont assuré
plusieurs reprises (have fep&lt;'a(edh/ sMttfed us) qu'aucun retour n'était
attendu pour les cargaisons envoyées par Beaumarchais. Ce f/e~nMMt n'est
pas un négociant; il est connu pour être un agent politique employé par
la cour de France. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM. Il. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je profite, mon cher France de toutes les occasions pour vous donner
de mes nouvelles; qu'il en soit ainsi de vous, je vous prie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Après avoir commencé avec le congrès général Beaumarchais livrait
aussi des fournitures aux divers États, et n'en était guère mieux payé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moyens d'éluder les ordres ministériels comme il aurait arrangé une
pièce de théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>« D'après tout ce que je fais, le congrès ne doutera plus, j'espère, que
le plus zélé partisan de la république en France ne soit votre ami.</p>
<p>« RODERIGUE HORTALEZ et C's. ))</p>
<p>La seconde lettre inédite que nous publions encore donnera une idée de
l'importance des armements de Beaumarchais. Elle est écrite au moment où
la guerre vient d'éclater entre la France et l'Angleterre. c Paris, le 6
décembre 1778.</p>
<p><pb/></p>
<p>armement commun entre M. de Montieu et moi. Nous avons composé les
cargaisons sur l'état de marchandises que vous m'avez envoyé par le Fier
Roderigue, quoique a dire vrai je me sois plus essentiellement occupé
des moyens de ravoir mes fonds que de les accumuler sans cesse. La plus
forte partie du chargement sera donc de tafia, sucre, et d'un peu de
café. Ayant beaucoup de place en allant, nous avons même pris le fret
que nous avons trouvé mais nous ne rapporterons rien a personne en
revenant.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai reçu aucun autre argent pour M. le comte de Pulaski que celui
qn'il m'a remis lui-même, sur lequel je viens de payer cent louis son
acquit. Je vous enverrai son compte bien net. H devait m'écrire, et je
n'ai jamais reçu de ses nouvelles.</p>
<p>'M. Pelletier Du Doyer, autre armateur également lié d'Intérêt avec
Beaumarchais</p>
<p><pb/></p>
<p>Deane avait été rappelé en Amérique après la conclusion du traité
d'alliance.</p>
<p><pb/></p>
<p>a promis au contraire de m'en apporter quelques-unes'. « Adieu, mon cher
Francy, je suis pour la vie tout a vous. « CARON DE BEAUMARCHAIS. B</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUMARCHAIS ET SA MAR[NE DANS LA GUERRE D'AMERIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Une assurance pour la sûreté des possessions des deux couronnes en
Amérique semble aussi peu convenable qu'inutile. Ce serait nous fier les
mains et placer dans la main de notre ennemi une verge toujours levée
dont nous sentirions le rcdouta))!e effet chaque fois qu'il voudrait
nous extorquer quelque injuste et nouvelle complaisance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>terre, vers laquelle, au milieu de nos alternatives de fièvre et
d'atonie, se tourne aujourd'hui avec des regards d'envie quiconque aime
d'une égale passion l'ordre et la liberté, l'Angleterre, qui combat
aujourd'hui avec nous contre le brutal ascendant de la Russie et dont
l'alliance est justement considérée par tous comme le point d'appui de
la civilisation l'Angleterre avait alors contre elle non-seulement les
vieilles préventions populaires, mais l'aversion qu'inspire toujours aux
esprits élevés une politique injuste, égoïste et oppressive.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Je ne puis croire, Monsieur, que je sois plus maltraité que le dernier
des corsaires, parce que j'en suis le plus audacieux. Je vais croiser à
travers l'Océan, convoyer, attaquer,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A bord du Languedoc, en rade de Saint-Georgo,</p>
<p>!Ie dé la Grenade, ce 12 juillet 1779.</p>
<p>« Je n'ai, Monsieur, que le temps de vous écrire que &lt;e Fier
/!o~&lt;it't~Me a bien tenu son poste en ligne et a contribué au succès des
armes du roi. Vous me pardonnerez d'autant ptus de t'avoir employé aussi
bien, que vos intérêts n'en souf-</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Paris, ce 7 septembre 1779</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Vous connaissez mon tendre et respectueux dévouement. « BEAUMARCHAIS. »</p>
<p>C'est )e capitaine de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant la joie du patriote se trouvait un peu mitigée par les
angoisses du négociant. Le rapport du capitaine en second du Fier
Roderigue, qui avait pris le commandement après la mort de son chef,
arrivait en même temps que le billet de l'amiral d'Estaing. Ce rapport
était également très-satisfaisant au point de vue de la gloire de
Beaumarchais, mais il était très-inquiétant au point de vue de sa
caisse. Dans cette circonstance, l'armateur adresse au roi la lettre qui
suit *U septembre 1779.</p>
<p>« Sire,</p>
<p>« Je ne demande point le prix de la campagne du Fier Roderigue, trop
honoré qu'un vaisseau a moi ait mérité l'éloge de l'amiral en combattant
en ligne dans une escadre conquérante.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que je ne périsse point. Sire. et je suis content. Le service que je
demande est de peu d'importance.</p>
<p>H CARON DE BEAUMARCHAIS. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps Beaumarchais faisait décorer son capitaine en second de la
croix de Saint-Louis, et il faisait passer dans la marine militaire un
de ses officiers qui fut depuis amiral'.</p>
<p>Bientôt le comte d'Estaing, qui avait fait avarier si glorieusement le
vaisseau de. l'auteur du J?a)'&amp;ef, revient en France; Beaumarchais
s'empresse d'aller lui présenter ses hommages; l'amiral était absent,
et, pour excuser son absence, il écrit au propriétaire du Fier Roderigue
ce billet facétieux</p>
<p>« Un vice-amiral peut-être décrédité, prenant trop sur lui, ayant use,
abuse même des forces navales de M. de Beaumarchais, ne pas recevoir la
visite de son sottuef&lt;MM, c'est ce qui ne s'est jamais vu; c'est bien
malgré moi que cela a été. Les bontés excessives dont on avait honoré la
veille, par une multitude de visites inattendues, le Jeannot aquatique,
lui avaient fait fermer sa porte sans en prévoir une qui lui aurait fait
autant de plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>il tâchera d'obtenir par un billet une visite qui l'intéresse autant. ,)</p>
<p>&lt;Passy,[e26dëeembreIT79.'</p>
<p>Beaumarchais riposte immédiatement et sur le même ton.</p>
<p>&lt;27 décembre 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la lecture de cette phrase, le duc de Choiseul et tous les anciens
ministres de Louis XV qui avaient signé</p>
<p><pb/></p>
<p>« Messeigneurs,</p>
<p>Que peut-il en effet résulter de plus fort contre une asser-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je les supplie aussi de réfléchir que discréditer un semblable écrit
par la flétrissure d'un arrêt est lui ravir tout ce qu'il renferme de
bon et de )ouab)e, et rendre au reproche de perfidie du manifeste
anglais toute sa force par le désaveu des grands principes de la réponse.</p>
<p>« Faux! l'expression est juste, puisque le fait n'est pas vrai; mais
absurde Après Dunkerque et son commissaire anglais, osera-t-on, sans
baisser les yeux, quaHËer d'absurde un fait maritime qui nous regarde,
quelque dur qu'il puisse être?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Où l'un dit Je mettrai cet cent dans une case a part, avec Tacite, le
cardinal de Retz, Price et Std)te)/, car aucun monument aussi noble,
aussi digne de la nation, H'/t0!)orer&lt;! les événements actuels;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous demande pardon, mais je suis au désespoir. « CAMN DE
BEAUMARCHAIS. D</p>
<p>Le passage qui avait blessé le duc de Choiseul fut supprimé, mais sans
qualification blessante pour Beaumarchais, dont la brochure reparut avec
cette rectification qui restait toujours bien dure pour le signataire du
traité de 1763 « Mon courage renaissait quand je pensais que ma patrie
serait vengée de l'abaissement auquel on l'avait soumise parle traité de
J763; que le voile obscur, le cre~e /'MneraM'e dont notre port de
Dunkerque était enveloppé depuis soixante ans serait enfin dec/tM'e. »</p>
<p>*15jantierl'779.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>a Le congrès des ËLat~-Unis de rAmérique, reconnaissant</p>
<p><pb/></p>
<p>des grands efforts que vous avez faits en leur faveur, vous présente ses
remerciements et l'assurance de son estime. Il gémit des con{re-&lt;&lt;;)?tp~
que vous a~ez .MM/p~s pour le soutien de ces États. Des circonstances
malheureuses ont empêche l'exécution de ses désirs; mais il va prendre
les mesures les plus promptes pour l'acquitiement de la dette qu'il a
contractée envers vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEBATS DE BEAUMARCHAIS AVEC LE CONGRÈS DES ETATS-UNIS. OPÉRATIONS
COMMERCIALES DE L'AUTEUR DU BARBIER DE SEV1LLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pondre aux lettres que vous avez écrites en sa faveur. ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En présence de la déclaration formelle du ministre, reproduite et
fortifiée dans une note adressée au congrès par M. Gérard~ dans laquelle
il était dit que le~OMMt'Memcn&lt; français était com~ëtemen&lt; étranger aux
ope)Y(&lt;!OKS commerciales de Beaumarchais, il fallut bien que le congrès
s'exécutât enfin et reconnût l'auteur du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, après avoir lu la lettre de M. Durival, qui indiquait ce
million comme donné le 10 juin 1776 sans autre spécification, le
banquier des États-Unis, M. Grand, écrit pour avoir communication du
reçu et du nom de la personne qui a touché le million. Le chef du bureau
des fonds consulte M. de Vergennes et répond par un premier refus. Le
banquier insiste de nouveau, alléguant sa propre responsabilité. M.
Durival adresse alors au ministre un rapport secret sur cette</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;VersaiI)es,)6 septembre 1786..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« CARON DE BEAIJMARCHAtS. B</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>e</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>verve toujours un peu inégale, mais colorée, du Beaumarchais d'autrefois.</p>
<p>« PtERKE-AuGUSTm CAMN BEAUMARCHAIS.</p>
<p>&lt; D'auprès d'Hambourg, ce 10 avril 1'795. D</p>
<p>Le congrès resta sourd aux réclamations de son fournisseur non-seutement
il le laissa mourir sans avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vement par d'autres ministres, toujours dans le même sens:</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était évidemment la situation faite au gouver-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En résumé et pour en finir avec cette mystérieuse opération, qui a fait
échanger pendant cinquante ans, entre la France et l'Amérique, plus de
cinquante dépêches dont pas une n'est exacte, Beaumarchais,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est donc point dans ses rapports avec le congrès que Beaumarchais
s'est enrichi, il y trouva plutôt des pertes que des hénéuces mais
lorsque le subside de la France et de l'Espagne lui eut permis de monter
grandement une maison de commerce, il suivit cette veine avec l'ardeur
qu'il mettait dans ses procès ou dans ses comédies, et entama un grand
nombre de spéculations diverses. Ces tentatives
furentengénéralmoinsfructueuses qu'elles auraient pu l'être si
Beaumarchais n'eût apporté dans sa carrière de spéculateur les qualités
et les défauts de l'artiste il aimait lès entreprises difficiles, pourvu
qu'elles fussent brillantes on utiles, et il embrassait trop de choses à
la fois. J'ai sous les yeux un tableau général de ses affaires depuis le
f octobre 1776 jusqu'au 30 septembre 1783, c'est-à-dire pendant les sept
années qui représentent plus particulièrement sa carrière commerciale.
Ce tableau indique un mouvement de fonds de 21,044~191 livres en dépense
et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne devais rester que trois semaines. Rien ne se ferait, je le vois, et
tout irait encore une fois au diable.</p>
<p>« Comment va votre frêle santé? comment va votre douce et tres-aimab)c
he))c-sœur? Votre projet de voyage dans les pays chauds n'est qu'une de
ces idées de malade que la raison réprime. Du repos et du régime, voilà
ce uu'it vous faut. Jasez de ma lettre avec ma femme, afin qu'elle soit
au courant de tout. J'ai ici tous les états-majors et plus de mouvement
qu'i) n'en faut pour gaspiller tout mon temps. Je ne sais si je pourrai
lui écrire aujourd'hui.</p>
<p>&lt; Bordeaux, ce 26 octobre 178~.</p>
<p><pb/></p>
<p>séquence et plus qu'une inutilité. Vous faites tous crier après moi,
après vous, après nous enfin. Et, dans le temps où je voudrais réformer
une partie de mes dépenses, j'ai le chagrin d'entendre dire qu'on jette
tout par les fenêtres autour de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon pauvre Francy, vous n'êtes qu'une bête de dire que je vous oublie;
mais comme vous êtes une bête malade, je vous pardonne. Si vous vous
occupez de votre santé autant que je ie fais, vous vous rétablirez assez
promptement. tt faut seulement, mon ami, que vous n'ayez nulle pitié de
vous-même, et que vous fassiez rigoureusement ce que je vais vous
prescrire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m'x, et nous vous promettons de n'avoir nulle pitié de vos répugnances.</p>
<p>« Je ne puis trop remercier vos amis et les miens de tous les soins
qu'ils prennent de vous; mais si vous manquez tous de résolution pour
notre terrible regime~revenezanous,car il n'y apas de
tcmpsuperdre.Sonffrons quelques jours pour sauver l'édifice entier, et
n'attendons pas que le danger soit plus pressant c'est le voeu et
l'ardent désir de votre ami. « CARON DE BEAUHARCHAtS. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour fournir au lecteur l'occasion d'apprécier toute la variété des
aptitudes de Beaumarchais, nous Insérons aux pièces justificatives,
n°15, une note de lui contenant son avis motivé dans une detibération
des commissaires de la caisse d'escompte.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEAUMARCHAIS EDITEUR DE VOLTAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Beaumarchais, dit Gudin, jaloux de l'honneur de son pays, ne fut pas
plus tôt informé des démarches que faisaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il faut se figurer l'agent de Beaumarchais lisant avec un grand sérieux
ce document officiel au margrave de Bade:</p>
<p>&lt;Paris,ce 25 février 1780:</p>
<p>«.Les objections dont vous nous avez rendu compte sont de deux sortes.
La première, qui regarde les biens de Son Altesse en Alsace, nous paraît
absolument levée par votre réponse, que nous approuvons tous. La
deuxième, qui regarde la mutilation des œuvres de l'homme célèbre, n'est
pas en notre pouvoir, quand elle serait dans notre volonté. Vous auriez
pu vous rappeler qu'une des conditions de la vente qu'on nous a faite de
ces manuscrits est que nous ne nous donnerons aucune liberté sur les
ouvrages du grand homme. C'est lui tout entier que l'Europe attend, et
si nous lui ôtions les cheveux noirs, ou blancs, seton l'opinion de
chaque moraliste, il resterait chauve, et nous ruinés.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La société pense donc que, quelque bien qui résultat pour elle de
l'emplacement de Kehl, son premier bien est )a sécuritë dans ses
travaux, et qu'elle doit préférer le prince assez philosophe pour
attirer dans ses Etats le plus magnifique établissement de littérature,
dont tout t'avantage est pour son pays, a )'administration assez
rigoureuse pour balancer de si grands avantages par des considérations.
c)assiqucs ou de controverse. Nous pourrions être arrêtes au milieu
d'uue dépense de plusieurs millions, parce qu'un philosophe a hadiné iege-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous vous saluons tous, et moi qui me rends l'organe de la Société
pMo.;o~)!gtM, je suis avec tous les sentiments que vous me connaissez.
Monsieur, votre tres-humhte et trèsoLëissantscrviteur,</p>
<p>«C.\HON))EBËAUMA[:C[IA)S.H o</p>
<p>'H va sans dire que Beaumarchais reproduit en toutes !ettrM ce passage
indécent d'un des contes de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>(le I-éililpi-liiiei- /1. l'~),000 ptges I)OULI. illetti-C LL)LIIOS nos</p>
<p>obligés de réimprimer 4)2,000 pages pour mettre toutes nos éditions dans
t'ëtat ou elle les voûtait, que cette dépense,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dominé en tout par un sentiment de loyauté commerciale qui mérite d'être
signalé.</p>
<p>&lt;Pans;ceIO mars 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p>H Faire attendre est un mal, mais faire attendre pour donner du médiocre
est cent fois pis. Je crains que vous ne vous flattiez, et ces mélanges
de papiers médiocres me paraissent du plus mauvais augure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Les lettres de Voltaire entrainèrent Beaumarchais plus loin qu'il ne
pensait. Il avait d'abord le projet de faire entrer toute l'édition en
soixante volumes in-8"; c'était le chiffre qu'il avait annoncé. La
Correspondance exigea dix volumes de plus. Quelques souscripteurs s'en
plaignirent; mais en général ce supplé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CeMe brochure anonyme, assez bien rédigée et assez curieuse par sa
violence même, n'ayant, je crois, jamais été reproduite, on la trouvera
aux pièces justificatives, n" 16; j'y joins la courte réplique que
Beaumarchais publia dans les gazettes étrangères.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Paris. le 1er septembre 1790.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Je ne pourrai plus vous offrir que de stériles remerciments pour tous
les bons offices que vous nous avez rendus dans les temps les plus
difficiles. Ce volume de la ~e de Voltaire, que j'ai l'honneur de vous
adresser, est le complément de notre ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>'t'eut ce qui en sortira vous sera présente, Monsieur, comme un léger
tribut de ma reconnaissance.</p>
<p>« Je vous salue, vous honore et vous aime,</p>
<p>« BEAUMARCHÂtS. ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, ce 4 août t'789.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais puisque, malgré vos ~;d:c!M:t; mécontentements, vous voulez bien
me faire encore la grâce de vous dire mon serviteur avec les sentiments
les plus pa;Hi~, permettez-moi pour n'être point en demeure avec vous,
de vous assurer que je suis avec la reconnaissance la plus exquise de
vos )cçons, « Monsieur le pfeM~6!:&lt; des traites foraines, etc., votre
trèshumbie, etc., (( CARON DEBEAUHAHCHAtS, « Soldat citoyen de la garde
bourgeoise de Paris. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SITUATION DE BEAUMARCHAIS AVANT LE MARIAGE DE FJSAKO, SES RAPPORTS AVEC
LES MINISTRES ET LES DtVJ!RSES CLASSES DE I.A SOCIETE.–BEAUMARCHAIS ET
LE PRINCE DE NASSAU.UN PALADIN DU MOYEN-AGE AU xvm' SIECLE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La société de son côté, c'est-à-dire la tête de la société, que
Beaumarchais attaquait, n'avait pas plus que lui conscience du danger de
ses attaques. Un estimable écrivain de nos jours, après avoir rappelé ce
mot si connu de Beaumarchais: « Il y a quelque~hose de plus fou que ma
pièce, c'est son succès, » s'exprime ainsi</p>
<p>TOME Il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>adjoint qui a toute la confiance du mentor'; je l'ai désire, parce que
dans une matière d'une aussi grande importance on ne peut trop
multiplier les observations.</p>
<p>«C'est toujours avec plaisir, Monsieur, que je vous renouvelle tous mes
sentiments.</p>
<p>&lt; Mercredi, 17 mars 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voir aux pièces justificatives, no 19, cette lettre de Beaumarchais sur
Dupaty.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Paris le 16 mars 17M.</p>
<p>« Quelques personnes ont dit que M"' Méliancourt avait peu de voix, et
moi, toutes les fois que je l'ai entendue, je lui ai fort recommandé de
ne pas gâter son superbe organe en le forçant, comme on ne fait que trop
au Théâtre-Itatien de Paris. Il n'y a pas dans toute l'Italie une
cantatrice qui donne la moitié de la voix de M"~ Métiancourt, mais comme
elles sont musiciennes, elles se rendent maîtresses de l'orchestre et ne
souffrent pas que l'accompagnement les,couvre'. C'est ce qu'elle doit
obtenir de l'orchestre de Paris; alors on verra que c'est une des voix
les plus étendues qu'il y ait au Cela était vrai au temps de
Beaumarchais, où l'on disait en Italie que l'accompagnement devait faire
avec le chant une conoersttttOtt respectueuse (/an)M col canto
co&lt;n)ersaBtone ?'pe&lt;oztt); mais cette répugnance pour l'orchestration
bruyante est bien modifiée aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bré les vertus des dames en deux beaux volumes, qu'il faut lui envoyer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces vingt-cinq louis. Allons, Monsieur, touchez là, et que ce soit
marche fait. Je vous donne ma parole d'honneur que vous jouissez dans
mon esprit de toute la considération et le respect possibles joints à
toute l'admh'aLion dont je suis capable, parce que je vous connais par
vos ouvrages, et que je ne sens rien pour les gens dont je ne connais
que le nom. « Le chevalier DE SA;NT-MAnT)N,</p>
<p>c Sous-lieutenant au régiment d'Aquitaine (infanterie).</p>
<p>A Saint-Brieuc, en Bretagne, ce 24 août 1780. »</p>
<p>« Surtout de la discrétion. »</p>
<p>Tout le monde connaît Dorat, mais tout le monde ne sait peut-être pas
que ce poëte~ dont le nom éveille</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, ce 20 mars 1779.</p>
<p>« Quant aux prêts personnels que ma sensibilité m'arrache sans cesse
depuis quatre ans, ma maudite réputation d'homme riche a tellement
accumulé ces demandes autour</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai l'honneur d'être avec le plus profond respect, etc. « CARON DE
BEAUMARCHAtS. »</p>
<p>« Mon ami UatiUy vient me parler au moment ou je ferme ma kttre, son
récif me perce le coeur. 11 est bien certain que</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, 5 avril 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai l'honneur d'être avec respect, etc.,</p>
<p>« CAIION DE BEAUMARCHAIS. »</p>
<p>&lt; Ce 12 avril 1779.</p>
<p>« Monsieur et cher ami, lui écrit Dorat (après vos procéCe Mairobert
était un écrivain assez spirituel, investi des fonctions de censeur. Se
voyant impliqué, dit Grimm, d'une manière déshonorante dans un procès
relatif au marquis de J!rnnoy, il venait de s'ouvrir les veines dans un
bain chaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suit l'état détaillé de ses dettes; mais le malheureux poëte se fait
illusion il espère se tirer d'affaire par son travail, et il est mourant
il offre sa signature, elle n'a aucune valeur; celle de M°" de
Beauharnais n'en a pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'après ces aveux, Monsieur, je vous prierai instamment</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis avec une très-respectueuse considération, Monsieur, votre
tres-humh!e et très-obéissant serviteur. Le chevalier DE RtvAROL.</p>
<p>« P. S. M. le marquis de Bourzac demeure rue Montmartre, près de
t'Egoût, et je demeure rue Neuve-St.-Roch, en face de la rue des
Moineaux. a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>croisent. On conviendra que Beaumarchais n'était pas bien méchant; car
s'il eût seulement fait circuler les lettres de M"'° de Rivarol, il n'en
fallait pas davantage pour réduire le mari au silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>ments sur l'administration, et conclut en le priant de lui prêter ou de
lui faire prêter cent mille francs. Beaumarchais/tout en parant
adroitement cette botte insidieuse, profite de l'occasion pour donner à
son spirituel et écervelé correspondant une leçon de bon sens qui me
paraît assez joliment tournée, et qui, accompagnée d'un refus d'argent,
dut plaire médiocrement au comte de Lauraguais</p>
<p>U s'agit ici du due de Brancas, père du comte de Lauraguais ettres-[)eu
enthousiasmé de son fils, lequel, de son côté, était très-peu
respectueux pour son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>( CARON DE BEAUMARCHAIS. ))</p>
<p>&lt; Paris, ce 28 septembre 1778. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai pas oublié, Monsieur, la manière noble et honnête dont vous
avez bien voulu m'obliger, et si de malheureuses circonstances ne
m'avaient tourmenté, mon premier soin aurait été de m'acquitter envers
vous; mais soyez persuadé que sous peu de jours j'irai moi-même vous
porter votre argent, et en vous remerciant de votre honnêteté, vous
témoigner )e regret que j'ai d'avoir été si peu exact, et vous assurer
des sentiments avec lesquels j'ai l'honneur d'être, Monsieur,'votre
très-humHe et très-obéissant serviteur, « Le prince DE LuxEHeouR&amp; 0</p>
<p>&lt; Ce 9 octobre 1783.</p>
<p>1 Quand on compare ce'billet si poli du prince de Luxembourg au billet
si insolent écrit vingt ans auparavant dans une circonstance exactement
semblable par un mince hobereau nommé M. de Sablières, billet que nous
avons cité en son lieu, on peut se faire une idée du changement opéré
durant ces vingt ans dans la situation de Beaumarchais.</p>
<p>TO~E.ii. &lt;8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« t CHRISTOPHE, archevêque de Paris, a</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il y a bien longtemps que je ne vous ai vu, mon cher Bonmarchais, et
vous allez en lire la preuve c'est que je suis encore sans le sou.
Envoyez-moi quelques louis par le porteur, mon ami, si vous voulez que
je dîne demain. » Autre billet</p>
<p>Variante sur le même sujet</p>
<p>« Mon cher Bonmarchais, voici le déjeuner que m'a envoyé mon maître
d'hôtel aujourd'hui voyez s'il est d'une digestion facile M. de Nassau
l'a trouvé, il lui a demandé 1 C'était sans doute quelque lettre du
maître d'hôtel de la princesse, refusant de la nourrir plus longtemps à
ses frais.</p>
<p><pb/></p>
<p>son compte. H faudra que nous causions )a-dessus, pour que l'examen
puisse traîner jusqu'au moment ou nous pourrons !e rembourser. En
attendant, mon ami, envoyez-moi ce que vous pourrez. Adieu, pardonnez si
je vous tourmente presque autant que je suis tourmentée, »</p>
<p>Le prince, de son côté, oÛ're des traits d'originalité assez amusants,
par exemple, lorsqu'il s'en va en La fille de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La princesse, qui aime passionnément son mari, se confond en remercîments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La demande du prince avait été d'abord accueillie par le nouveau
ministre de la marine, M. de Castries, 1 On a vu plus haut que cette
assertion n'est peut-être pas rigoureusement exacte; mais on a vu aussi
que Beaumarchais avait fait tout son possible pour qu'elle le fût.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TOM. II. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le motif de la cherté du change que vous m'avez donné, mon prince,
dans votre dernière lettre pour me faire adopter le reeutcment de votre
acquit envers moi ne vous ayant point arrête pour des gens qui vous ont
obligé avec un zèle moins vif et moins pur, m'aurait semh)é l'effet de
quelque mécontentement que j'ignore, si je ne savais que je suis l'homme
sur la facitite duquel vous avez toujours le plus compte.Vous avez trop
d'honneur pour que je prenne de l'inquiétude vous me paierez quand vous
croirez le devoir et )e pouvoir sans altérer votre bien-être. L'air de
la liberté n'a point tué ma sensibilité; je suis toujours le même, comme
Robin, et je veux vous aimer avec le désintéressement d'un sylphe.
Recevez les salutations du cultivateur,</p>
<p>« BEAUMARCHAIS. »</p>
<p><pb/></p>
<p>au moment du Mariage de Figaro, et l'on comprendra quelles variétés de
ressources il pouvait au besoin employer pour faire jouer une pièce de
théâtre malgré Louis XVI, le garde des sceaux et li. Suard.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MARIAGE DEFISARO.–TACTIQUE DE BEAUMARCHAtSPOUR VAINCRE L'OPPOStTION
DU ROI,-SES ALLIÉS A LA COUR ET DANS LES SALOXS. –PREMIÈRE
REPRESENTATION DE CETTE COMEDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Il le lut, on le critiqua; j'en vais faire autant, vous aussi. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;AVersaiUeSt ce vendredi.</p>
<p>Beaumarchais finit par céder aux instances du duc de Fronsac, parlant
pour la princesse de Lamballe; mais il est évident qu'il se fait prier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>exige que vous soyez au courant de ce qui se passe. Recevez, je vous
.supplie, mes hommages</p>
<p>« Ce vendredi 24 mai 1783.;&lt; »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il lui ferme sa porte. L'auteur du Mariage de Figaro se rejette alors
sur le lieutenant de police, auquel il adresse la lettre suivante, où on
le voit exploiter habilement la sympathie du comte et de la comtesse du
Nord pour sa pièce, et nous offrir en même temps quelques détails
intéressants et jusqu'ici inconnus. « Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aurai l'honneur de vous aller renouveler demain l'asy/ct~e de
Figaro, beaucoup plus léger encore que la pièce imprimée, trouvait grâce
même devant des éveques et des archevêques.</p>
<p>TON. Il. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; A Paris, ce 4 septembre n83.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; A Saint-Denis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pense que si M"' Contat avait lu ce billet, elle aurait été
médiocrement fiattée de se voir ainsi placée pour un diner sur la même
ligne que M" Carline. qui, si je ne me trompe, était une sorte de fille
entretenue. On n'est pas fâché non plus de savoir que M. de La Ferté,
intendant des Menus-Plaisirs du roi, se trouvait parla même occasion
intendant de ceux du duc de Fronsac, qui exerçait a la place de son
pL're la charge de premicr gentilhomme 4e la chambre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Permettez-moi, Monsieur, de vous faire part de mon sentiment sur ]a
comédie intitulée la Folle journée ou le Mariage de Figaro.</p>
<p>« La pièce est d'une très-grande gaieté; 'mais quand les gaietés,
quoique approchant de ce qu'on nomme gaudrioles ne vont pas jusqu'à
l'indécence, elles font plaisir sans faire de mal. Les gens gais.ne sont
pas dangereux, et les troubles des Etats, les conspirations, les
assassinats et toutes les horreurs que ('histoire de tous les temps nous
apprend ont été conçus, combinés et exécutés par des gens réserves,
tristes et sournois. La pièce d'ailleurs est intitulée /0 Folle journée,
et Figaro, le héros de cette pièce, est connu par la comédie du CarMer
de Séville, dont celle-ci est la suite, pour un de ces intrigants du bas
peuple dont l'exemple ne peut être dangereux</p>
<p><pb/></p>
<p>pour aucun homme du monde. D'ailleurs, je crois qu'en s'ete' vant par la
crainte du danger contre certaines choses peu importantes, on leur donne
une valeur qu'elles n'avaient point, et l'on inspire aux sots ou aux
méchants une crainte ou un avis d'un danger qui n'a point de réalité. o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Ce lundi 15 septembre 1783.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TO:.I.IJ. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>pièce en elle-même, il plaide pour elle et défend chaque personnage avec
une ardeur que Beaumarchais ne dépasserait pas. Il va très-loin dans ce
sens, car, rencontrant dans le rôle de Suzanne une phrase tournée d'une
manière indécente, et que l'auteur lui-même dut changer aux dernières
répétitions, il commence par la supprimer; ensuite il se ravise, la
rétablit, et, avec un amour de l'art assez rare chez un censeur, il
écrit en marge ~o&lt; un?~MC, impossible H remplacer, e&lt; que je laisse. Ce
mot est en effet tellement unique, qu'il nous est impossible de le
reproduire ici 1- Après avoir ainsi défendu la pièce de son mieux, le
censeur concluait par cette déclaration, qui ne manque pas d'une
certaine vérité</p>
<p><pb/></p>
<p>« DESFOXTAtNES, Censeur royal. M</p>
<p><pb/></p>
<p>c Paris, le 31 mars 1784.</p>
<p>« BEAU!!AMHA)S. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE DE FIGARO DEVANT LA CRITIQUE FRANÇAISE ET LA f'niT~QUE
ESPAGNOLE.–DU VALET DE COMEDIh DEPUIS L'ESCLAVE DK LA COMÉDIE ANTIQUE
JUSQU'A FIGARO.</p>
<p><pb/></p>
<p>dant en faveur de Beaumarchais un argument qui déjà, en 1802,
embarrassait un peu le dédaigneux critique. a C'est une chose plaisante,
dit ailleurs Geoffroy, que la destinée des auteurs dramatiques
Beaumarchais, du côté de l'art, est assurément un des moins estimables
cependant, les Deux Amis exceptés, toutes ses pièces sont restées, et,
ce qui est plus heureux, elles se jouent; /e Barbier de Séville et
Figaro sont même courus. Combien de poëtes d'un mérite fort supérieur
n'ont pas joui d'un sort aussi brillant La Chaussée a quatre pièces
restées au théâtre, on n'en joue jamais une seule, et La Chaussée, pour
le ton, le goût et le style, pour toutes les parties de l'art, est
infiniment au-dessus de Beaumarchais; mais la fortune littéraire de
l'auteur de Figaro a de grands rapports avec sa fortune civile et
politique; l'une a beaucoup influé sur l'autre, et toutes deux sont
parties de la même source. Instruire, amuser les hommes, ce n'est rien
il faut -les éblouir et les tromper. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que la comédie de Beaumarchais, quoique fanée dans son
ensemble sous le rapport politique, conserve toutefois, même sous ce
rapport, une certaine actualité, en même temps qu'elle reste pour les
hommes instruits un monument curieux d'une situation unique,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce persiflage universel, accompagné d'une assez grande indécence de
mots, d'idées et de situations, est évidemment ce qui constitue, au
point de vue moral, TOM. II. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>Considéré au point de vue de l'art et dans ses rapports avec l'histoire
du théâtre en France, le Mariage de Figaro, quoiqu'il soit moins
judicieusement MKWgué et écrit avec plus d'inégalité et d'affectation
que le Barbier de Séville, offre plus d'ampleur et plus d'originalité,
en ce sens qu'il représente plus complètement cet instinct et ce goût
d'innovation qui distinguaient Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque opinion qu'on ait de cette étymologie, ce qui peut sembler
bizarre au premier abord, c'est que de tous les pays où les deux
comédies de Beaumarchais</p>
<p><pb/></p>
<p>« Don Manue) Fermin de Laviazo a fait une traduction du Barbier de
Séville, et quoiqu'il ait purge cette comédie de ses impropriétés les
plus grossières, quoiqu'il lui ait donné plus de mouvement en la
réduisant en trois actes et qu'il en ait amélioré le style en
convertissant en vers la prose sopori/?&lt;ytte (~opof!er&lt;t) de
Beaumarchais, la pièce n'en est pas moins restée une comédie burlesque
pleine de cette platitude française (~att&lt;ttd francesa) qui est
intotérabte pour les personnes de bon goût. a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>p)us fréquemment. On doit en conclure que partout il y a un public
vutgaire qui approuve les choses absurdes, et se passionne pour les
ouvrages qui ont le moins de mérite. )) Quel terrible homme que ce
pédant espagnol! Quel fanatique amour de la vraisemblance On ne se
douterait guère que cette critique nous vient du pays qui a produit les
héros de tragédie ou de comédie Enfants au premier acte et barbons au
dernier.</p>
<p>Après avoir ainsi écrasé le Barbier de Séville dans la préface d'un des
volumes de son l'héâtre Mpa~~o~, ,La Huerta annonçait pour un prochain
volume une critique du Mariage de Figaro mais, au moment d'aborder cette
tâche, il y renonce, parce que la pièce est, suivant lui, trop
méprisable dans toutes ses parties.</p>
<p><pb/></p>
<p>s Theatro espanol, por don Vicente Garcia de La Huerta, préfaces des t.
Vêt XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>dansplusieursautres pays. Des Espagnols assez instruits que nous avons
consultésne connaissaient même pas le ~aft'aye de Figaro Ce fait
s'explique assez bien quand on réfléchit que c'est précisément cette
teinte espagnole très-légère et plus ou moins exacte, appliquée sur un
fonds d'idées et de mœurs françaises, qui, en donnant pour nous Français
aux comédies de Beaumarchais une physionomie plus piquante, rend ce
mélange beaucoup moins intéressant pour des Espagnols; choqués surtout
de ce qu'il peut offrir d'hétérogène.</p>
<p><pb/></p>
<p>fication. En lui donnant sa dernière forme, Beaumarchais a consommé en
quelque sorte l'existence de ce type. Après Figaro, il n'y a plus et il
ne peut plus y avoir de valet de comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui est certain, c'est que Beaumarchais a été assez heureux pour pouvoir
rattacher un personnage de théâtre contestable de vérité, jusqu'au
moment où la révolution française les fait disparaître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celui de la révolution française, et il n'en faut pas davantage pour
éterniser un nom.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEAUMARCHAIS EMPRISONNÉ A SAINT-LAZARE.–SA QUERELLE ET SA RÉCONCILIATION
AVEC MIRABEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvait être discuté comme œuvre d'art, il offrait comme élément de
recette une valeur indiscutable. A la vérité, ~a pièce était montée avec
un soin extrême et jouée avec une rare perfection.</p>
<p><pb/></p>
<p>pièce seulement par M"" Sainval, avait demandé le petit bout de rôle de
Grippe-Soleil.</p>
<p>Ton Pégase, Piis, est tombé dans l'ornière.</p>
<p>De son temple le Goût te ferme l'oslium.</p>
<p>Au bon petit Jésus je fais cette prière'</p>
<p>Auge Piis ingenium.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je propose, écrivait-il au Journal de Paris du 12 août l Voir aux
pièces justificatives, no 21, la lettre de Dupaty et la réponse de
Beaumarchais.</p>
<p>3 Garat, dans ses Mémoires sur Suard, arrange autrement cette phrase du
prince de Suède. Je choisis la version publiée par M°" Suard, comme plus
vraisemblable.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUZANNE.</p>
<p>Pour les jeux de notre scène Ce beau jour n'est point fêté. Le motif qui
nous ramène C'est la douce humanité. Mais quand notre cinquantaine An
bienfait sert de moyen, Le plaisir ne gâte rien.</p>
<p>FIGARO.</p>
<p>Nous, heureux cinquantenaires</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un hymen si fortuné,</p>
<p>Rapprochons du sein des mères L'eufant presque abandonné. Faut-il un
exempte aux pères? Tout autant qu'itm'en naîtra Ma Suzon les nourrira.</p>
<p>Se tournant ensuite vers Brid'oison, Figaro lui disait: a A vous,
Monsieur le juge! »</p>
<p>BmD'osoK.–E.est-ce qu'on peut chanter quand on est attendri?.. D'a..
ailleurs on ne m'a rien fait.</p>
<p>FiGARO.–Vous avez tant de facilité!</p>
<p>BRi))'o)SON. C'est.est vrai, oui, pour qu'du vienne peutêtre me dire
après « P!u.us bête encore que l'auteur. M FtGjt RO. Pourq uoi pas?</p>
<p>BtUD'osoN.–Au.au bout du compte, je m'en moque, moi, et.et je m'en vais
vous dire sur tout ceci ma façon de pense)'. (II chante en se frottant
la tête comme s'il composait.)</p>
<p>Nos cri ities n'y manq'ront pas (Bis.)</p>
<p>En effet, les critiques n'y manquaient pas, car dès le lendemain on
faisait circuler ce quatrain</p>
<p>De Beaumarchais admirez la souplesse.</p>
<p>En bien, en mal son triomphe est complet</p>
<p>A l'enfance il donne du lait</p>
<p><pb/></p>
<p>a Monsieur, « De Lyon, du Il avril 1,'90.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sarder sans preuve une pareille accusation contre moi ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En sa qualité d'actionnaire etd'administrateur, Beaumarchais avait
également un intérêt patriotique à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Le 17 septembre 1790.</p>
<p>Voici la réponse de Beaumarchais</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si dans votre colère vous êtes assez généreux pour ne pas au moins
vous opposer au salut de mon âme, réservez-moi, Monsieur, le grand
tableau du jM~me?t&lt; dernier. Mon dernier jugement sur lui est que c'est
un fort beau morceau et fait pour honorer ma chapelle. Vous vous serez
vengé de moi comme je me. venge de vous. Si vous avez besoin de bons
renseignements ou même de mon concours pour la facilité de votre
acquisition, parlez, je ferai là-dessus tout ce que vous voudrez, car si
je suis, Monsieur, le plus implacable de tous vos ennemis, mes amis
disent en riant que je suis le meilleur de tous les méchants hommes.
BEAUMARCHAIS. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Les remercîments de Mirabeau ne se font pas attendre</p>
<p>MIRABEAU (l'aîné), a</p>
<p>19 septembre 1790.</p>
<p>Une lettre aimable de Beaumarchais termine cette correspondance</p>
<p>« Je suis plus touché, Monsieur, de votre lettre que je n'ose me
l'avouer. Permettez donc que je vous adresse le bonhomme que j'avais
chargé de me nettoyer cette affaire. U a été un des experts de la
municipalité; il vous expliquera ce que votre emplette a d'utile et )e
parti que l'on peut en tirer, ce qui vous apprendra, si vous ne le savez
déjà, jusqu'où vous pouvez enchérir.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Agréez les salutations du cultivateur,</p>
<p>H BEAUMARCHAIS. »</p>
<p>C'est ainsi que le temps apaise les colères les plus ardentes. Ce projet
de campagne et de repos était une de ces chimères dont se berçait aux
heures de lassitude l'imagination de Mirabeau il n'eut point de suite
l'homme des combats devait mourir sur la brèche; mais il nous a semblé
que cette correspondance pacifique, où chacun des deux anciens ennemis
apparaît avec ses véritables allures, offrait plus de sincérité et par
conséquent plus d'intérêt que leur querelle.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LB PROCM KORNMAK.–BEAUMARCBAtS ET BERGASSZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>et M. Lenoir, conseiller d'État, ancien lieutenant général de police.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelle Beaumarchais, en raison même du premier service rendu, ne pouvait
plus refuser des conseils, dut entamer contre lui des procédures à
l'effet de garantir sa dot.</p>
<p>TOME U. 25</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le parlement reçut les serments de ce fougueux avocat pour ce qu'ils
valaient, et quoiqu'il eût avec soin entremêlé sans cesse les flatteries
envers ses juges et les invectives contre l'auteur du Manche de Figaro,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain, les amis de Bagasse disaient que son adversaire avait
acheté le parlement. Il l'avait si bien acheté, q)ie je ne puis
m'empêcher de transcrire ici un détail intéressant que je trouve dans
ses papiers, et qui prouve que le vrai parlement n'avait rien de commun~
sous le rapport de l'intégrité, avec le parlement Maupeou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs jours après cet arrêt, Beaumarchais éprouvant le besom de
satisfaire un mouvement de reconnaissance envers Dambray et ne sachant
trop comment s'y prendre pour ne pas effaroucher sa délicatesse, fait
remettre chez son portier une boîte contenant un superbe camée avec ce
biHet anonyme, et qu'il n'avait pas écrit de sa main</p>
<p>DÉLIVRANCE DE LtGS.</p>
<p>a On a eu le respect de ne pas faire repolir )a pierre, de crainte
d'altérer la parfaite ressembtance de l'ancien Cicéron en la présentant
au moderne. »</p>
<p>Le lendemain, Beaumarchais voit revenir sa boîic avec la lettre qui suit</p>
<p><pb/></p>
<p>a J'ai l'honneur d'être, Monsieur, etc. UAMBRAY. c &lt; Paris, le 25 avril
1789. a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TARARE ET SES MÉFAMOKPHOSKS.–LA POLITIQUE A L'OPERA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur la foule ne diminuait pas; elle était p)utôt redoublée par l'éclat
du nouveau procès dans lequel il se trouvait engagé. L'attente du public
fut cette foisun peu trompée 'Tarare excita beaucoup plus de surprise
que d'admiration. Cependant cet ouvrage eut plus de succès qu'on ne l'a
dit, et il a vécu plus longtemps qu'on ne le croit communément.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mortel, qui que tu sois, prince, brahme ou soldat,</p>
<p>Homme~ ta grandeur sur la terre</p>
<p>ppai-tieiit I)Oiiii il, lo~t (!'I(it,</p>
<p>N'appartient pof~t &lt;[ fott c&lt;ot,</p>
<p>E)!o est io~te f't f0)t caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ballet de ce prologue n'était pas mo:ns étrange que la poésie, car il
se composait en partie de Fen~ decAatMM qui /bn?teH&lt; en &lt;oMr&amp;tMonnaK&lt;
des ~aM~es de /aph(s violente a~!&lt;a&lt;!OM. Malgré le fanatisme de son
amitié pour Beaumarchais, Gudin nous dit naïvement dans son manuscrit «
Je ne lui dissimulai pas que je</p>
<p>Froids humains, non encore vivants, Atomes perdus dans l'espace,</p>
<p>Que chacun de- vos éléments</p>
<p>Se rapproche et prenne sa place Suivant l'ordre, la pesanteur</p>
<p>Et toutes les lois immuables</p>
<p>Queréterne)dispensa!eur</p>
<p>Impose aux êtres, vos semblables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chez moi, je lui chante ce que j'ai fait de notre grand opéra; il
m'applaudit, il m'encourage, il m'instruit avec une manière paternelle.
Tout semblait si tranquille. »</p>
<p>1 Ces couplets, que chante l'eunuque Calpigi Je sttume'nait/e Ferrare,
sont toutnés d'une manière leste et originale; ils devinrent assez
populaires pour qu'on en fit une parodie contenant une biographie
très-fausse et tres-mécbante de Beaumarchais,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi qu'une abeille,</p>
<p>Qu'un beau jour éveille,</p>
<p>De la fleur vermeille</p>
<p>Attire le miel.</p>
<p>Je me rappelle qu'une femme célèbre par sa beauté et la plus attrayante
des femmes par sa bonté et sa grâce, M°° Réeamier, avait gardé dans
l'esprit et dans l'oreille, après cinquante ans, le souvenir de cette
mélodie dont les vers sont d'un tour heureux qui se rencontre rarement
sous la plume de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! bravo, caro Salieri</p>
<p>e</p>
<p>« Rappelez-moi au souvenir de ce géant qu'on nomme Gluck. »</p>
<p>Allusion au refrain de la chanson de Calpigi dans Tarare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le premier Tarare de 4787, le héros était tout simplement proclamé
roi, avec cette recommandation de Calpigi 1</p>
<p>Règne sur ce peuple qui t'aime,</p>
<p>Par les lois et par l'équité.</p>
<p>« MARCHE NATtONALE. Soldats en bon ordre: Quatre membres de l'assemblée
du peuple, –l'un militaire; le deuxième du collége des brahmcs, le
troisième un citoyen, le quatrième un cultivateur,-portent un autel
élevé sur lequel est inscrit /tM&lt;e&lt; de &lt;a Liberté.</p>
<p>« Quatre autres membres ainsi mêlés portent un grand livre avec cette
inscription sur la couverture: Livre de &lt;a: &lt;0! Une grande couronne d'or
est posée sur ce livre. Deux autres portent le manteau roya) pourpre à
étoiles d'or, deux autres, le sceptre et la main de justice. Tout le
reste marche ainsi confondu. Tarare et Astazie montent sur le trône. «
Après que Tarare a été couronne en cérémonie, tous les ordres de l'Etat,
dit le livret, se prennent sous &lt;e bras, s'avancent en cercle ainsi
confondus, et répètent en chœur avec enthousiasme</p>
<p><pb/></p>
<p>a Toute t'assemblée lève les mains en signe d'approbation. »</p>
<p>Roi,nous mettons la liberté</p>
<p>Aux pieds de ta vertu suprême.</p>
<p>Gouverne ce peuple qui t'aime,</p>
<p>Par)esloisetpar)'équi(é:</p>
<p>H dépose en tes mains lui-méme</p>
<p>Sa redoutable autorité. »</p>
<p>Du cu)te de Brahma prêtres infortunés,</p>
<p>A vivre sans bonheur sommes-nous condamnés?</p>
<p>TARARE, se levant.</p>
<p>De tant de retraites forcées,</p>
<p><pb/></p>
<p>Une troisième question se présente, qui agite également les esprits en
1790 c'est celle de la liberté des nègres. Cette question divise même
les défenseurs de la révolution, dont plusieurs, Barnave en tête,
redoutent pour la sécurité des colons un affranchissement subit, tandis
que Brissot et Robespierre font triompher dans les clubs la maxime
Pen'ssent les colonies plutôt qu'un principe 1! Beaumarchais se sent un
peu embarrassé l'affranchissement des nègres (et ceci peint l'esprit de
l'époque) lui paraît une question sur laquelle il y a beaucoup plus à
hésiter que sur la question du mariage des prêtres et du divorce. Voici
comment il esquive la difficulté. Une députatiou de nègres du Zanguebar
se précipite aux pieds de Tarare et peint les souffrances de la
servitude sans demander précisément la liberté. Tarare se lève et chante
avec majesté Plus d'infortunés parmi nous.</p>
<p>Le despotisme affreux outrageait la nature</p>
<p>Nos lois vengeront cette injure;</p>
<p>Soyez tous /tetf)'eua;, levez-vous!</p>
<p><pb/></p>
<p>bar. Il dit Soyez &lt;OMS ~CMrëM~ pour ne pas dire Soyez &lt;ot&lt;s libres! et
après avoir ainsi éludé la question, il fait chanter et danser les
nègres célébrant le doux esclavage e que leur promet la bonté des blancs'.</p>
<p>Pour Congo, noir visage,</p>
<p>Bon blanc,pour nègre il est humain. Nous, bon nègre, a cœur sur la main.
Nouspourblanc</p>
<p>Sacrifie,</p>
<p>Donner sang,</p>
<p>Donner vie,</p>
<p>Priant grand tétiche Ourbala Pour bon grand peuple qu'ilest]à. Ourbala!
l'y voilà.</p>
<p>(~tot)[rauttcsfpectateurs.)</p>
<p>L'y.voila!Ia,la,la,I&lt;i,lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>remplit la place. Un namut d'armes se présente accompagné de plusieurs
magistrats, s'oppose a sa course et lui dit: Au nom de ta patrie,</p>
<p>Qui vous presse et vous prie,</p>
<p>Rentrez dans le devoir aux accents de ma voix.</p>
<p>Peuple, séparez-vous, pour la troisième fois.</p>
<p>CHOEUR DU PEUPLE en désordre.</p>
<p>Tout est changé. Quoi qu'on ordonne,</p>
<p>« Le magistrat fait un signal.-Marche de soldats armés, serrés en
bataillon, avec une bannière portant ce vers en or sur un fond rouge</p>
<p>La liberté n'est pas d'abuser de ses droits.</p>
<p>« Seconde marche d'un groupe de citoyens paisibles, bannière bleue avec
ce vers en blanc</p>
<p>&lt;&lt; Troisième marche d'un groupe de jeunes cultivateurs des deux sexes
couronnés de fleurs et portant des gerbes et des fruits. Bannière rose,
avec ce distique de couleur verte De la liberté sans licence</p>
<p>Naît le bonheur, nait l'abondance.</p>
<p>« Quatrième marche d'un groupe de prêtres de la Mort précédés d'un
tamtam ou cloche de l'Inde, suspendue, portée par deux prêtres, formant
une espèce de tocsin. Bannière noire avec des lettres d'argent, et pour
iëgende Licence, abus de liberté,</p>
<p>Sont les sources du crime et de la pauvreté-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes amis,plaignons leur erreur;</p>
<p>Victime de quelque barbare,</p>
<p>Quand ce bon peuple est en rumeur,</p>
<p>C'est toujours quelqu'un qui l'égaré.</p>
<p>L'opéra se terminait ensuite, comme dans le texte imprime, par un grand
coup de tonnerre, suivi de l'apparition de la Nature et du Génie du feu
descendant du ciel sur le char du Soleil.</p>
<p>&lt;Ce 22 juin 1790.~ a</p>
<p>Nous avons le meilleur des rois,</p>
<p>Jurons de mourir sous ses lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>trer si courageux devant la mort, trouvait dangereux de risquer au
théâtre deux vers qui pouvaient passer pour un éloge de Louis XVI.</p>
<p>Oubliez-vous, soldats usurpant le pouvoir,</p>
<p>Que le respect des rois est le premier devoir?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le trône! amis, qu'osez-vous dire?</p>
<p>Quand pour votre bonheur la tyrannie expire, Vous voudriez encore un roi</p>
<p>URSON.</p>
<p>Et quel autre sur nous pourrait régner? TARARE.</p>
<p>La loi!</p>
<p>Sachez jouir d'un bien que le ciel vous prépare, Affranchis d'un joug
détesté,-</p>
<p>Conservez votre liberté!</p>
<p>CHOEUR.</p>
<p>Vive jamais, viveTarare,</p>
<p>Qui nous reud notre liberté) 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait d'autres modifications qui excitèrent des réclamations assez
vives parmi les journaux du parti conventionnel. Par exemple, au moment
où le peuple se soulève contre le tyran d'Ormuz, un citoyen chantait</p>
<p>Sur le tyran portons notre vengeance,</p>
<p>Du long abus de )a puissance</p>
<p>« Je ne demande pas que les théâtres deviennent des cours de démagogie,
mais je ne verrai jamais sans éprouver une juste indignation qu'on
s'ëieve si légèrement et si facilement dans les spectacles contre la
constitution qui nous coûte tant de sacrifices, et pour laquelle des
milliers de nos concitoyens vont verser tout leur sang. Vous ne pouvez
pas me faire un</p>
<p><pb/></p>
<p>crime de penser que le retranchement de quelques vers peu binants ne
soit très-peu important, et qu'il le soit beaucoup de ne pas exposer des
principes coupables qui excitent des app)a.udissements plus coupables
encore*. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est eu 18t9 que s'arrête, je crois, définitivement, la série des
reprises et des métamorphoses de l'opéra de Beaumarchais. On voit que
cet ouvrage, malgré tous ses défauts, possédait cependant plus de
vitalité qu'on ne le pense généralement. Pour fournir une carrière de
trente-deux ans, avec une musique médiocre et une poésie des plus
faibles, il a bien fallu que r~rcK'e offrît une certaine puissance
d'intérêt dramatique, une certaine originalité de construction reconnue
par tous ceux qui ont vu représenter cet opéra, mais dont il est asscx
difficile de se faire une idée juste par une simple lecture. Quoi qu'il
en soit, il n'est guère probable que y&lt;M'&lt;M'e ressuscite jamais une
sixième fois. Sa dernière transformation l'a achevé, et, puisqu'il
paraît décidément mort, nous laisserons en paix sa cendre pour suivre
l'auteur au milieu des orages nouveaux que la révolution lui prépare.</p>
<p>&lt; Jtfutfrrc /tWtfNt!e, t. v, 3 février 1819.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEAUMARCHAIS APRÈS LAPRtSB DE LA BASTILLE. –!A BELLE MAISON DU
BOULEVARD.– SA VIE SOUS LA CONSTITUANTE ET SOUS LA LEGISLATIVE. -SON
DRAME DE LA MERE COUPABLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>~dificare casas, plaustello adjungere muros</p>
<p>Si quem delectet barbatum insania verset.</p>
<p><pb/></p>
<p>fructueuses spéculations, était plus artiste que spéculateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>H ôte aux nations le bandeau de l'erreur.</p>
<p>En longeant la terrasse, on arrivait devant la grille d'entrée qui
donnait sur le boulevard, et qui s'ouvrait t sur une immense cour
sphérique au centre de laquelle</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jardin avec ses terrasses, qui avaient permis de grands mouvements de
terrains, était dessiné et planté</p>
<p><pb/></p>
<p>Amicis que gourmandibus.</p>
<p>L'an premier de la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>du caractère expansif de Beaumarchais. Ici c'était un buste de son
premier patron, Pâris-Duverney, avec ces vers:</p>
<p>Il m'instruisit par ses travaux;</p>
<p>Je lui dois le peu que je vaux.</p>
<p>Plus loin on voyait une statue de l'Amour ornée de ce distique paternel</p>
<p>0 toi qui mets le trouble en plus d'une famille,</p>
<p>Je te demande, Amour, le bonheur de ma fille.</p>
<p>Sur le socle des deux statues réunies de Platon et de l'Esclave
cymbaleur, on lisait</p>
<p>L'homme en sa dignité se maintient libre, il pense; L'esclave dégradé ne
pense point,!) danse.</p>
<p>Enfin, sous un berceau Mh'&lt;at're, Beaumarchais avait écrit une sorte
d'adieu au monde, dont j'extrais seulement les quatre vers suivants</p>
<p>Désabusé comme Candide</p>
<p>Et plus tolérant que Martin,</p>
<p>Cet asyle est ma Propontide</p>
<p>J'y cultive en paix mon jardin.</p>
<p>Telle était la somptueuse et riante retraite que Beaumarchais préparait
pour ses vieux jours. Comme il ne vint l'habiter qu'en i791, et comme il
était dans sa destinée d'attirer en tout l'attention des curieux, que
d'ailleurs il ne détestait pas, malgré les amertumes doni. 1 elle était
parfois accompagnée, sa maison fut pendani</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Rue des Tournelles, n0 65. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Mercredi IS juitlet 1T8S.</p>
<p>« En rentrant chez moi, Monsieur, j'ajoute au bien que j'ai été assez
heureux pour accomplir d'empêcher que votre soldat ne parte en plein
jour il serait déchiré. Je lui fais donner une redingote et un chapeau
de mes gens que vous me ferez repasser. Je lui fais ôter ses guêtres
pour que rien ne le fasse reconnaître.</p>
<p>TOME It. 28</p>
<p><pb/></p>
<p>sa fureur, n'a pas perdu le saint respect de ce nom sacré 1
Toutieresteestàta débandade.</p>
<p>« Je vous salue, Monsieur.</p>
<p>« CARON DE BEAUMARCHAIS</p>
<p>&lt; Présidant le district des Blancs-Manteaux en ce moment</p>
<p><pb/></p>
<p>la vérité, il fait tout ce bien un peu bruyamment, sa main gauche
n'ignore pas absolument ce qu'a donné sa main droite; mais qui pourrait
lui en faire un crime, puisqu'il n'a que ce moyen de se protéger contre
la plus injuste et la plus redoutable impopularité? Tous ces embarras,
tous ces dangers personnels ne l'empêcbent pas de suivre avec une vive
attention la marche des affaires publiques et de dire son mot, toutes
les fois que l'occasion s'en présente, avec une franchise qui n'est pas
sans courage.</p>
<p><pb/></p>
<p>de manifester publiquement son admiration pour une tragédie bien
autrement révolutionnaire que le Mariage de Figaro. C'est dans cette
circonstance que Beaumarchais écrit au semainier du Théâtre-Français la
lettre suivante</p>
<p>Paris, le 9 novembre 1789.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Nous avons plus besoin d'être consolés par le tableau des vertus de
nos ancêtres qu'effrayés par celui de nos vices et de nos crimes 2.
BEAMARCHAts. )) t C'était un boulanger nommé François, que la populace
venait de massacrer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de religion, Beaumarchais, enthousiasmé d'un discours de Barère sur la
question, lui adresse la lettre qui suit &lt;Paris,celIdëcembrel790.</p>
<p>« Je ne puis me refuse)'; Monsieur, au plaisir de vous remercier de
celui que vient de me faire la lecture de votre beau discours sur la
restitution des biens des protestante fugitifs du royaume; j'en ai le
cœur gros et les yeux mouillés. Heureuse la nation qui peut s'honorer
devant le monde entier d'un acte si juste et si magnanime heureux
l'orateur qui, chargé de l'auguste emploi d'éclaircir une pareille
question, a trouve dans son cœur les touchantes expressions dont vous
avez orne votre logique!</p>
<p><pb/></p>
<p>«Messieurs,</p>
<p>Cette lettre jure un peu avec la cérémonie du tK&lt;M'i'a~e des prêtres de
Brahma dans le couronnement de T~'a/'c; mais ces contrastes sont assez
dans la nature humaine,</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR L' A t t!</p>
<p>Oh oh s' fit-il, c'est la raison</p>
<p>Que je sois maitre en ma maison..</p>
<p>H er, Augustin Pierre,</p>
<p>Parcourant son jardin,</p>
<p>M. Saint-Marc Girardin dans sa ~o&lt;tceiMrDe&lt;Htmarc~s'</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette ronde, qui circula d'abord imprimée en brochure, eut des
conséquences assez plaisantes. H y avait plusieurs couplets qui
traitaient la question du mariage de M"e Eugénie, alors âgée de quatorze
ans, entre autres ceux-ci</p>
<p>Regardant sa chaumière,</p>
<p>Disait d'un air chagrin:</p>
<p>Je le veux,car c'est la raison Que je sois maître en ma maison. Quelle
sotte manie,</p>
<p>Du bonheur me privant,</p>
<p>Retient mon Eugénie</p>
<p>Dans un fatal couvent!</p>
<p>Je veux l'avoir: c'est la raison Que j'en sois maitre en ma maison. Elle
use sa jeunesse</p>
<p>A chanter du latin,</p>
<p>Tandis que la vieillesse</p>
<p>Me pousse vers matin.</p>
<p>Tant que je vis, c'est la raison Que je l'embrasse en ma maison.</p>
<p>Tous ces beaux que l'on nomme</p>
<p>Te lorgnent-ils déjà?</p>
<p>Dis-leur Mon gentilhomme,</p>
<p>N'êtes-vous que cela?</p>
<p>Des parchemiqs et du biason N'ouvriront point cette maison.. Si quelque
autre plus tendre Te fait contes en l'air,</p>
<p>Laisse-moi les entendre, Car ton père y voit clair.</p>
<p>Je te dirai si c'est raison Qu'il soit reçu dans ma maison. Tel
excellent jeune homme Voit le ciel dans tes yeux. 'Dis-tni:Bet astronome,</p>
<p><pb/></p>
<p>Par!exa ce bon vieux:</p>
<p>Il est mon père, et c'est raison Qu'il ait un gendre sa façon.
S'i)apour)a tribune</p>
<p>Quelque talent d'éclat,</p>
<p>Qu'importe sa fortune?</p>
<p>Juge,écri vain.soidat,</p>
<p><pb/></p>
<p>'Paris,ce21mail?9t.* »</p>
<p>« Je vous envoie, Monsieur, ma ronde un peu badine, et si vous la
chantez, vous direz quelquefois Ce bon vieux qui fit la chanson aimait
bien sa fille, .et ne radotait pas. Hecevez mes remerciements de toutes
les choses obligeantes dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la sortie d'un bal de l'Opéra d'hiver, où tout le monde est démasqua.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>Voici la réponse de Beaumarchais; elle est courte, mais expressive</p>
<p>« BEAUMARCHAIS. »</p>
<p>TOM.II II 29</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous salue, Monsieur, avec franchise.</p>
<p>« CAttQN-HEAUMARCHAtS. ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu des préoccupations et des inquiétudes si diverses dont nous
venons d'esquisser le tableau, Beaumarchais trouvait le temps de se
livrer aux deux passions qui ont tenu une si grande place dans sa vie,
celle du théâtre et celle des affaires il écrivait son drame de la ~ëre
coMpaMe, et il se chargeait de fournir au gouvernement français soixante
mille fusils. Disons un mot du dtftme avant de parler de l'affaire des
fusils, qui forme aussi une espèce de drame dont le héros se verra
effroyablement victime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coupable. Le billet par lequel il lui réponde présente, ce me semble,
une sorte de petit résumé assez vif des qualités et des défauts de son
style. Le voici &lt; Paris, ce 5 février ~T91.</p>
<p>« Madame la comtesse,</p>
<p>« Puisque vous voulez entendre absolument mon trèssévère ouvrage, je ne
puis pas m'y opposer; mais faites une observation avec moi quand je veux
rire, c'est aux eciats, s'il faut pleurer, c'est aux sanglots. Je n'y
connais de milieu que l'ennui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette idée de Grétry n'eut pas de suite; mais deux ans après, sous la
république, on jouait le Maftaye de Figaro, transformé en opéra-comique
et assez malheureusement versifié par Beaumarchais. J'ignore quel était
l'auteur de la musique~.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BEAUMARCIIAISAPRESLElOAOUT.–SES SOIXANTE MILLE FUSILS.–SON PROCÈS DEVANT
LA CONVENTION.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les fusils, payes par lui retenus par le gouvernement hollandais, et
enfin d'être guiltotiné par-dessus !ë marché. ·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a Ct'tot'en,</p>
<p>K Une affiche au peuple ferait, je pense, bien.</p>
<p>a Le citoyen Cëlerier fut celui qui me remit vos premiers imprimés que
j'ai distribué. « SANTERRE, &lt; Commandant générât. s</p>
<p>&lt; Ce 23 mars 1793, l'an u. ))</p>
<p>Il va sans dire que Beaumarchais suit le conseil donné par Santerre et
fait une nouvelle affiche'au peuple; il ne fait que cela depuis le
commencement de la révolution, il envoie de plus son mémoire aux
jacobins avec la note suivante</p>
<p>« Tout bon citoyen injustement accusé ne doit s'occuper d'autre chose
que de se justifier devant la nation. C'est ce que le citoyen
Beaumarchais vient de faire en puhliant les Six qjogttcs, dont il prie
t'assemblée mère de toutes les sociétés patriotiques d'agréer un
exemplaire, en attendant le prononce de ta convention nationale.</p>
<p>&lt; Uc t3 avril t'?H3, l'an second de la république.</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin d'être timide, ce mémoire est parfois d'une au-</p>
<p><pb/></p>
<p>s eéci~ie a -ec Lin aplomb dé~a-é t) 0 de tout artifice</p>
<p><pb/></p>
<p>il termine par cette péroraison qui ne manque peut-être pas d'éloquence,
mais qui surtout ne manque pas de courage</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t!EAUMARC!!A!S ACE~T DU CO~ItTK DE SAt.UT rUBLIC A L']!TRAKGER
r:T]~N~ETn~!psroRT]~ SUR ï.Ar.isTHnHs EMIGRES.–p!FFi"pHLTF.S nH SA
MISSION.–COXF'SCATtON CH
SJiSBtEKS.–HMPRTSONK!'M!!XTDESAFA:~L[.E.–r.AVfJ;DOMKST!QUHA)'A)USt'KXCANT ~T
ArniiS LA TERKEUR.–BEAnMAUCHAtS A t!AMDOURG.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fameux comité, son témoignage en faveur de Beaumarchais est honorable
pour ce dernier.</p>
<p>« Vous me demandez, écrit Hébert Lindet au ministre de la police, en
date du 24 germina) an )v (avril i'796), vous.me demandez des
éclaircissements sur la durée de la seconde mission du citoyen
Beaumarchais, et sur l'époque certaine ou cette mission a fini ou du finir.</p>
<p>« En chargeant le citoyen Beaumarchais d'une mission, le comité de salut
public se proposa deux objets. Le premier était de se procurer plus de
cinquante mille fusils déposés dans les magasins do Tervère, comme objet
de commerce; le second était d'empêcher que ces fusils ne tombassent au
pouvoir de l'ennemi.</p>
<p>« Le temps n'était pas encore expire, lorsqu'il envoya de Hollande à
Paris le citoyen Durand, son ami, qui t'avait accompagné dans son
voyage, pour rendre compte au comité des obstacles qui retardaient le
succès de son entreprise, et proposer des mesures qu'il croyait utiles.</p>
<p>« Le département de Paris porta ie citoyen Beaumarchais sur la liste des
émigrés, et fit apposer tes scellés sur ses pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>priétés. Le comité prit un arrêté portant que le citoyen Beaumarchais,
étant en mission, ne devait pas être traité comme émigré, son absence
ayant pour cause le service de la république. Le département leva les
scellés.</p>
<p>« Rien n'aurait empêché le citoyen Beaumarchais de rentrer en France,
car il n'avait plus l'espoir de remplir sa mission; mais il était porté
sur liste des émigrés, il rie pouvait rentrer qu'après avoir obtenu sa
radiation.</p>
<p>Nous expliquerons plus loin comment se termina l'opération imposée a
Heaumar~'hais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant cette période sinistre de la terreur, BeauTOM. I:. 31</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t Morbteu! ma fille, lui écrit-elle après la terreur, fais-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4,27ofr.</p>
<p>« Reste la nourriture du mois, le hcurt'c et</p>
<p>les œufs !) 100 fr., comme tu sais, la viande à</p>
<p>25 ou 30 fr., et tout en proportion. 5C7 « Le pain a manqué deux jours;
nous n'en</p>
<p>recevons plus que de deux jours l'un, surcroit de dépenses; je n'en ai
acheté depuis dix jours</p>
<p>que quatre livres a 45 fr. 80 S,022 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; De ma retraite près de Hambourg, ce 5 août 1795.</p>
<p>AU COMITE DE SAUJT PUBLIC.</p>
<p><pb/></p>
<p>c( C'est sur les suites de cette victoire de Quiberon, décisive pour la
paix que nous désirons tous, que je vais vous soumettre les réflexions
d'un citoyen :H&lt;ene6n~.</p>
<p>« Si, vainqueurs généreux, vous n'abusez pas de votre triomphe pour en
faire une boucherie, vous allez conquérir l'estime de tous les partis.
C'était dans les revers que les Romains restaient ennemis implacables;
ils étaient grands et généreux sitôt qu'ils avaient des succès. Cette
conduite également noble et ferme leur a valu l'empire du monde. La
vengeance la plus complète et la plus fructueuse de toutes est de
traiter tes Français vaincus et soumis avec une genérosi(ë qui vous
soumettra tous tes autres.</p>
<p>« Permettez-moi de vous citer un exemple du grand effet de la conduite
que j'indique; la ressemblance des faits est frappante.</p>
<p>« 0 Français! vous qui gouvernez des Français plus divi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« PfEME-ÂUGUSTtN CAMN BEAUMA))C[H)S,</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUMARCHAIS APRES SON RETOUR EN-FRANCE.A YIE SOUS I,E DIRECTOIRE.–SA MORT.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, ce 30 germinal an vi.</p>
<p>« Citoyen ministre,</p>
<p><pb/></p>
<p>régie le monde entier avec tout ce que j'ai écrit pour cette dëtestab)e
affaire, qui use ma raison et flétrit ma vieillesse. Voir des
oppositions sur moi quand je suis patient créancier! Toujours )anguir,
toujours attendre, sans jamais rien voir arriver Courir, frapper
partout, et ne pouvoir rien terminer, c'est le supplice d'un esclave,
d'un sujet de l'ancien régime, et non la vie d'un citoyen français.</p>
<p>« La plus belle fortune d'un travailleur français en tout genre s'est
fondue dans la masse des brigandages, sans qu'il en soit resté un écu de
profit pour la république française, et je me dis souvent: Toute
l'Europe est souffrante et trcspauvre où diable est donc allée la
fortune de t'Europe? La réponse que je me fais est qu'elle n'est allée
nulle part. Elle consistait en circulations de tous genres. Les travaux
partout</p>
<p><pb/></p>
<p>ont cessé; notre jeunesse, qui se détruit en détruisant celle de nos
ennemis, dévore sans profit )a subsistance du peu de travailleurs qui
restent. Abyssus abyssum, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le ministre de l'intérieur Bénezcch, que la voix publique appelle au
Directoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont disputé t'honncur de la réélection, et qui vient d'être encore réélu.</p>
<p>«Petiet, ministre de la guerre, que tous les militaires honorent.</p>
<p>« Lebrun, l'un des hommes les plus forts du conseil des anciens.</p>
<p>« Siméon, très-grand jurisconsulte du conseil des cinqcents.</p>
<p>« Tronçon du Coudray, du conseil des anciens, l'un des plus éloquents
appuis qu'aient les infortunes.</p>
<p>« Dumas de Saint-Fu)cran, chez lequel nous dinions, l'un des chefs les
plus estimés des subsistances militaires. « Lemérer, du conseil des
anciens, )'un des soutiens de la constitution contre les anarchistes.</p>
<p>« Le général Sauviac, grand homme de guerre, et qui a fait l'éloge de
Vauhan.</p>
<p>« Pastoret, défenseur éloquent, courageux des principes au conseil des
cinq-cents.</p>
<p>« Le ministre de la police générale, Cochon, l'un des hommes puissants
qui savent le mieux faire tourner a l'avantage de la nation un ministère
difficile.</p>
<p>« Vaubtanc, du conseil des cinq-cents, le défenseur des colonies contre
tous les usurpateurs.</p>
<p>« Le jeune KeHermann~ qui, blessé, nous apporte vingtcinq drapeaux de la
part de Bonaparte.</p>
<p>« Le général Menou, qui s'est acquis une gloire immorte)!e en refusant
de faire tirer sur les citoyens en vendémiaire. « Le général Dumas, du
conseil des anciens; ce nom n'a plus besoin d'éloges.</p>
<p>« Lehoc, qui a été chargé de nos affaires en Suède. « Zac-Aiathieu,
soutien de la constitution, comme tous ses amis du conseil des anciens.</p>
<p>« Portalis, du conseil des anciens, dont la mâle éloquence a renversé
cent fois les noires entreprises des ennemis de l'intérieur, et dont on
attend après-demain un rapport contre la calomnie et les abus
inséparables de la presse en sa liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mathieu, commissaire général de t'armée du général Moreau.</p>
<p>« Baudeau, général de brigade, aide de camp du général Moreau.</p>
<p>« Loyel, son second aide de camp.</p>
<p>« Bame), colonel des grenadiers qui gardent le corps législatif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce 14 germinal an v.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Citoyen ministre,</p>
<p>« Lorsque Bottspa~e signa les préliminaires de la paix, je fis glisscr
dans les journaux français qui franchissaient les Alpes ces quatre
méchants petits vers, dont tout ic mérite était dans l'intention, qu'il
a très-noblement saisie et même devancée</p>
<p>Jeune T~OMpM'ie, dÈ victoire en victoire</p>
<p>Peut-être aussiBeaumarchais défigure't-11 ici volontairement le nom de
Bonaparte pour les besoins de l'hémistiche et de la rime, car nous
venons de voir dans une autre lettre qu'il l'écrit correctement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu nous donnes la paix, et nos cœurs sont émus;</p>
<p>Mais veux-tu conquérir tous les genres de gloire?</p>
<p>Penseanosprisonniersd'Ohnutz*. 1.</p>
<p>a Aujourd'hui qu'il se moque de nous en se cachant le plus qu'il peut,
je vous prie de lui en montrer ce mécontentement de ma part:</p>
<p>BOUTADE D'UN VIEILLARD QUI A DE L'HOMEUR DE NE L'AVOtR PAS VD. Comme
Français, je cherche une façon nouvette</p>
<p>De rendre un juste hommage au grand .No'M;M)'&lt;e.</p>
<p>Si j'étais né dans Londre, ah! je voudrais comme elle Que le diable
t'eût emporté!</p>
<p>a Vous savez que je suis le premier poëte de Paris en entrant par la
porte Antoine mais je signe pour vous, «BEAUHARCHAtS.O n</p>
<p>« Le général Desaix m'a remis, Citoyen, votre aimabte lettre du 25
ventôse. Je vous en remercie. Je saisirai avec plaisir toutes les
circonstances qui se présenteront de faire la connaissance de l'auteur
de la Mère coupable.</p>
<p><pb/></p>
<p>TOME n 33</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contraint pourtant de subir l'acendant de la réaction religieuse.</p>
<p>tI5geTmina]anvn(avriHT99).</p>
<p>« Les persécutions jacobiniques ont reculé la lumière. Leur intolérance
a refait des chrétiens de gens qui n'étaient pas mêmes déistes. Telle
est la révolte de la liberté contre toute tyrannie.</p>
<p>&lt;( Ces demi-chrétiens sont d'ailleurs utiles et respectables, en ce
qu'ils sont ennemis de nos bourreaux et alliés naturels de la liberté,
de la sûreté, de la propriété.</p>
<p>« Il convient donc que nous les ménagions sur des préjugés qui ne
peuvent être durables, et qui cesseront avec la persécution qui les
réveiHe.</p>
<p>« t~e et me ama. DUPONT DE NEHOURs. » Il nous semble que cette lettre de
Dupont de Nemours donne bien une idée du mouvement qui s'opérait dans
les âmes après les secousses terribles de la révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; 15 germinal an ~n.</p>
<p>s Il s'agit de la lettre sur fo!&lt;at're et jM&lt;u-C/n't4'&lt; dont it vient
d'être question.</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous ne trouverez pas mauvais que je ne t'approuve pas. Cet écart,
chez un homme d'ailleurs si éclaire, est une suite de )a contagion
révolutionnaire; et je n'ai pas le droit d'être sévère sur ce genre
d'erreurs, o</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« BEAUMARCHAIS. ))</p>
<p>Au milieu de ces préoccupations si diverses, et malgré les heures de
découragement où Beaumarchais se croit t C'est ainsi qu'un des derniers
travaux de sa vieillesse est un mémoire au ministre de l'intérieur,
François de Neufchateau, en faveur d'un homme qui croyait avoir
découvert l'art de diriger les aérostats; voir cette correspondance avec
le ministre aux pièces justificatives n" 28. Un autre jour, si Mme
Sebcrer, femme du ministre de la guerre, vient visiter son jardin,
Beaumarchais en profite pour lui présenter une supplique très-gatamment
tournée en faveur d'un vieux militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROMANCE QUI DOtT ÊTRE CHANTER LRNTHMHNT ET AVEC UN GRAND SENTIMENT.
Devant les dames, on la chante en i;</p>
<p>Devant les nHes, on la chante en ou.</p>
<p>Sur l'air O~e~t la ~an~Wt'e~e,</p>
<p>0 gué lan la ~K~t-tra.</p>
<p>lercOUPLET.</p>
<p>Au fond d'an verëer Oimène</p>
<p>et doua. ( Attendaitlcbea.uf.icas;</p>
<p>Grave et doM. g~ exprimait it peine.</p>
<p>Mais sou cœur disait tout bas.</p>
<p>V'teetfortf 1 Q'9'eMii-[i?ianderircttf, Vite et Quë&amp;i&lt;yrc&lt;'s&lt;ptt?Ianderira.</p>
<p>SecOUPLF.T.</p>
<p>Dans son ardeur inquiète,</p>
<p>) MiHefQiseiteappeta;</p>
<p>Grave et doux. i Maisrëcho.quitoutrëpète,</p>
<p>1 Mais l'écho, qui tout répète,</p>
<p>Ne redit que ces mots-là</p>
<p>Viteetfort.f 1 ~paPlandenrette, Vite et Que~~rec~~poPlanderira.</p>
<p>3~COUPLET.</p>
<p>Le berger entend sa plainte,</p>
<p>Grave ) tla&lt;;courtentresesbras:</p>
<p>Gra.veetdoux.\ c Ta douleur s'est peu con tram te,</p>
<p>Car j'entendais de là-bas:</p>
<p>Viteetf.rt! .O~f~ianderirette. 1 e e &lt;QMë~;yt'eCs&lt;~?tandenra.' s</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Ce 9 fructidor an v (SS août 1797).</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Je ne puis me dispenser de vous témoigner ma surprise de f'impudence
d'un homme de votre extraction qui se permet de laisser chez un portier
un militaire en grade, et qui lui fait réponce verbaie par i'organe d'un
domestique.Vous ne répondrez pas; vous /aMtc~&lt;'z n'avoir pas reçu fa.
présente, je m'y attends.</p>
<p>« A~snsmoMMJe n'oublie ~'amma~ un outrage, et je suis o/~eKce de votre
façon de recevoir des personnes honnêtes. Satis. « C. DUBOIS DuNtLAC,</p>
<p>a Le ton peu décent de votre lettre, Citoyen ou Monsieur, comme vous
l'aimez mieux, devrait sans doute me dispenser d'y répondre, ainsi que
vous le pi'esmnez; mais si je ne vous dois rien, je me dois a moi-même
de repousser l'insulte d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand on a l'honneur, croyez-moi, d'être employé sans nul danger dans
les braves armées de la république, on peut avoir quelque fierté de bien
exercer son emploi; mais cette triste vanité d'une extraction
gentilhommière n'est qu'une pnéritité indigne d'un homme sensé, dans
votre état comme en tout autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>mis par des hnssards autrichiens, le 28 avril 179'); près de Rastadt, et
dont la nouvelle, qui venait d'arriver par le télégraphe, excitait en
France une explosion de surprise et d'horreur. Le mémoire de
Beaumarchais commence ainsi</p>
<p>BEAUMARCHAIS AU CITOYEN TREILHARD.</p>
<p>« Citoyen directeur,</p>
<p>« Ou je connais mal mon pays, ou je crois qu'après une façon de procéder
aussi auguste, la véritable levée en masse est ce que vous devez en
attendre.</p>
<p>« Salut, respect et dévouement. CARON BEAUMARCHAIS, »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tViUepinte, par Livry (Seine-et-Oise), 7 octobre 1819.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Je viens d'apprendre avec un étonnement pénible les bruits que l'on a
fuit courir sur les derniers moments de Beaumarchais. mon bcau-pere.
L'assertion mensongère de son suicide, qui a ëtë reproduite dans des
écrits sérient m'ob!ige a repousser avec toute t'indignat'on qu'e})e
mërj~e une fable dont la famille et les amis de Beaumarchais se seraient
émus, s'ils Favaient connue plus tôt.</p>
<p>« Beaumarchais, après avoir passe en famille la soirée la p)us am.rnee;
qu jamais son esprit n'avait ct~ plus hbrc et plus briHant, a été frappe
d'apQp!exie. Son yalet de chamh)'p, en entrant chez tu' le matin, l'a
trouvé dans la même position où il l'avait laissé en le couchant, la
figure calme et ayant l'air de reposer. Je fus averti par les cris de
désespoir du yalet de chambre. Je courus chez mon beau-ppre, où je
cons.tatai cette mort subite et tranquille, je ne m'occupât plus ques
notes que ce dernier avait recueillies dans l'intention de rédiger une
étude sur Beaumarchais, et, quoique ces notes m'aient peu servi au
milieu de ta masse do mat~riau~ fournis par la famille de l'auteur du
Mut'tNge de Ft~aro, elles n'ont pas laissé de m'oC'rir quelques
indications utiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un bon vieillard grand, gris, gros, gras.</p>
<p>Or les tracas, les agitations, les impatiences causés par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>généralement assez dissolues, témoin celles de Lesbos ou celles qui à
certains jours attendaient les chalands sur la porte du temple; mais
celle qui court après le galant serait cent fois plus méprisable, si
elle avait agi d'elle-même. Pas vrai, Thérèse'?)) »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RESUME SUR LE CARACTÈRE ET LA VIE DE BEAUMARCHAIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai inventé quelques bonnes machines; mais je n'étais pas du corps
des mécaniciens, l'on y disait du mal de moi.</p>
<p>« Je faisais des vers, des chansons; mais qui m'eût reconnu poui poète ?
J'étais le fils d'un horloger.</p>
<p>« N'aimant pas le jeu du loto, j'ai fait des pièces de théâtre, mais on
disait De quoi se mêle-t-il? ce n'est pas un auteur, car il fait
d'immenses affaires et des entreprises sans nombre.</p>
<p>« J'ai traité avec les ministres de grands points de réformation dont
nos finances avaient besoin, mais on disait De quoi se mêle-t-it? cet
homme n'est point financier.</p>
<p><pb/></p>
<p>to'ies sans être manufacturier; j'ai eu les fabricants et les marchands
pour adversaires.</p>
<p>« Et cependant de tous les Français, quels qu'ils soient, je suis celui
qui ai fait le plus pour la tiherté de l'Amérique, génératrice de la
nôtre, dont seul j'osai former le plan et commencer l'exécution maigre
)'Ang)eterre, l'Espagne et la France même; mais jè n'étais point classé
parmi les négociateurs, mais j'étais étranger aux bureaux des ministres,
t'tide irce.</p>
<p>« Lassé de voir nos habitations alignées et nos jardins sans poésie,
j'ai bâti une maison qu'on cite; mais je n'appartiens point aux arts,
inde t'rœ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que si maintenant on laisse de côté les rapports de Cette pensée qu'il y
avait dans Beaumarchais l'étoffe d'un homme très-supérieur au rôle dans
lequel les circonstances l'ont enfermé, parait avoir frappé un des
esprits les plus originaux et les plus sagaces de )'Angteterre,
l'historien Carlyle. A l'époque où notre travail se publiait pour la
première fois dans la Revue &lt;/M.Ocu.t;-Jfon~M, 111. Carlyle adressait à
un de nos collaborateurs de la Revue, M. Moniégut, une lettre dans
laquelle, après avoir parlé de l'intérêt avec lequel il lisait ce
travail et des notions nouvelles qu'il y puisait sur un personnage
beaucoup trop déprécié pendant sa vie, il concluait en disant «
Beaumarchais était après tout une belle et vaillante espèce d'homme, et
dans son genre un brillant .s~ectme~ du génie français. »</p>
<p>TOMH it. :)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus de 900,000 francs de titres pour sommes prêtées a des malheureux de
toutes les classes, artisans, artistes, gens de lettres, gens dequatité,
avec absence complète de garanties quant au remboursement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sens de cette critique de d'Atilly s'explique par une autre phrase de
sa lettre a J'ai rassemblé, ajoute-t-il, depuis que je suis ici, une
vingtaine de tes bucoliques qui constatent ce que je dis là; j'en donne
quelques ~c/tMàgensde ta trempe, car je doute</p>
<p><pb/></p>
<p>On se souvient que Marin, l'adversaire de Beaumarchais,était censeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a souvent raconté, mais avec un peu d'inexactitude, nn trait charmant
de son caractère au sujet de l'inscription gravée sur le collier de sa
petite chienne. Ce trait ayant été signalé de son vivant au publie dans
on article fort élogieux d'un journal rédigé par Rœderer, le vieux
Beaumarchais écrit naïvement au rédacteur pour le remercier de ses
éioges, et le prier de vouloir bien rectiCer l'inscription de ce
collier, qui a été un peu défigurée, « car, dit-il, il faut toujours
citer juste »</p>
<p>« Je suis M"* Follette; Beaumarchais m'appartient. « Nous demeurons sur
le boulevard. »</p>
<p>On peut donc redire après la Harpe, après Arnault, après tous ceux qui
ont bien connu l'auteur du Mariage de Figaro, que ce Beaumarchais,
poursuivi par des calomnies si noires, ne ressemblait en rien au
portrait que ses ennemis nous ont laissé de lui. Il est vrai que ses
bonnes qualités &amp;ont souvent un peu voilées par des légèretés d'esprit
et des défauts de tenue. Son ami d'Atilly vient de nous le peindre au
naturel. Il /ecœM)' d'un AoH)te&lt;e homme, mais il a souvent le &lt;o&lt;t d'un
6o/&lt;enM. La frivolité licencieuse de son siècle a trop déteint sur ses
idées. Le côté sérieux de la vie, la pensée de ce qui nous attend après
ce court passage ici-bas,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on suppose maintenant Beaumarchais vivant parmi nous, et lancé dans
l'arène tumultueuse où se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PIÈCES JUSTIFICATIVES</p>
<p>No 10 (page 13).</p>
<p><pb/></p>
<p>L~ tecture faite, l'auteur et ses amis se retireraient; on irait aux
voix suivant la forme ordinaire,. on tirait les scrutins, et de leurs
résultats il serait dressé un avis général, vu, examiné et balancé par
le président,qui alors pourrait représenter qu'on fait peut-être trop
valoir telle ou telle raison qui n'est quelquefois que dans nu seul
scrutin. Ce ne serait jamais que comme conseiller et conciliateur qu'it
parlerait s'il voyait de t'animosité, de t'aigreur. d.' t'aeharnement,
il prierait les comédiens de faire attention qu'its ne doiveut voir que
t'intérêt du public et du théâtre, sans acception d'auteurs.</p>
<p>Ce qui a causé le trouble entre les auteurs et les comédiens jusqu'à
présent a été presque toujours la difCcuhé d'obtenir justice; les
supérieurs n'ont presque jamais entendu qu'une des parties; le comédien
qui va rapporter une affaire triomphe toujours, s'il est raisonneur.beau
diseur: si,appuyé de son art, il se sertde tontesles expressions que
sait employer la soumission la plus étendue; car, quoique les simagrées
qui expriment le plus profond respect soient en affaires un titet
grossier, tous les hommes s'y laissent prendre, et une actrice jolie est
bien un autre filet.</p>
<p>Les auteurs sont singulièrement maltraitas dans t~ partie d'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>Après que le Philosophe sans le savoir eut eu vingt-huit représentations
de suite, je reçus ce qui me revenait voici commentils ont compté</p>
<p>Je vous passe sous silence quelques autres griefs, car ce détait
m'ennuie, et sans doute vous aussi. Monsieur, mais je n'ai pas eu
d'occasion d'approcher des comédiens pour nos anan'es réciproques, que
je n'aie senti la nécessité de mettre ordre !i des choses qui m'auraient
fait p'us de peu;)', si je n'avais, été arrêté par la</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi ce grand homme a créé la scène française, il a créé Racine ei ses
descendants, il a fait parler la langue française dans toute t'Europe,
il a rendu éternels des modèles de grandeur d'âme dont nous avons bien
besoin, pour nous remettre au ton, et les comédiens sont les uniques
héritiers de ses travaux, sans en faire part a sa postérité!</p>
<p>Les comédiens italiens sont plus honnêtes ils ont sotticité les auteurs
d'accepter pendant leur vie le profit de leurs ouvrages. Quand on
présente cet exemple aux comédiens français, ils disent Je le crois
bien, ils ont besoin des auteurs, mais nous,-nous pouvons nous en
passer. f Est-il permis d'énoncer tout haut une pareille raison?</p>
<p>No n (page 34).</p>
<p>Note de ~CM'nMttt~ sûr M-nx'mf.</p>
<p>M. de Beaumarchais ama la bonté de se souvenir: que.</p>
<p><pb/></p>
<p>N°~(page(160.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le second parti, que je regarde comme le plus sur, serait d'accepter
publiquement le Iraité d'alliance proposé depuis plus d'uu an par
t'Amérique, avec. ta/rcmc/tt'se de ta pec/te ait grand Banc, la garantie
muttM~ des possessions des puissances contractantes, la promesse
positive de secours réciproques oit de diversion en cas d'att~o'ue d'un
c6té Ott de conttttxatt'ot tt'/tosh'Htes de t'oxb-e; tout accompagné
d'Mtt p~m secret potft' .s''empft)'er des )/es anglaises, avec
engagement sacré entre les trois ptMssttttces amer/catHe, espo~no/e et</p>
<p>française de fixer ensuite impéi-ictisentent un méridien aux Anglais</p>
<p>/rnncmse de entre et)SMt&lt;e &lt;mper&lt;eusentent M)t mendten (tua; j4o(jfta!.s</p>
<p>.Mrt'Oce'(!)~ entre t'Mropeeft'/intert'~tte, passe &lt;e&lt;ytte&lt; fous teurs
cn&lt;s-</p>
<p>seaux seraient déclares de bonne prise en paix comme en f/~errf, ces
turbulents voisins n'ayant plus rien i prétendre au nouveau continent.</p>
<p><pb/></p>
<p>corruption ou t'intrigue anglaise, ne refuse de ratifier le traité; ou,
s'il le ratifie, que la nation ette-même, entraînée vers l'Angleterre
par la conformité de religion, de tangage, de constitution et de mœurs,
et surtout par le secret plaisir de se voir t'égaie et de marcher de
pair avec l'orgueilleuse marâtre qui affecta si tongtemps de la dominer;
que cette nation, dis-je, ne trouve bientôt le moyen d'éluder les
conditions de ce pacte. Alors il ne resterait au roi que des alliés
équivoques, un traité douteux, balancé par une guerre sanglante et
certaine.</p>
<p>Que le roi sachant trop certainement que les Anglais, sous prétexte de
visiter les vaisseaux de commerce de la France et d'examiner ses
relations avec le continent d'Amérique, insultent, vexent. tourmentent
les négociants ses sujets, sans nul respect pour le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>susceptible, je ne conclurais point ce traité en France avec la
députation; mais je ferais partir en secret un agent fidèle, qui, sou&lt;
le prétexte d'aller simplement régler les droits du commerce des deux
nations, serait spécialement chargé d'accomplir, avec le congrès, tes
conditions particulières de ce traité, qui ne ferait que s'entamer en
Europe et seulement pour contenir la députation. J'avoue que pour
enchainer les esprits en Amérique, y bien balancer les efforts de la
corruption et de l'intrigue anglaise, y stipuler convenablement les
intérêts de la France, et consolider au gré de notre administration tous
les points capitaux d'un pareil traité, je dois supposer que, laissant
de côté tous les motifs de cour, nos ministres se rendront
très-difficiles sur le choix de leur agent. Car il faut que la confiance
en son zèle. en sa capacité fixe seule les bornes de ses pouvoirs, dans
un tel éloignement du cabinet, et dans des circonstances aussi difficiles.</p>
<p>Mais cet agent bien choisi, ce voyage promptement fait, ces pouvoirs
habilement confiés, si l'on fait donner par écrit aux députés du congrès
en France leur engagement de ne rien entamer avec les Anglais jusqu'aux
premières nouvelles de l'agent français en Amérique, on peut compter
avoir trouvé le seul topique aux maux que M. de Maurepas appréhende.</p>
<p>Pendant ce temps je ferais l'impossible pour arracher le Portugal à
l'asservissement des Anglais, quand je devrais l'incorporer au pacte de
la maison de Bourbon.</p>
<p>Enfin, si pour conserver l'air du respect des traités, je ne faisais pas
rétablir Dunkerque, dont l'état actuel est la honte éternelle de la
France, je ferais commencer au moins un port sur l'Océan, D'Autrir.he,
sans doute.</p>
<p>Ceci est la partie fantastique du mémoire de Beaumarchais; mais ce
passage nous montre combien la situation, en 1777, était différente de
celle d'aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>tct et si près des Anglais, qu'ils pussent regarder )e projet de les
contenir comme un dessein irrévocablement arrêté.</p>
<p>Je cimenterais, sous toutes tes formes, ma liaison avec t'Amérique, dont
la garantie aujourd'hui peut seule nous conserver nos colonies et comme
les intérêts de ce peuple nouveau ne peuvent jamais croiser les nôtres,
je ferais autant de fond sur ses engagements que je me défierais (te
tout engagement forcé de l'Augleterre; et je ne négligerais plus jamais
une seule occasion de tenir dans l'abaissement ce perfide et fougueux
voisin qui, après nous avoir tant outragés, fait éclater dans sa rage
aujourd'hui plus de haine contre nous que de ressentiment contre les
Américains, qui lui ont enlevé les trois quarts de son empire.</p>
<p>N~3 (page 68).</p>
<p>Lettre d'JTottore CanteftHM~ depuis antt'ra~ a Beaumarchais. MofStEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais sans autre égard et même moins de relief que si j'eusse été patrnn
de canot, comme j'étais dt&lt; pt't'nctpe, et cela sans doute parce que
vous avez paru vouloir m'honorer de votre protection. D'ailleurs M.
Montaut se rappelle toujours que j'ai été matelot sous lui, et malgré
que je l'aie satisfait dans le voyage en cet état, comme j'ai écrit
contre sa sévérité au retour, cela m'attire son ressentiment.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être avec un très-profond respect et une reconnaissance
des plus vives,</p>
<p>Monsieur, votre, etc., H. GAMËAUME. En rade de Brest, le 3 avril )779.</p>
<p>? 14 (page t80).</p>
<p>Philadelphie, 3!teptembrel'!78.</p>
<p>CuEnMoKStEUR,</p>
<p>J'ai si fort oublié le français depuis mon arrivée ici, quoique je n'aie
pas oublié de même mes amis français, que je n'os.e pas vous écrire dans
cette tangue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous prie de me croire pour jamai&lt; votre</p>
<p>W. CAKMtCHAKL.</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 15 (page 21?).</p>
<p>Beaumarchais financier. Une note de lui sur la caisse d'escompte. MoNAVfS.</p>
<p><pb/></p>
<p>N~6 (page 232.)</p>
<p>DeHondatMM (t)t PaWemMtt de la souscription pour les œuwM d~~fatre.</p>
<p>Ululate et clamate. Jér., cap. 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>en passant par le pinceau de ce malheureux peintre, a reçu les couleurs
les plus capables d'en inspirer le mépris, en sorte qu'elle n'a jamais
eu d'ennemi plus acharné, et en même temps plus dangereux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce 10 mars 1781.</p>
<p>Note envoyée par Beaumarchais aux gazettes étrangères, eK~ponsecm
precedeMt /act!&lt;?n.</p>
<p>2!) avril 1781.</p>
<p>Mo*&lt;StEUR,</p>
<p>Voici ce qui peut avoir fourni le prétexte d'un aussi plat mensonge aux
bulletinistes parisiens. Je ne sais quel aboyeur obscur a fait
clandestinement imprimer le plus sot écrit, sous le titre de
Dénonciation au Parlement de la souscription de Voltaire, ayant pour
épigraphe Muhfe et c&lt;at)ta;e~ Hurlez et a&amp;0!/es. dans lequel a travers
miUe aboiements on lit que Jt/. de Voltaire a peint des Théophile,
Berthelo~ en 1623.</p>
<p><pb/></p>
<p>N" i7 (page 249).</p>
<p>A Monsieur le comte de Maurepas.</p>
<p>Ce 27 novembre 1778.</p>
<p>MONSIEUR LE COMTE,</p>
<p>t,d)aire de mon malheureux ami P. me serrait si fort le cœur et occupait
tant ma tête l'autre soir, que j'oubliai totalement dt; vous dire ce que
j'ai l'honneur de vous écrire: vous en ferez t'usage quevousvoudrez. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai tout dit. Rejetez ou admettez mon idée; mais faites-moi la justice
d'en regarder l'offre et l'annonce comme mie suite du trèsrespectueux
dévouement avec lequel je suis, etc.</p>
<p>C*MN DE BEAtJHAMHAtS.</p>
<p>N" 18 (page 250). ~jtfWKMtO'A~C/C!</p>
<p>Paris,MoctobreI78t.</p>
<p>Moxs~EC)),</p>
<p>Si vous étiez encore chargé du poids énorme des finances du royaume, je
me garderais bien, et pour vous et pour moi, de traiter devant vous la
frivole question d'une justification littéraire, et ma fierté vous
garantirait de mon importunité; mais vous êtes rentré dans l'ordre
civil, et c'est surtout maintenant que je ne puis souffrir une
imputation de tacheté qui me fait rougir jusqu'au fond det'ame.</p>
<p>On m'accuse devant vous, je )c sais, de m'être permis, dans un ouvrage
léger que je destine au théâtre, des plaisanteries ou des sarcasmes qui
portent sur vous.</p>
<p>Recevez, Monsieur, la déclaration d'un homme d'honneur qui n'a jamais
trahi la vérité, qu'en aucun temps, pendant votre administration, je
n'ai écrit ua mot ni contribué a l'impression de rien TOHEtI. 37</p>
<p><pb/></p>
<p>Une légère critique de quelques travers des hommes en général, semée
dans des f)ots de gaieté, doit trouver grâce devant tous les bons
esprits: c'est, je crois, le but de la comédie,mais le théâtre n'est pas
fait pour dégénérer en satire personnelle, et je me croirais doublement
punissable si j'en donnais l'odieux exemple aux dépens d'un grand homme.</p>
<p>Votre très-humble, etc. S/tte CAno~ DE BEAUMAMHAts. Je prends la liberté
de présenter mon respectueux hommage a M"' Necker. Je ne me rappelle pas
sans un extrême attendrissement comment elle a usé de votre pouvoir en
faveur de l'humanité souffrante.</p>
<p><pb/></p>
<p>N&lt;'19(page2o2).</p>
<p>A ~otMe~neur garde des sceaux.</p>
<p>Paris, ce lerjuin 1780.</p>
<p>MoKSHGKEnR,</p>
<p>? 20 (page 2CO).</p>
<p>Lettre do Y(t comtesse fa)NM/ de Beau/KM'tttMS &amp; Beaumarchais.. Quoique
je n'aie pas l'avantage d'être connne de vous, Monsieur, une
âmetet!equn;)a\ôn'eatrop de droits t&lt;t.ime,pout' que ma contiance puisse
vous étonner. L'énergie qui vous caractérise honore votre siècle, autant
qu'elle justifie h' démarche .)ue je fais; et, croyez-moi, dans ce
siècle d'égoïsme et de pusit!animité, vous seul, Monsieur, pouviez me
rendre l'espoir. Un ami .sounrant, ma)))eur&lt;'nx, digne d'un sort
contraire; un ami que le chagrin accable (puisse l'amitié le sauver!),
est l'objet de ma lettre. Et ne pensez pas surtout qu'il ait des torts,
sa position n'en aurait</p>
<p><pb/></p>
<p>? 21 (page 360).</p>
<p>T~tfre dit prestdMtt D&lt;tpof;/ n ~eaxmoff-yttn's.</p>
<p>Vous êtes bien aimabte de m'avoir envoyé un billet de loge, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, je vous prie, toutes mes amitiés.</p>
<p>Ma pièce n'est point un ouvrage équivoque il faut l'avouer ou le fuir.</p>
<p>Je vous satue et je garde ma toge. Signé BEAUMABCHAis. Ce 10 mars 1784.</p>
<p>No 22 (page 360).</p>
<p>tomen,p.4n.</p>
<p><pb/></p>
<p>imaginâtes; pour l'en récompenser on met tout en œuvre pour -r corrompre
sa femme, et quand on n'y a pas réussi, on dit pis que pendre de cette
femme.</p>
<p>J/~tM o!f!)ro~ tome n, p. 433.</p>
<p>? 22 bis (page 36~).</p>
<p>Paris,ce liaGÛtt78'&lt;.</p>
<p>MoxsŒun,</p>
<p>t)~aqueiquesjonrsque,nesac))antoùdonnerdeiatête,je m'avisai d'écrire à
un académicien phitosophe pour le conjurer de me procurer une place de
bibtiothécaire. de secrétaire, ou de précepteur, après qu'il m'aurait
examiné. )t me répondit, qu'il était obligé de placer plusieurs jeunes
gens qui lui avaient é~é recommandés par despersonnes de distinction.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain j'allai chez lui. Sa réception fut aussi gracieuse que sa
lettre, mais une visite qu'il reçut au bout de quelques minutes me força
de me retirer et lui fit oublier sans doute les raisons pourquoi j'étais
là. ·</p>
<p>Hier j'allai me présenter chez le concierge des Saints-Innocents. et je
le priai de me louer une échoppe qui est sous la porte des charniers, en
entrant par la rue aux Fers. 11 me répondit, que ces échoppes ne se
louaient pas, et que M. le recteur les donnait aux écrivains qui avaient
de bonnes protections.</p>
<p>N" 23 (page 37t).</p>
<p>~t:t StCM)' Cf&lt;r0)t de BKHfMM'chftM.</p>
<p>S00,0001i7. EïerciceI786.FOT07 t) est ordonne au garde de mon trésor
royal, M. Char)es-P!errePaotSavateteffe Langes, de
nayercomntanLausienrCa)'onf)e
Heauma)'ch:)ishsoinmede!t't:LcemmiHeti\'rcs,quejeiniai</p>
<p><pb/></p>
<p>Comptant au trésor royal.</p>
<p>BON</p>
<p>Signé Lot:is.</p>
<p>?24 (page .433).</p>
<p>A Monsieur de C)'os)te, Hefttexfott de police.</p>
<p>Paris, le 13 mai 176!).</p>
<p>MoXStEUR</p>
<p>Vous m'avez invité vous écrire ce que j'eus l'honneur de vous dire hier
matin. Le souvenir récent d'un mat affreux et public rend ~'inquiétude
excusable quand le danger menace encore; punir le crime et les excès
commis est l'office de la lui et des magistrats de la toi; les prévenir
est celui de l'autorité surveillante, et l'on ne pense pas sans douleur
qu'une maison gardée par quatre cents baïonnettes a été brûtée en plein
jour.</p>
<p>C'est la nuit qu'il /a)&lt;f trnw~r.</p>
<p>Les poissardes du cimetière Saint-Jean parlaient tout haut e&lt;t plein
marché, il y a peu de jours, de mes maisons comme de lieu.r dfeot'es.</p>
<p>Un infâme sujet, jadis mon portier, nommé j)f&lt;c/te~i, loge sur ce</p>
<p><pb/></p>
<p>marche au coin de la rue de la Verrerie, chez un potier de terre au second.</p>
<p>Cet homme, qui a joué le rôle d'un faux témoin dans mon dernier procès,
salarié par mes ennemis et justement soupçonné d'avoir placardé mes
portes et cassé mes bas-reliefs, est un de ceux qui soulèvent la
canaitte contre moi. Ces instruments aveugles des vengeances secrètes,
une fois mis en mouvement, vont sans oul examen où la méchanceté les
conduit.</p>
<p>J'ai eu l'honneur d'ajouter. Monsieur, en tous parlant, que si la
surveillance ne se ralentissait pas dans ces apparences de repos, mon
avis devenait inutile, mais que si la sécurité rendait les soins moins
attentifs, on courrait peut être le risque d'être surpris par de
nouveaux attentats.</p>
<p>Recevez avec bonté ces avis dictés par mon zèle et aussi par ma
sollicitude et faites-moi la justice de me croire avec un dévouement
très-respectueux, Monsieur,</p>
<p>Votre très-humhie, etc. Signé, CAnox DE BEAUMARCHAIS. N" 25 (page 487).</p>
<p>Aux ~c;CMrs de &lt;'OpM'a, assemblés.</p>
<p>Ce 3 avril 1793.</p>
<p>Mes frères et sœurs, ou plutôt, c'est mieux dit, mes sœurs et frères
honneur au beau sexe,</p>
<p>C'est un très-bon projet que le mélange des deux genres, pour accumuler
des recettes celui du grand opéra, et celui de l'opéra parlé et chanté.</p>
<p>Avec les superbes accessoires de votre spectacle, aucun autre ne pourra
soutenir votre concurrence.</p>
<p>Mais c'est un nouveau genre de talent que vous devez perfectiouner en
vous. L'habitude du chant continuel nuit au débit de la comédie, et la
longueur en tue t'effet, surtout dans ta comédie</p>
<p>gaie.</p>
<p><pb/></p>
<p>françaises que le genre vif et grenadin des Maures,dont les Espagnoles
ont conservé tes goûts, une noce de Gamache peu près. Vous privez votre
spectacle d'titi de ses ptu'-grandsattraits, si vous faites scission
entre léchant,taparotnettadanse; ncnégiigez pas cet avis.</p>
<p>Si vous ne faites pas un effort pour réchauffer cette pièce il vaudrait
mieux l'abandonner.</p>
<p>Le comte Almaviva jouera fort bien la comédie, je le prie seu !ement de
distinguer la noblesse du caractère qu'il représente de t'ec/ttfSSMfe
qui gourme un peu l'acteur, et son débit y gagnera de la vivacité, car
ce qu'on désire le plus c'est que la pièce marche; duresteson rôle est
fort itien.</p>
<p>Je prie Basiie de débiter et non d'appuyer sur toutes ses syllabes comme
s'il chantait des vers. Il fait beaucoup languir cette scène</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai rien dit de la comtesse, qui a la décence de son rùle; ou
désirerait quelquefois un jeu un peu plus animé.</p>
<p>? 26 (page 494).</p>
<p><pb/></p>
<p>N« 27 (page 509).</p>
<p>A Collin d'Ilarleville, qui m'u donné «tt exemplaire de son pofme
allégorique sur ~Mpom~ne et sur Thalie.</p>
<p>Paris ce 14 ventôse an vu. (4 mars 179*).)</p>
<p>Que &lt;Pe;Bcp~M~ c~t'au~y': vois mourir OM~~arrr~'</p>
<p>Les c6urses des deux soeurs sont pleines de vers heureux. Ceux ou vous
faites descendre Eschyle dans l'arène pour combaare Sophocle sont beaux.</p>
<p>Il est vaincu.</p>
<p>Malheureux !D'ut seul jour il avait trop vécu. ~ers parfait.~ Jl fuit;
la jeune e!eve, excusable peut-être.</p>
<p>Les deux premiers tragiques sont ctasscs.</p>
<p>Je saisis au hasard plusieurs vérs dans la foute de ceux qui m'ont le
plus frappé; sur T/tomas Corneille, par exemple</p>
<p>Faible émule sans doute et rival téméraire,</p>
<p>Jfetts qui serait ~amcu.c s'il n'e~ pas eu (fc/refc.</p>
<p>C'est le traiter bien favorablement.</p>
<p>Et, sur ce frère si justement célèbre.</p>
<p>S~t't plus y)-aK~, ~'hs .RommM, quand t; h&lt;/ai&lt; parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Racine. Racine! avec quelle perfection de style décourageante.</p>
<p>Et la mort de Voltaire qui disait dans sa loge, le jour de son
couronnement t~otfs uo;t/e: donc ttM (aire mourir!</p>
<p>Le ton vif de T~aMe contraste heureusement avec le ton majestueux de sa
sœur. Vos vers courts et serrés lui donnent bien sa véritable allure</p>
<p>Sur le Festin de Pierre, si sottement nommé ainsi par les Français, pour
traduire il cottj~o di l'ietra (sic), le convive (fe Pierre qui en est
le vrai titre, les deux vers suivants.</p>
<p>ne sont point gâtés par ceux-ci de Voltaire, dans ses Étrennes a.ux sots.</p>
<p>Je dis de vous</p>
<p>Et ce bon La Fontaine mis auprès de JMbH~ avec une distinction aussi
tine que juste Comme un valet prend l'hahit de son maitre,</p>
<p>C'est bien, c'est bien.</p>
<p>Dans le préambule d'un conte, où j'avais, comme de raison, mis les
fables au premier rang de ses ouvrages, je m'étais permis de dire</p>
<p>C'est l'Ame d'Euripide et :a voix de Virgile.</p>
<p>Si son âme s'exhale en ces touchants adieux,</p>
<p>Plus encor que les ans. sa joie en est la cause.</p>
<p>C&lt; n'est point une mort, c'e~ une apothéose. (Beau vers.)</p>
<p>D'un homme on peut prendre l'habit;</p>
<p>Mais lui vole-t-on sa manière ? ?</p>
<p>Le lourd Crévier, pédant, crasseuï et vain,</p>
<p>Prend hardiment la place de Rollin.</p>
<p>D'analyser le cœur humain,</p>
<p>Entre eux se partageaient la pomme;</p>
<p>Mais 1 tïttm!&lt;a&amp;~ bon homme'</p>
<p>Avait pris un autre chemin.</p>
<p>Mais garda-t-il son mérite innni,</p>
<p>Quand il mêla, dans un conte érotique,</p>
<p>Les vers du siècle au jargon marotique f</p>
<p>Mélange ingrat qui le rend inégal,</p>
<p>Et singulier, bien plus qu'original, etc., etc.</p>
<p>Mais ô mon maitre 1 excuse un badinage.</p>
<p>De ton disciple accepte un pur hommage.</p>
<p>Nul ptus que moi n'a senti tes beautés;</p>
<p>Tes vers f!Qt/'t et jamais tMftM, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'honore d'avoir défini comme vous, cet xM'mftnMc 6(M/tomme.</p>
<p>C'était une large manière,</p>
<p>Un air digne, un noble regard.</p>
<p>Et de Boissy?.</p>
<p>Et t'enjoùment du Babillard</p>
<p>La divertit sans la séduire.</p>
<p>est très-jol Jamais d'amertume c'est bien. Ce que vous dites sur les
comiques d'Angleterre est fort juste.</p>
<p>Ces Anglais ont, dans leur gaîté,</p>
<p>Et surtout dans la raillerie,</p>
<p>Un nel mordant, uue tfo''?~'</p>
<p>Insupportable, en vérité</p>
<p>Quand des Français on a goûte</p>
<p>Le se! et la plaisanterie.</p>
<p>Adieu. Je ne fais aucun doute que vous ne soyez octroyé sur l'indulgence
demandée aux deux Muses en ces vers</p>
<p>Muses, du moins je réclame la vôtre</p>
<p>Heureux surtout, trop heureux si, pour prix</p>
<p>Du grain d'encens qu'a toutes deux j'on'ris,</p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse inédite de Collin d'ftt'~i'/&lt;e.</p>
<p>Paris, 25 octobre.</p>
<p>Mais elle a mis ailleurs 'son amour et sa gloire</p>
<p>et de s'en tenir la.</p>
<p>Je conviens que j'ai un peu trop bien traité son frère, et même
Destouches pour Hacine, j'en ai parlé avec amour, c'est tout dire. Je
suis parfaitement de votre avis sur la justice que je devais rendre aux
hardiesses dramatiques des Anglais, je suis d'autant plus inexcusable
que j'étais plein de leur théâtre. Depuis quelques années, Young, Pope,
Shakspeare, et surtout Sterne sont pres-</p>
<p><pb/></p>
<p>CoLUt HARLEViLLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>N" 28 (page 52)).</p>
<p>.-tu c&lt;&lt;o~)t François de ~Ve«/c/!&lt;)(efttt, motMh'e de t'mtM'/ctfr.
Paris, le 1s'' fructidor an vi.</p>
<p>C)TOVExM~')STRE,</p>
<p>Ce raisonnement de mousquetaire m'irritait contre nos savants, mais
pendant qu'ils décourageaient t'aéronaute M. Scott, je l'encourageai,
moi, en faisant imprimer ce qu'i) avait écrit là-dessus, pour lui
assurer tout au moins l'honneur de sa belle invention, par la pubtiché
de la date qu'il en prenait.</p>
<p>La révolution est venue; j'ai perdu M. Scott de vue et l'ai cru englouti
par et!e;,moi-même proscrit, quatreannées, j'abandonnai l'idée de
naviguer dans l'air, forcé de me trainer dans les routes fangeuses du
nord de la haute Allemagne.</p>
<p>Enfin, rappelé mon poste par la justice du gouvernement, le hasard m'a
fait retrouver mon navigateur aérien. J'ai ranimé son courage abattu par
des infortunes sans nombre, quoique les miennes ne soient pas moindres!
Sés' idées, bien mûries par des années de réflexions, m'ont paru dignes
d'être offertes aux preTOMBII. 38</p>
<p><pb/></p>
<p>mières autorités. Je l'ai presque forcé de refaire un nouveau mémoire,
de l'adresser sans protecteur au directoire exécutif; sûr que, si le
mémoire vous était renvoyé, il trouverait en vous le protecteur de son
idée.</p>
<p>Salut et fraternité, FRANÇOIS DE NEUFCHATMu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au citoyen François de JVeM/c/tft&lt;ec[tt, ministre de i'ttttM'i'eM)'.
Paris, ce 4 fructidor an v&lt;.</p>
<p>CtTOYE!)M'N!STHE,</p>
<p>Je ne vous sollicite point de protéger la personne du citoyen Scott,
mais d'assurer le succès de ses vues, si vous jugez ainsi que
moideteurutitité.</p>
<p>Le seul homme, Ministre, qui ne soit point un charlatan de folles
expériences, est le citoyen Scott, ancien ouicier estime, qui vous remet
un fort mémoire sur son utile découverte.</p>
<p>Je vous salue, vous honore, et vous aime.</p>
<p>CARON BEAUMARCHAIS.</p>
<p>FtN DU DEUXIÈME ET DERNIER VOLUME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>DU TOME II.</p>
<p>XtX. Querelle de Beaumarchais et des acteurs du théâtre Français.- Les
auteurs et les acteurs au</p>
<p>xvui' siècle.–Fondation de la Société des au-</p>
<p>teursdamatiques. '1 XX. Uénoûment du procès La Blache. Beaumarchais et
le prince de Conti- Une arrière-petite-</p>
<p>fille de M°" de Sévigné. -Beaumarchais devant</p>
<p>leparlementd'AIx.–&amp;udinréfugiéauTemp)e.</p>
<p>–M"Ninon. M XXf. Beaumarchais agent politique.- Affaire des
EtatsUnis,premiërepériode. 83 XXH. Relations de Beaumarchais avec Arthur
Lee.- Engagement pris par Silas Deane, député desttMKr-</p>
<p>Beaumarchais.-Étrange attitude du congrès des</p>
<p>Etats-Unis. H3 XXIH. Beaumarchais et sa marine dans la guerre
d'Amérique. 157 XXIV. Débats de Beaumarchais avec le congrès des
États-Unis. Opérations commerciales de l'au-</p>
<p>teur du BartterdeSe'utHe. n? XXV. Beaumarchais éditeur deYoltaire. 215
XXVI. Situation de Beaumarchais avant le .JU~na~ de Figaro, ses rapports
avec les ministres et les</p>
<p>diverses classes de la société.–Beaumarchais et</p>
<p>le prince de Nassau.– Un paladin du moyen</p>
<p>àgeauxvine siècle. 239</p>
<p><pb/></p>
<p>cour et dans les salons. –Première représenta-</p>
<p>tion de cette comédie. 293 XXVIII. Le~fana~edeFt~aro devant la critique
française et la critique espagnole. Du vatet de comédie</p>
<p>depuis. l'esclave de la comédie antique jusqu'à</p>
<p>Constituante et sous la Législative.-Son drame</p>
<p>des émigrés.- Dimcultés de sa mission.–ConSs-</p>
<p>cation de ses biens.-Emprisonnement de sa</p>
<p>I.ACxr.–Tt~ogra~hictteYi.tL.tT.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
