<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barante, Prosper Brugière (1782-1866 ; baron de)">Prosper Brugière Barante</author>
<title>Tableau de la littérature française pendant le dix-huitième siècle</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Tableau de la littérature française pendant le dix-huitième siècle</title>, <date>1813</date>,description :,200 pages
</bibl>
<publisher>Colburn (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5729236b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1813">1813</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>TABLEAU</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>PENDANT</p>
<p>LE DIX-HUITIÈME SIECLE.</p>
<p>" Dedi cor rneum ut scirem prudentiam atque doctrinam errorcsque et
stultitiara; et agnovi quod in bis esset labor et afflictio «piritûs."
ECCL.</p>
<p>PARIS</p>
<p>ET LONDRES, CHEZ COLBURN, LIBRAIRE, CONDUIT STREET, HANOVER SgUARB.</p>
<p>1813.</p>
<p><pb/></p>
<p>lapriiné par J. Dennett, Letther Lsne, HolborH.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLEAU</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE</p>
<p>PENDANT</p>
<p>LE DIX-HUITIÈME SIECLE.</p>
<p>LA fin du dix-huitième siècle, et les années qui ont immédiatement
succédé, ont été signalées par des événemens si importans, que tout
l'ensemble des affaires humaines en a été changé et renouvelé. La
religion, les gouvernemens, la distribution des royaumes ont subi, non
pas de simples modifications, mais des révolutions complètes. Les idées
des hommes sur la politique, sur la morale, sur toutes les choses enfin
où s'exercent leurs facultés, ont aussi pris une autre direction.
L'histoire ne pourrait peut-être pas montrer un pareil exemple d'un
changement aussi vaste, aussi complet et en même temps aussi rapide dans
la face du monde.</p>
<p>B</p>
<p><pb/></p>
<p>2 TABLEAU DE LA</p>
<p>Aussi c'est contre les opinions du dix-huitième siècle, et les écrits où
elles sont déposées, que l'accusation a été portée. Parmi les
accusateurs, quelques-uns, se laissant emporter par un esprit
d'exagération et d'animosité, sont tombés, ce nous semble, dans une
erreur remarquable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 3</p>
<p>B 2</p>
<p><pb/></p>
<p>4 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 5</p>
<p>Nous avons été témoins d'une de ces crises fatales ; elle a éclaté sous
nos yeux dans notre pays, qu'elle a accablé de malheurs longs et cruels.
Quand la tranquillité s'est trouvée rétablie, chacun, dans son chagrin,
a cherché la cSfuse des maux passés. L'esprit de parti, reste des
habitudes de faction, est venu se mêler dans cet examen ; l'aigreur et
les hostilités personnelles, fruits ordinaires de la controverse, ont
pris la place du raisonnement. On a souffert, on trouve que c'est une
consolation de haïr. Les uns, fiers de ce que d'autres s'étaient
trompés, oubliant avec légèreté ou avec impudence leurs propres erreurs,
ont voulu envelopper dans une vaste proscription tout ce</p>
<p>B 3</p>
<p><pb/></p>
<p>6 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE, 7</p>
<p>noble concert pour le bonheur de l'espèce humaine ; ils la
considéreraient comme l'expression de la société ; ainsi que l'ont
définie d'excellens esprits. Appliquant cette idée au dix-huitième
siècle, ils la développeraient dans tous ses détails. Ils essayeraient
de faire voir que les lettres au lieu de disposer, comme quelques-uns le
disent, des opinions et des moeurs d'un peuple, en sont bien plutôt le
résultat ; qu'elles en dépendent immédiatement ; et qu'on ne peut
changer la forme ou l'esprit d'un gouvernement, les habitudes de la
société, en un mot, les relations des hommes entr'eux, sans que, peu
après, la littérature n'éprouve un changement correspondant. Ils
montreraient comment se forment les opinions du public, comment les
écrivains les adoptent et les développent, et comment la direction dans
laquelle marchent ces écrivains leur est donnée par le siècle. C'est un
courant sur lequel ils naviguent, leurs mouvemens en accélèrent la
rapidité, mais ils lui doivent la première impulsion. Telle est l'idée
qu'ils pourraient se former de l'influence des hommes de lettres. Ainsi
au lieu de juger les écrits du dix-huitième siècle comme des actions
dignes de blâme ou d'éloge, ils y verraient seulement des symptômes de
la maladie générale. Ils éviteraient d'être accusateurs ou apologistes,
pour tâcher d'être</p>
<p>B 4</p>
<p><pb/></p>
<p>8 TABLEAU DE LA</p>
<p>En essayant de suivre cette marche, nous sommes dans l'obligation de
monter plus haut que le dix-huitième siècle, et de parler rapidement des
temps qui l'ont précédé, et auxquels il se rattache non pas seulement
par le cours des ans, mais aussi par celui de l'esprit humain.</p>
<p>Depuis le seizième siècle, où de longues révolutions avaient enfanté de
grandes et nouvelles choses, une certaine fermentation avait succédé à
l'incendie. Les lumières se répandaient, les matériaux de l'antiquité
étaient mis en évidence par les érudits pour servir d'exemple au génie,
des religions se combattaient, et cette lutte avait fini par
perfectionner leur morale, en jetant, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>10 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 TABLEAU DE LA</p>
<p>tère franc et téméraire de leurs ancêtres. Des exils et des bienfaits
firent disparaître cet esprit d'opposition qui ne s'appliquait plus qu'à
de petites intrigues. Le parlement fut contraint de ne plus se regarder
comme le défenseur des droits de la nation. La Cour fut transportée hors
de Paris, devenu odieux par ses révoltes. Les courtisans ne furent plus
détournés de l'obéissance et de l'admiration, par la société des hommes
qui, n'approchant pas du Monarque, n'étaient pas subjugués par le même
prestige. Enfin, l'oeuvre du cardinal de Richelieu fut consommée. Le
système de gouvernement qu'il avait établi par la violence, se trouva
dorénavant conforme aux nouvelles moeurs de la nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 13</p>
<p>dont ils étaient témoins. Quelquefois on recherchait le secours de leur
plume, et le fruit de leurs veilles allait se mêler aux intérêts du monde.</p>
<p>De ces circonstances résultent cette hardiesse dans les maximes, cette
indépendance dans les idées, ce jugement audacieux de toutes choses
qu'on remarque dans Corneille, dans Mezeray, dans Balzac, dans
Larnothe-Levayer. En même temps, et plus particulièrement pendant la
Fronde, on voit une foule d'écrits, d'un autre caractère qui devait
aussi bientôt disparaître. La légèreté, la familiarité, la gaieté,
souvent profonde de Charleval de Saint-Evremont, d'Hamilton, son élève
(quoiqu'il ait écrit plus tard), dépendent aussi des circonstances de
cette époque. Le cardinal de Retz sut de même conserver dans ses
mémoires le style du héros de la Fronde. Pascal qui, alors commença à
briller, se ressent aussi de ces influences. Plus tard, lorsque le grand
Arnauld vivait dans l'exil, son ami n'aurait pu empreindre les
Provinciales de ce caractère de force et d'indépendance, qui se montre
également dans la plaisanterie et dans le sarcasme sérieux. Molière, qui
avait vécu dans la société de plusieurs de ces hommes, en garda quelque
chose de mâle dans son talent, de profond dans ses observations, et de
plaisant</p>
<p><pb/></p>
<p>14 TABLEAU DE LA</p>
<p>Mais il faut le reconnaître, tout ce qui a fait la gloire de Louis XIV».
ministres, généraux, écrivains, tous avaient reçu la naissance et
l'éducation dans un temps où son gouvernement n'avait pas encore pris
son assiette. Leur génie fut, pour ainsi dire, trempé dans un temps où
les âmes avaient plus de vigueur et de liberté. Quoiqu'il en soit, cette
première génération d'hom-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE 15</p>
<p><pb/></p>
<p>16 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. If</p>
<p>certaine indifférence pour les principes ; un esprit de doute sur des
opinions que les hommes avaient jusqu'alors respectées ; une habitude de
se jouer de tout ; un cynisme déhonté, qui, après avoir couvé long-temps
pendant la vieillesse de Louis XIV, et avoir affligé ses derniers
regards, finirent par s'asseoir sur le trône dans la personne de
Philippe d'Orléans.</p>
<p>c</p>
<p><pb/></p>
<p>18 TABLEAU DE LA</p>
<p>Fénélon n'est pourtant pas le dernier qui ait fait entendre les paroles
de la religion et de la philosophie, de la vertu et de la douceur
heureusement associées pour le bonheur et l'instruction des hommes. Il
se trouva immédiatement après lui un Prélat éloquent et respectable, qui
donna aux préceptes de raison et de liberté, l'autorité de la parole de
Dieu, et qui leur imposa pour bornes la religion et la soumission aux
lois. Tel fut le caractère de la suave éloquence de Massillon. Bossuet
avait fait retentir dans la chaire toutes les maximes qui établissent le
pouvoir absolu des Rois et des ministres de la Religion. Il avait eu en
mépris les opinions et les volontés des hommes, et il avait voulu les
soumettre entièrement au joug. Massillon, qui ne vivait pas, comme
Bossuet, sous un gouvernement noble et imposant, sur lequel on pût s'en
reposer pour la gloire de la nation,</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 19</p>
<p>c 2</p>
<p><pb/></p>
<p>20 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 21</p>
<p>études, il a montré un sens droit et juste, un amour vif et éclairé de
l'antiquité, sans pédanterie ni affectation.</p>
<p>Plus illustre qu'eux, d'Aguesseau, citoyen plein de constance et de
vertu, au milieu de la corruption universelle, ne céda jamais ni aux
inductions du vice, ni aux abus de l'autorité ; il occupa ses loisirs
par l'étude des lettres et des sciences, et donna un des derniers
exemples de la conduite que doit tenir un magistrat dans la Monarchie
Française, en suivant les traces qu'avaient laissées dans cette carrière
tant de vertueux prédécesseurs. On retrouve dans son style, plein de
gravité et de douceur, tout le caractère de sa vie. Maintenant, il faut
prendre congé de ces derniers vestiges d'un temps qui n'était plus, et
rentrer, pour n'en plus sortir, d'ans cette littérature qui reçut si
puissamment</p>
<p>c 3</p>
<p><pb/></p>
<p>22 TABLEAU DE LA</p>
<p>l'influence des moeurs, et qui en prit tout le caractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 23</p>
<p>Hère de produire Gil Blas, qui n'est, en effet, qu'une comédie de forme
différente. C'est la peinture du coeur humain sous l'aspect du vice et
du ridicule ; mais Le Sage, comme Molière, savait approfondir l'homme
sans le disséquer. Rien dans ses ouvrages ne montre l'analyse ; il est
un des derniers qui ait su peindre au lieu de décrire.. Plus tard, on
s'est imaginé qu'on était plus profond, parce qu'on étalait tout le
travail de l'observation, et que l'imagination avait perdu le pouvoir de
reproduire la nature.</p>
<p>conC</p>
<p><pb/></p>
<p>3* TABLEAU DE LA</p>
<p>serve l'esprit et le caractère national. Vertot, quoique peu exact,
dénué de force et de simplicité, réussissait mieux que Daniel, et savait
du moins intéresser.</p>
<p>Cependant, au-dehors de la France étaient plusieurs écrivains animés
d'un esprit particulier. C'étaient les réformés, exilés par la
révocation del'édit de Nantes. Ils se vengeaient chaque jour de la
persécution qu'ils avaient injustement éprouvée, en calomniant le Roi et
la religion catholique. Leurs écrits, en pénétrant en France, trouvaient
des esprits disposés au mécontentement, aigris par les malheurs de la
guerre, et accroissaient le, mépris de l'autorité et des lois.</p>
<p>Parmi ces réfugiés, brillait 'un homme dont les productions vivront
long-temps, tandis que leurs libelles obscurs ont été près qu'aussi-tôt
oubliés. C'était Bayle, le plus hardi et le plus froid douteur de tous
les philosophes. D'ordinaire, les écrivains se servent du doute pour
détruire ce qui existe, afin d'y substituer leur opinion. C'est une arme
dont ils se servent pour conquérir. Chez Bayle, le doute est un but, et
non pas un moyen. C'est un équilibre parfait entre toutes les opinions.
Rien ne fait pencher la balance. L'esprit de parti, les préjugés,
l'influence de l'éloquence, les séductions</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 25</p>
<p><pb/></p>
<p>26 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 TABLEAU DE LA</p>
<p>La carrière lyrique offrait même d'assez grandes difficultés pour qu'on
n'espérât pas d'y obtenir un succès complet. Sans parler des obstacles
que peut présenter la langue, sous le rapport de la syntaxe et de
l'harmonie, il faut observer que la poésie joue, parmi nous, un tout
autre rôle que chez les anciens ; elle faisait une partie essentielle de
leurs moeurs et presque de leur langage ; elle exprimait des sentimens
habituels ; elle s'occupait d'usages journaliers ; elle représentait les
faits, tels qu'on les croyait ; les lieux, tels qu'on les avait sous les
yeux ; elle adorait les dieux que célébrait le culte public; en un mot,
elle était pleine de réalité, et n'était point un langage de convention.
Pour nous la poésie, et nous dirions même presque toute la littérature,
n'est pas sortie de notre propre fonds. Si elle n'avait pas reçu
d'importations étrangères et antiques, si elle était restée la fille de
nos vieux fabliaux, de nos romans de chevalerie, de nos anciens
mystères, de nos gothiques superstitions, elle eût peut-être végété
long-temps dans l'enfance, mais elle eût gardé un caractère national et
vrai, une liaison intime avec nos moeurs, notre religion, nos annales,
qui lui aurait donné un effet plus immédiat et plus complet ; mais au
seizième siècle, nos écrivains, au lieu de perfectionner les lettres
gauloises, se portèrent pour</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 TABLEAU DE LA</p>
<p>nous nous transportons dans son domaine. C'est ce qui nous laisse si
loin des anciens, et surtout des Grecs, qui sont toujours dans la
réalité, qui peignent ce qu'ils sentent, décrivent ce qu'ils voient, qui
ne se croient pas dans l'obligation d'exagérer leurs impressions et
d'enfler leur langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 31</p>
<p>Chaulieu, qui a chanté la volupté, et non pas, comme Rousseau, la sale
débauche, contri-</p>
<p><pb/></p>
<p>32 TABLEAU DE LA</p>
<p>C'est ici le lieu de nommer un homme qui paraît unir ensemble les deux
époques. Fontenelle naquit assez tôt pour qse les belles années du règne
fameux brillassent sous ses yeux, et vécut assez long-temps pour voir
les plus beaux titres de gloire du dix-huitième siècle. Neveu de
Corneille, il s'essaya d'abord sur la scène tragique. Il en fut repoussé
par des</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 33</p>
<p>D</p>
<p><pb/></p>
<p>34 TABLEAU DE LA</p>
<p>comme poète, et peu d'invention comme savant. Il apporta de la
sécheresse et de l'affectation dans les lettres, et donna aux sciences
un coloris trop frivole.</p>
<p>Parmi les écrivains qui illustrèrent le commencement du siècle, on ne
doit pas oublier de placer Lamothe, dont les opinions, la conduite et le
caractère ont quelque rapport de ressemblance avec Fontenelle. Poète
froid et faux dans la haute poésie lyrique, quelquefois gracieux dans
l'ode anacréontique, fabuliste sans naïveté, mais parfois ingénieux, il
fut plus heureux dans la carrière dramatique ; après avoir choisi un
sujet heureux, il le disposa avec tant d'aj% il sut amener des
situations tellement touf çhantes, qu'il déguisa un peu l'impuissance QÙ
il était de les développer avec sentiment et profondeur. Mais Lamothe
est plus remarquable CQmmç çritiqne «J^è comme auteur, et l'on doit</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 35</p>
<p>D 2</p>
<p><pb/></p>
<p>36 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE 37</p>
<p>D 3</p>
<p><pb/></p>
<p>38 TABLEAU DE LA</p>
<p>d'une facilité sans bornes ; et quand la raison et la vérité viennent à
être revêtues de ces brillans dehors, alors elles acquièrent le charme
le plus séduisant; il semble qu'elles naissent sans effort, toutes
brillantes d'une lumière directe et naturelle, et leur interprète laisse
loin derrière lui tous ceux qui les recherchent péniblement par le
jugement, la comparaison et l'expérience.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 39</p>
<p>o 4</p>
<p><pb/></p>
<p>40 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 TABLEAU DE LA</p>
<p>semblait lui prescrire. On s'afflige que se laissant entraîner au
torrent d'un siècle dégradé, il se soit plongé dans un cynisme qui peut
encore s'excuser dans la licence de la jeunesse, mais qui forme un
contraste révoltant avec des cheveux blancs, symbole de sagesse et de
pureté. Quel spectacle plus triste qu'un vieillard insultant la divinité
au moment où elle va le .rappeler, et repoussant le respect de la
jeunesse, en partageant ses égaremens !</p>
<p>Souvent au milieu de la scandaleuse ivresse</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 43</p>
<p>Après avoir examiné la conduite et le caractère général de Voltaire, il
convient de parler plus particulièrement de ses ouvrages. Leur mérite a
été cent fois agité et remis en problême. Presque toujours accueillis
avec enthousiasme par le public, ils ont rencontré en même temps des
détracteurs obstinés, et l'esprit de parti a sans cesse présidé au
jugement qui en était porte. Un demi-siècle s'est écoulé, et la ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>44 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 49</p>
<p>E</p>
<p><pb/></p>
<p>50 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 53</p>
<p>E3</p>
<p><pb/></p>
<p>54 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 55</p>
<p>E 4</p>
<p><pb/></p>
<p>56 TABLEAU DE LA</p>
<p>fut la vraie source de ses opinions. Nous concevons comment il les a
eues, sans pour cela les excuser. Il les énonça continuellement, sans
songer aux i-ésultats qu'elles pourraient avoir. Toutefois, il fut loin
de montrer dans ses erreurs cette certitude invariable, et cet orgueil
outrecuidant de quelques-uns des écrivains de la même époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 57</p>
<p>trop tard, qu'il n'aurait pas fallu détruire Persépolis.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 TABLEAU DE LA</p>
<p>elle dirige bien plus ses attaques contre le fond des choses. Mais quand
on apporte une sage réflexion dans la lecture de cet ouvrage ; quand on
sait ne pas attacher aux opinions légères qu'il renferme, plus
d'importance que n'en attachait l'auteur lui-même, on peut, tout en le
désapprouvant quelquefois, y prendre un vif intérêt. On y remarque, à
travers tant de jugemens hasardés, un amour constant pour le juste et
pour l'honnête ; et l'on se persuade que celui qui sut écrire cette
fable des Troglodytes, digne de la philosophie simple et éloquente de
l'antiquité, était loin d'avoir aucun sentiment ni aucun but coupables.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 59</p>
<p><pb/></p>
<p>60 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 6l</p>
<p>Le temps où vivait Montesquieu, plus encore que la vivacité de son
esprit, l'ont entraîné surtout dans un genre d'erreurs que l'expérience</p>
<p><pb/></p>
<p>62 TABLEAU DE LA</p>
<p>C'est ainsi qu'en admirant la suite et l'entemble du livre de la
Grandeur et de la Déca-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 6*5</p>
<p>F</p>
<p><pb/></p>
<p>66 TABLEAU DE LA</p>
<p>prolonge parmi quelques-unes des générations suivafntés^.</p>
<p>La comédie, '&lt;jui fut'ctiM'yée tovecstfôdès par quelques auteurs de
ce'mom'ent, avait tout^à-ifaft «hangé de caractère. 'Ce n'étttit plus la
peinture naïve et profonde du coeur humain, où Molière avait excellé, où
Dancoùrt et-Le Sage l'avafettt imité. Uh'^ftaiflfengagé^ae^nVe^tkmJs'élrflt</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 6?</p>
<p>emparé de la comédie. Les caractères, les moeurs, les incidens même
n'étaient plus pris dans la nature. Trop heureux, quand la peinture d'un
ridicule du moment pouvait avoir quelque vérité ; et encore il était
rare qu'on sût offrir le tableau fidèle même de cette légère écorce. On
recherchait soigneusement des situations gaies ou intéressantes, dont on
calculait les effets, sans songer que tout est situation pour celui qui
connaît bien le coeur et les caractères. On concertait des plans, des
contrastes pour plaire au spectateur et pour le séduire. On avait vu
disparaître ce talent comique qui révèle la nature comme par instinct,
au lieu de s'inquiéter des moyens que l'art peut fournir pour produire
de l'effet.</p>
<p>Tels sont les défaute de cette nouvelle école de comédie. Maisj après
avoir remarqué que la comédie n'était plus le même genre que du temps de
Molière, qu'elle formait une toute autre espèce de composition
littéraire, nous dirons qne ce genre une fjpis admis, le talent peut
aussi s'y ^montrer avec distinction. Les auteurs ont perdu la vérité des
personnages, mais il leur reste la vérité de lenrs propres sentimens, de
leur imagination. Il suffit qu'ils fassent .partager aux spectateurs le
mouvement qui les a inspirés, pour obtenir et mériter des succès.</p>
<p>F 2</p>
<p><pb/></p>
<p>68 TABLEAU DE LA</p>
<p>Ainsi le rôle du Métromane est assurément conçu d'une manière idéale, et
n'est pas une représentation de la nature. Mais il est écrit avec une
verve et une vérité de sentimens qui entraîne. Nous ne songeons pas si
les poètes sont ainsi faits ; ce dont nous sommes assurés, c'est que
l'ame de Piron était puissamment et véritablement émue, quand il faisait
parler le Métromane, et la nôtre partage sur-le-champ cette émotion.</p>
<p>Destouches, sans avoir aussi bien réussi, a su, par deux ou trois
comédies, s'assurer une réputation durable. Un style pur et facile, des
situations attachantes maintiendront long-temps au théâtre le Glorieux
et le Philosophe marié, où se trouvent cependant des caractères
complètement hors de nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 6g</p>
<p>ce genre, le seul où il ait réussi, il est loin de Térence et de sa
touchante simplicité ; mais, pourtant il le rappelle quelquefois.</p>
<p>F 3</p>
<p><pb/></p>
<p>fO TABLEAU DE LA</p>
<p>et spirituelle du ton de conversation qui régnait alors dans le monde.</p>
<p>Le petit poè'me et les poésies de Gresset ont moins d'attrait que les
ouvrages légers de Voltaire. Les douces et innocentes plaisanteries
contre les nones ou les pédans, font malheureusement moins d'effet que
celles qui attaquent des objets pins relevés et plus importans. Gresset
n'offre guère que des idées communes ; mais, dans ses vers, elles
prennent un tour vif et piquant, et avec de la grâce et de la facilité,
il est impossible de ne pas plaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. Jl</p>
<p>Le cours plus lent et plus gradué d'un roman</p>
<p><pb/></p>
<p>75 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>f4 TABLEAU DB LA</p>
<p>moeurs, des institutions et du gouvernement, ver» une révolution terrible.</p>
<p>Mais avant de nous entretenir des homms que l'on désigne plus
particulièrement sons e nom de philosophes du dix-huitième siècle, nei
allons nommer un écrivain qui doit en être éparé. Vauvenargues est loin
d'être étranger ax influences de son temps ; cependant Tétrode
prticulière qu'il fit des auteurs du siècle précédât, l'admiration
qu'ils lui inspirèrent, l'écartèreit</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. fS</p>
<p><pb/></p>
<p>?6* TABLEAU DE LA</p>
<p>ragent point l'ame, ou du moins sur les blessures qu'ils lui font, ils
versent un céleste baume qui les adoucit ; mais détruire la religion et
défaire les vertus de l'homme, c'est une étude triste et perverse.</p>
<p>Les hommes qui entreprirent le vaste ouvrage de l'Encyclopédie, étaient,
ainsi que nous l'avons dit, animés d'un tout autre esprit que
Vauvenargues. Ce livre servit bientôt comme</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 7/</p>
<p><pb/></p>
<p>78 TABLEAU DE LA</p>
<p>Lorsqu'-ensuite, ,par l'effet de la civilisation, la classe oisive fut
devenue pins nombreuse,, lorsqu'un public plus étendu eut recherché,
comme un besoin, les jouissances intellectuelles et .littéraires, et
qu'en même temps la Cour ent</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>80 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 81</p>
<p>imG</p>
<p><pb/></p>
<p>82 TABLEAU DE LA</p>
<p>prudena ; et la guerre de sept ans nous a approchés de la catastrophe
plus que l'Encyclopédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE.* 83</p>
<p>G 2</p>
<p><pb/></p>
<p>84 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 85</p>
<p>passerons aux deux écrivains qui dirigèrent l'Encyclopédie.</p>
<p>conG3</p>
<p><pb/></p>
<p>86 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE 87</p>
<p>G 4</p>
<p><pb/></p>
<p>88 TABLEAU DE LA</p>
<p>On se lassa de les suivre ; on traita de vaines subtilités, on flétrit
du titre de rêveries scolastiques les travaux de ces grands esprits. On
se jeta dans la science des sensations, espérant qu'elle serait plus à
la portée de l'intelligence humaine. On s'occupa de plus en plus des
rapports mécaniques de l'homme avec les objets, et de l'influence de son
organisation physique. De cette sorte, la métaphysique alla toujours se
rabaissant, au point que maintenant, pour quelques personnes, elle se
confond presque avec la physiologie. Pendant ce temps, une nation
voisine recueillait le glorieux héritage de la haute philosophie ;
aujourd'hui, elle se prévaut sur nous de l'essor élevé qu'elle a donné à
la science</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 89</p>
<p>de la pensée, et dédaigne notre manière étroite de raisonner sur l'ame
et les facultés humaines.</p>
<p>Les sciences exactes et naturelles s'accommo-</p>
<p><pb/></p>
<p>90 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 TABLEAU DE LA</p>
<p>qu'avec les autres domaines de l'esprit des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. Q3</p>
<p>Il n'en était pas ainsi de Diderot, qui fut doué d'une ame ardente et
désordonnée. Mais c'était un feu sans aliment, et le talent dont il a
donné quelques indices, n'a reçu aucune application entière. S'il eût
embrassé une carrière unique, si son esprit bouillant eût marché dans un
sens déterminé, au lieu d'errer dans tout ce chaos d'opinions
contraires, que cette époque voyait ou naître ou se détruire, Diderot
aurait laissé une réputation durable, et maintenant, au lieu de répéter
seulement son nom, Déparierait de ses ouvrages. Mais sans connaissances
profondes sur aucune chose, sans persuasion arrêtée, sans respect pour
aucune idée reçue, pour aucxin sentiment, il erra dans le vague, en y
faisant parfois briller quelques éclairs. Un caractère</p>
<p><pb/></p>
<p>94 TABLEAU DE LA</p>
<p>Le disciple le plus fidèle des philosophes de</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 95</p>
<p>Helvétius, conformément aux nouvelles idées,, établit toute sa doctrine
sur cette base: que la sensibilité physique est la cause productrice de
toutes nos pensées. De tous les écrivains qui ont embrassé cette
opinion, nul ne l'a présentée d'une façon aussi grossière. Quand on veut
faire dépendre l'homme de son organisation, encore faut-il avoir fait
quelques recherches sur cette organisation ; quand on veut que juger soit</p>
<p><pb/></p>
<p>^6 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 97</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>98 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. ^Q</p>
<p>H 2</p>
<p><pb/></p>
<p>100 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 101</p>
<p>H 3</p>
<p><pb/></p>
<p>103 TABLEAU DE LA</p>
<p>a voulu vaincre, et que des observateurs légers n'ont pas même aperçues.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>106 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 TABLEAU DE LA</p>
<p>hommes qui se sont montrés encore plus opposés au parti philosophique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 109</p>
<p>point tenté d'en nier le résultat. Les discussions viennent
ordinairement de ce qu'on n'attache pas le même sens au même mot ; quand
on a fait comprendre sa pensée, on trouve peu de contradicteurs. Il ne
s'agit que de transporter les autres au point où l'on est placé pour
envisager les choses ; alors ils éprouvent communément les mêmes
impressions.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 TABLEAU DE LA</p>
<p>des sensations, de même on pensa que la grammaire renfermait l'art
d'écrire, c'est-à-dire, qu'elle pouvait donner des règles aux hommes
pour se communiquer leurs impressions.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 111</p>
<p>constantes. L'algèbre fut dite le modèle des langues. On voulut
emprisonner la pensée, la circonscrire dans sa propre expression ; et
comme les métaphysiciens l'avaient conçue uniforme et identique dans
tous les hommes, leur grammaire ne lui faisait pas perdre beaucoup en
lui prêtant un tel langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 TABLEAU DE LA</p>
<p>matiques, de ces idées qu'on a rendues complètement pareil'es pour
chaque homme, il faudra un langage flexible qui puisse recevoir de
chacun le témoignage de ce qu'il éprouve, qui puisse varier de forme et
de puissance, suivant celui qui parle, pour retracer l'image de son ame
et de son caractère.</p>
<p>De là, tous les blasphèmes contre la poésie et le style ; de là, cette
assertion que les pensées sont tout, et l'élocution peu de chose. Oui,
sans doute, elles sont tout, car il est impossible d'en séparer ce qu'on
a nommé le style ; il est leur production immédiate. C'est de la manière
dont elles affectent l'homme que dépend la manière dont il s'exprime.
Est-il fortement ému ? le langage, par un penchant irrésistible, prend la</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 113</p>
<p><pb/></p>
<p>114 TABLEAU DE LA</p>
<p>Maintenant on parle du style comme de la musique d'un opéra ; et l'on
entend dire qu'avec de certains artifices de style, avec des procédés
bien entendus, on peut rendre neuves et originales des pensées communes.
C'est prendre l'art d'écrire pour un art mécanique.</p>
<p>L'abbé de Mably n'eut pas seulement, comme Duclos, de la réserve envers
les chefs de la nouvelle école de philosophie ; il montra même de la
répugnance pour eux, et ne fit aucun cas de leurs opinions et de leurs
systèmes. Pourtant il leur ressemblait plus qu'il ne le pensait, en
prenant en apparence une autre route, il concourait de toutes ses forces
au même résultat.</p>
<p>Il s'occupa toute sa vie, avec plus de suite et</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 115</p>
<p>i 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Il6 TABLEAU DE LA</p>
<p>Ce que nous avons dit de l'effet que produisirent, sur les lettres, la
connaissance et l'imita-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 117</p>
<p>i 3</p>
<p><pb/></p>
<p>118 TABLEAU DE LA</p>
<p>Mais les circonstances étaient peu favorables pour multiplier ce genre
de recherches et d'études ; elles n'étaient pas en accord avec les idées
habituelles de la société ; les formes du gouvernement rendaient aussi
cette science oiseuse et inapplicable. A la suite des longs déchiremens
de la France l'ordre s'était rétabli, mais rien n'avait été réglé ; tout
était incertain^ quoique tout fût en repos. Aucune classe de citoyens,
aucune autorité ne savait au juste ni ses prérogatives, ni ses
obligations ; il ne se formait aucune habitude, parce qu'il n'y avait rien</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 119</p>
<p>Mais si l'abbé de Mably a exercé sur le vulgaire une fâcheuse influence,
c'est bien certainement contre son gré ; jamais il n'a désiré que l'on
modelât les constitutions européennes sur les républiques anciennes.
Sans cesse il a répété que ce changement n'était ni possible, ni
raisonnable. Il ne croyait pas que les nations fussent dignes de cette
épreuve. Nul écrivain n'a eu plus que lui le don de prévoir ce qui
pourrait résulter du mouvement des peuples ; il ne partageait pas les
espérances légères des philosophes</p>
<p>I 4</p>
<p><pb/></p>
<p>120 TABLEAU DE LA</p>
<p>de son temps, qui ne voyaient dans l'avenir que liberté, bonheur,
lumières et perfectionnement. Eclairé par le mépris profond qu'il avait
pour ses contemporains, il a su prédire une grande partie de nos malheurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 121</p>
<p>Mais, il en faut convenir, cette philosophie renfermait mille germes
dangereux. Peut-être a-t-elle été plus nuisible que celle des autres
écrivains. Sans famille, sans amis, sans patrie, errant de pays en pays,
de condition en condition, opprimé par tout l'ensemble d'un monde où: il
n'était pour rien, Rousseau conçut un esprit de révolte, une fierté
intérieure qui s'exaltèrent jusqu'au délire. La vanité des autres
auteurs était toute extérieure. La sienne qui, pendant long-temps,
n'avait reçu aucune jouissance venant du dehors, s'était réfugiée au
plus profond de son ame pour y troubler son bonheur, et ne lui jamais
donner de relâche. Rien né le pouvait satisfaire ; sané bienveillance
pour les hommes, tout ce qui venait d'eux ne pouvait l'adoucir; il était
de ces esprits dont l'orgueil est tellement insatiable qu'au besoin^ ils
s'indigneraient d'être hommes, s'imaginant que la nature leur doit plus
qu'aux autres. Tout dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>X2.g , TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 123</p>
<p>Pour Rousseau, jamais l'accomplissement du devoir n'avait été la source
d'aucune jouissance ; il n'avait pu y trouver l'emploi d'une ame ardente
et sensible. Toujours il s'était rencontré dans une position fausse, où
ses sentimens étaient déplacés ; aussi accusa-t-il de ses mal-</p>
<p><pb/></p>
<p>124 TABLEAU DE LA</p>
<p>henrs les institutions humaines. Au fond de son coeur, il les accusait
sans doute aussi de ses fautes ; et il nourrissait ainsi un sentiment
d'aigreur et d'hostilité contre la société, où son caractère et les
circonstances l'avaient empêché de prendre une place convenable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 125</p>
<p><pb/></p>
<p>126 TABLEAU D£ LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 TABLEAU DE LA</p>
<p>de niveau avec le sol où nous vivons, et susceptible d'une application
journalière et habituelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 129</p>
<p>K</p>
<p><pb/></p>
<p>130 TABLEAU DE LA</p>
<p>Rousseau, en mettant ainsi l'éducation en scènes arrangées, montre
souvent combien il avait mal observé le premier âge. Il tombe dans de
grossières erreurs sur la marche progressive des idées et des sentimens
dans les enfans. Mais n'était-il pas juste qu'un père tel que Rousseau
méconnût l'enfonce. Il fout «a e8èt ignorer</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FR.AHÇAISE. 131</p>
<p>K 2</p>
<p><pb/></p>
<p>132 TABLEAU DE LA</p>
<p>De tous les ouvrages de Rousseau, ceux qui ont exercé le plus d'empire
sur l'opinion, sont peut-être ses ouvrages de politique. Sa carrière
littéraire commença par une attaque contre la civilisation. Soit, comme
on l'a prétendu, qu'il se soit fait d'abord un jeu d'esprit de soutenir
des opinions, qu'il embrassa ensuite avec ardeur, soit que son talent
n'eût pas encore acquis toute sa force, ce premier essai n'est qu'une
déclamation ingénieuse dont les pensées, bien qu'exprimées avec une
sorte de chaleur n'ont pas beaucoup de profondeur.</p>
<p>Dans le Discours sur l'inégalité, il entreprit l'histoire de la société,
chercha pourquoi et comment les hommes s'étaient réunis, et ce qui avait
dû en résulter. Comme il était ennemi de l'ordre actuel des choses, il
parla avec aigreur et avec verve contre les fruits de l'association
humaine. La propriété, la distinction des rangs, les devoirs mutuels,
l'obligation du travail des</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 133</p>
<p>Dans le Contrat social, il chercha les principes des gouvernemens et des
lois, dans la nature de l'homme et de la société. Montesquieu a dit: "
Je n'ai jamais oui parler du droit public qu'on " n'ait commencé par
rechercher soigneusement " quelle est l'origine des sociétés, ce qui me
" paraît ridicule. Si les hommes n'en formaient ** point, s'ils se
quittaient et se fuyaient les uns " les autres, il faudrait en demander
la raison, et " chercher pourquoi ils se tiennent..séparés ;</p>
<p>K3</p>
<p><pb/></p>
<p>134 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 135</p>
<p>K 4</p>
<p><pb/></p>
<p>136 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 137</p>
<p><pb/></p>
<p>138 TABLEAU DE LA</p>
<p>aux mains avec le gros de l'armée et subît une défaite entière.</p>
<p>Nous parlerons peu des antres ouvrages de Rousseau ; dans tous on
remarquera ce que nous avons dit sur son caractère, sa morale, sa
religion et sa politique. Ses livres de controverse, hormis le discours
sur les spectacles qui est son plus bel écrit, montrent de plus un
orgueil irritable, et qui dans sa colère ne connaît ni procédés, ni
ménagenuns. Malgré leurs prétentions philosophiques, les auteurs du
dix-huitième siècle laissaient voir en général une vanité fort exaltée,
dans lés querelles littéraires. Leur polémique n'avait pas plus de sens
froid, ni de dignité, que tes ridicules oucoTdes des pédens. Quelques-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 139</p>
<p>uns y ont apporté le fiel le plus amer, d'autres y ont mêlé l'injure la
plus grossière.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 141</p>
<p><pb/></p>
<p>142 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 145</p>
<p>caractère de leur ame et de leurs pensées. Mais Buffon a traité des
sujets d'un intérêt moins profond et moins général.</p>
<p><pb/></p>
<p>146 TABLEAU DE LA</p>
<p>malgré la grandeur de son esprit, ne se montra point animé du désir de
s'en occuper.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 147</p>
<p>Peu d'écrivains ont tenté d'imiter B.ufixjn). Un homme que ses malheurs
illustrent .encore plus que ses ouvrages, Bailly voulut aussi donner à
la science le charme du style ; y il -ne yit&gt;,p#s que le principe du
talent de Buffon 1) était, une puissante et riche imagination; il
s'efforça.d'y suppléer, en prodiguant des ornemeas,»fflui sont loin de
produire les mêmes effets. ,. ,</p>
<p>L 2</p>
<p><pb/></p>
<p>148 TABLEAU DE LA</p>
<p>ne vit rien s'élever qui leur ressemblât. Mais le second rang fut occupé
par des écrivains qui ont mérité quelque réputation.</p>
<p>La-comédfêavait fini avec Gresset. Rien ne</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. I4£</p>
<p>L 3,</p>
<p><pb/></p>
<p>150 TABLEAU DE LA</p>
<p>au temps où il écrivait, on avait un grand goût pour le faste des
paroles. Voltaire lui-même n'avait pas toujours préservé ses héros
tragiques de ce défaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 151</p>
<p>Saint-Lambert, son contemporain, ne cultiva que la poésie descriptive :
il y fut correct et élégant ; mais il resta dépourvu de facilité et de
charme.</p>
<p>Deux poètes qui moururent jeunes montrèrent peut-être plus d'inspiration
poétique : Malfilatre et Gilbert ont laissé après eux de glorieux regrets.</p>
<p>Les écrivains en prose étaient plus distingués.</p>
<p>Nul peut-être ne mit plus de soins et de prétentions pour parvenir à
l'éloquence que Thomas, qui figure aussi avec quelque honneur dans la
nouvelle école de poésie ; mais il suivit une fausse route. Ne
s'apercevant pas que l'éloquence est dans le caractère de la pensée, il
crut y atteindre en tourmentant son style pour lui donner de la force et
de la grandeur.- Il rechercha tous les moyens artificiels de la
rhétorique pour que son langage produisît de l'effet, et</p>
<p>L 4</p>
<p><pb/></p>
<p>152 TABLEAU DE LA</p>
<p>oublia que la correspondance intime des idées et de leur expression est
la seule chose qui puisse faire une impression vive.</p>
<p>Il employa aussi des combinaisons pour paraître un penseur profond ; il
affecta de répandre dans ses écrits des idées et des rapports, puisés
dans les sciences exactes ou dans les arts ; mais comme il les possédait
d'une manière incomplète, comme il les étudiait pour les citer et non
pour les savoir, il montra moins de science que de pédanterie. Ainsi
Thomas a été quelquefois affecté et déclamateur, croyant être sublime et
touchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 153</p>
<p>ainsi conçu, est un genre essentiellement froid et faux.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 TABLEAU DE LA</p>
<p>raconter et de peindre avec vérité. Aussi ,n'ol&gt; tint-il jamais autant
de succès que par ses Contes moraux, qui retracent avec un grand charme
des événemens et des sentimens pris dans l'ordre habituel des choses. On
lui a reproché d'avoir copié, sans goût et sans fidélité, le langage de
la société de son temps. Il faudrait savoir si, an milieu de la
dépravation des moeurs, les paroles n'avaient pas perdu toute pudeur et
toute convenance. Les mémoires et les récits pourraient le faire croire.
Les romans de Crébillon le fils, qui ne sont autre chose que le vice
revêtu d'impudence et d'affectation, et qui ne sont pas lisibles
actuellement, eurent quelque succès dans leur nouveauté, parce qu'ils se
trouvèrent en plein accoi'd avec les moeurs. Au reste, Marmontel a
depuis publié d'autres contes, où il n'a pas essayé de reproduire les
nuances passagères du ton de la société, et ils ont plus d'intérêt et de
simplicité que les premiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>156* TABLEAU DE LA</p>
<p>crit par la rhétorique, pour les juger d'après leur conformité plus ou
moins exacte avec ce modèle. Tandis que les anciennes rhétoriques, au
milieu de leur marche et de leur langage technique, n'apportaient à
l'esprit aucune espèce de plaisir, Marmontel sut retracer dans son style
les vives impressions que font en nous les jouissances littéraires. Lire
et admirer est en effet un sentiment ; comme les autres, il peut être
fidèlement représenté.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 15/</p>
<p>&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>158 TABLEAU DE LA</p>
<p>s'attache trop souvent aux artifices de composition, aux calculs de
l'art qu'il croit démêler dans les chefs-d'oeuvre, pendant qu'il néglige
de s'occuper du sentiment qui les a dictés, des circonstances qui ont
influé sur l'auteur, du caractère de son talent, en un mot, de tout ce
qui est l'ame et le principe des oeuvres de l'esprit. C'est au contraire
dans ce dernier système qu'écrivent les nombreux critiques de nos jours,
quelle que soit d'ailleurs leur opinion. Il en est peu qui aient montré
autant d'éloquence que Laharpe, mais plusieurs font preuve d'une plus
grande pénétration et d'une analyse plus subtile et plus profonde.</p>
<p>Toutefois, les écrivains qui s'occupèrent de l'historié pendant le
dix-huitième siècle, furent très-nombreux. Mais l'esprit de la
philosophie française s'accordait mal avec ce genre de com-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 159</p>
<p><pb/></p>
<p>16*0 TABLEAU DE LA</p>
<p>De cette sorte, l'histoire fut privée de tout ce qui donne aux récits un
intérêt vif et soutenu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. l6l</p>
<p>De tous les historiens de cette école, c'est</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>16*2 TABLEAU DE LA</p>
<p>Raynal qui eut le plus de renommée. Le succès plus que le mérite de
l'Histoire des deux Indes, nous impose l'obligation d'en parler. Raynal
après quelques essais obscurs, fit paraître ce gi-and ouvrage. Beaucoup
de personnes vantent l'utilité de son livre, et l'exactitude des notions
positives qu'il renferme. Il paraît qu'elles sont exactes pour tout ce
qui se rapporte au commerce et aux arts. L'exposition des faits
historiques montre, au contraire, peu d'érudition et de critique. Mais
l'illustration de l'Histoire des deux Indes tient spécialement au
caractère de la philosophie de Raynal.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 1&amp;3</p>
<p>fruit ni de l'expérience, ni de la réflexion ! Un écrivain, renfermé
dans son cabinet, ignorant les hommes et les affaires, loin de toute
réalité,- s'enflamme par ses propres discours ; les révolutions, les
guerres, l'effusion des flots de sang, la destruction des peuples, ne
lui paraissent plus qu'un grand spectacle, l'ornement du triomphe de ses
opinions. Il lui semble courageux de ne point changer de pensée, malgré
tout ce fracas des événemens. Cet homme quitte la plume, et redevient,
ce qu'il est réellement, ami du calme, de la douceur, de la pitié.
Lui-même détesterait dans la bouche d'autrui les paroles qu'il a tracées
sur le papier.</p>
<p>M 2</p>
<p><pb/></p>
<p>16*4 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 1Ô5</p>
<p>diffiM</p>
<p><pb/></p>
<p>l66 TABLEAU DE LA</p>
<p>culte de parler sur des choses qui n'obtenaient plus ni croyance ni
vénération ; un sermon était écouté dans la même disposition qu'un
discours académique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. I67</p>
<p>rougissaient de l'Evangile, au lieu de le confesser hardiment.</p>
<p>M 4</p>
<p><pb/></p>
<p>168 TABLEAU DE LA.</p>
<p>mais chez quelque missionnaire simple et farouche, isolé, par ses
moeurs, de toutes les influences du siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. l6t)</p>
<p><pb/></p>
<p>170 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>172 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 173</p>
<p>Ainsi ce fut au milieu du mépris et de la haine que Louis XV termina sa
trop longue carrière. On vit, avec un vif sentiment d'espérance, le
nouveau roi monter sur le trône. Chacun pensa que tout allait prendre
une face nouvelle ; chacun crut que ses voeux et ses désirs</p>
<p><pb/></p>
<p>174 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 175semblait</p>
<p>175semblait qu'un changement dans l'ordre des choses était nécessaire,
et qui ne savait comment l'opérer, avait dirigé les esprits avec plus de
force encore vers cette pensée ; tous s'occupaient, suivant leur
capacité, des principes de la philosophie et de la politique. Des
notions confuses de gouvernement, de législation, d'économie publique,
faisaient fermenter toutes les têtes ; il y avait dans la nation un
désir vague de perfectionnement, une ivresse des lumières qu'on croyait
avoir acquises, un dédain superbe pour le passé, enfin une effervescence
qui allait toujours s'accroissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>176" TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 17/</p>
<p>Louis XV. Comme on voit quelquefois, dans les vieillards, un retour de
force et d'activité, une étincelle inattendue du feu de la jeunesse,
épuiser les faibles ressorts d'un corps usé, et présager quelque
violente maladie. En effet, cet esprit public tendait de plus en plus au
changement, sans^rop savoir ce qui devait être changé. Depuis le trône
jusqu'au dernier rang du peuple, tous voulaient un ordre nouveau ; il y
avait une discordance complète entre les institutions et les opinions.
On essaya pendant quelque temps de faire fléchir les institutions ; les
circonstances s'y opposèrent ; la chose parut impossible ; les
institutions s'écroulèrent. "&gt;</p>
<p>Au milieu de ce murmure sourd, précurseur de l'orage, la littérature
reprit aussi plus de vivacité et un caractère plus vrai.</p>
<p>Ce fut alors que le traducteur de Virgile, dont le talent s'était déjà
annoncé avec éclat, fit paraître un ouvrage, où la poésie descriptive
était ornée de tous ses charmes.</p>
<p>N</p>
<p><pb/></p>
<p>ïjrfc TABLEAU CE LÀ</p>
<p>la fin du dix-huitième siècle. Sans doute; elle de* vinera qu'un esprit
amoureux de la solitude et de la méditation, inspiré par le spectacle
d'une nature encore sauvage et presque vierge, pouvait seul feracer un
tel tableau.</p>
<p>Ce fut encore pendant ces années que deut poètes erotiques se
distinguèrent dans un^genre qui jusqu'alors était resté étranger aux
lettres françaises.</p>
<p>fMto seules fables que l'on puisse lire avec plaisir^, «près celles de
Lu Fontaine, ftrrënt aussi composées dans ce tfemps ; et leur auteur ne
se distingua pas par ce seul ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 170</p>
<p>N 2</p>
<p><pb/></p>
<p>180 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 181</p>
<p>tyN3</p>
<p><pb/></p>
<p>182 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 183</p>
<p>N 4</p>
<p><pb/></p>
<p>184 TABLEAU DE LA</p>
<p>devient moins hardi dans ses opinions, on craint de se tromper, et l'on
ne vent rein hasarder sur les assurances fragiles de sa propre raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>Ig6 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 187</p>
<p>ou de mauvaise foi voudraient faire rougir la nation.</p>
<p>Mais peu après, lé spectacle changea; le mouvement se communi qua de
procheen proche, et chacun voulut se mêler aux affaires. Bientôt on vit
paraître, dans les assemblées publiques, des hommes d'un caractère
nouveau ; nés, pour la plupart, dans une classe secondaire, ayant vécu
hors d'une société qui adoucit le caractère et diminue la force de la
vanité, en lui donnant des jouissances journalières ; ennemis envieux et
acharnés de la différence des rangs; ils étaient nourris des livres
modernes, et de leurs théories, que le commerce des hommes n'avait pas
modifiées dans leur esprit. Ils y trouvaient de quoi revêtir de noms
honorables leurs svntimens personnels, qu'eux-mêmes ne démêlaient pas.
Les uns arrivaient pénétrés, de Rousseau, et puisaient dans ses écrits
la haine de tout ce qui était au-¬ dessus d'eux; les autres avaient
pris, dans Mably, l'admiration des républiques anciennes, et voulaient
reproduire leurs formes parmi nous ; quelques-uns avaient emprunté à
Raynal la torche révolutionnaire qu'il avait allumée pour conr sumer
toutes les institutions ; d'autres élèves du fanatique Diderot
frémissaient de colère aux seuls mots de prêtres et de religion ; il y
en avait qui voulaient froidement essayer leurs théories</p>
<p><pb/></p>
<p>188 TABLEAU DE LA</p>
<p>abstraites, dont leur orgueil desirait 1 application, quelque prix
qu'elle pût coûter.</p>
<p>Au milieu des crimes et des calamités publiques, la littérature ne put
jouer qu'un rôle bien</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. 189</p>
<p>Enfin, avec le siècle se termina cette convul-</p>
<p><pb/></p>
<p>190 TABLEAU DE LA</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. I9I</p>
<p>Reprenons rapidement la marche que nous avons suivie dans nos réflexions
sur le cours de l'esprit humain pendant le dix-huitième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 TABLEAU DE LA</p>
<p>Dan» cette secte naît une nouvelle philoso-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE FRANÇAISE. lg3</p>
<p>phie; l'homme est envisagé sous un»point de vue différent ; une
métaphysique plus claire et moins élevée est adoptée ; on la croit
démontrée; la morale et la politique s'étonnent de voir leurs principes
s'élever sur des bases nouvelles ; la religion est attaquée avec
violence ; toutes ces opinions se disséminent dans les livres
particuliers de chaque.écrivain, et se réunissent en un seul et vaste
corps d'ouvrage, entrepris dans des vues utiles, mais exécuté ensuite
dans une autre intention ; l'ordre social concourt merveilleusement avec
ce progrès des opinions ; l'autorité est sans force, sans action
régulière ; la nation est sans gloire ; la religion sans apôtres ; la
morale pratique a disparu avant même qu'on ait essayé d'ébranler ses
principes.</p>
<p>Un philosophe se sépare entièrement des autres, et même se déclare leur
ennemi ; plus éloquent, plus enthousiaste que tout ce qui l'entoure, il
arrive au même but par une voie différente, il attaque avec passion les
lois de la société et les devoirs qu'elle impose ; bien qu'il soit le
défenseur des vertus et des nobles sentimens, il veut y conduire par une
route dangereuse.</p>
<p>Les sciences, qui, dans le commencement du siècle, ont procédé avec
patience, mais sans succès éclatans, deviennent tout-à-coup un haut</p>
<p>o</p>
<p><pb/></p>
<p>1Q4 TABLEAU DE LA</p>
<p>Un nouveau règne commence, cette circon-</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE FRANÇAISE. 195</p>
<p>Ainsi s'est écoulé le dix-huitième siècle, quand, par la rapide
succession des temps, un grand nombre de périodes pareilles aura passé
sur les tombeaux des hommes, et peut-être sur ceux des peuples, ce
siècle ne demeurera pas inconnu dans la foule des siècles écoulés. Il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>IQ6 TABLEAU, etc.</p>
<p>FIN.</p>
<p>Imprime par J. Dennett, Leather Lane, London.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
