<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bremond, Henri (1865-1933)">Henri Bremond</author>
<title>La Poésie pure / Henri Bremond ; Henri Bremont,... ; avec un Débat sur la poésie par Robert de Souza</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bremond, Henri (1865-1933)</author>, <title>La Poésie pure / Henri Bremond ; Henri Bremont,... ; avec un Débat sur la poésie par Robert de Souza</title>, <date>1926</date>,description :,328 pages
</bibl>
<publisher>B. Grasset (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6581070k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1926">1926</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>32 663</p>
<p>HENRI BREMOND île l'Académie Française</p>
<p>LA POÉSIE</p>
<p>AVI.C UN Dl' H AT SUll LA POÉSIE PAR ItOBEHT DE SOUZA</p>
<p>«IMSSGT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES PRINCIPALES D'HENRI BREMOND La Provence mystique au XVIIe siècle.
Antoine Yvan et Madeleine Martin (Pion).</p>
<p>L'Inquiétude religieuse: 1" série. Aubes et lendemains de conversion
(Perrin).</p>
<p>L'Inquiétude religieuse. 2* série (Perrin).</p>
<p>Ames religieuses (Perrin).</p>
<p>Apologie pour Fénelon (Perrin).</p>
<p>Newman. Essai de biographie psychologique (Bloud et Gay).</p>
<p>Le Bienheureux Thomas More (Lecoffre).</p>
<p>L'Enfant et la Vie (Bloud et Gay).</p>
<p>Bossuet. Bibliothèque française (Plon).</p>
<p>I. L'HUMANISME DÉVOT. — II. L'INVASION MYSTIQUE. —</p>
<p>III. LA CONQUÊTE MYSTIQUE: * L'Ecole française. —</p>
<p>* IV. LA CONQUÊTE MYSTIQUE: ** L'Ecole de Port-Royal. —</p>
<p>V. LA CONQUÊTE MYSTIQUE: *** L'Ecole du Père Lallemant. — VI. LA
CONQUÊTE MYSTIQUE: **** Marie de l'Incarnation. Turba Magna. Les deux
musiques de la Prose. (Le Divan).</p>
<p>Pour le Romantisme (Bloud et Gay).</p>
<p>H. J. et A. BREMOND: Le Charme d'Athènes et autres essais (Bloud et Gay).</p>
<p>ŒUVRES PRINCIPALES DE ROBERT DE SOUZA POÈMES : Modulations 1893-1908,
édition collective (1923), Crès.</p>
<p>- Terpsichore (1920), Crès. — Mémoires (1921), Crès.</p>
<p>- L'Heure nous tient, feuillets lyriques (1926), Editions du Monde moderne.</p>
<p>ETUDES LITTÉRAIRES ET TECHNIQUES : Le Rythme poétique (1892), Perrin. -
La Poésie populaire et le Lyrisme sentimental (1898), Mercure.</p>
<p>— Où nous en sommes (1906), Floury. — Du Rythme en français (1912),
Librairie Universitaire. - DétenH de la Poésie vivante (1923), Crès.</p>
<p>ESTHÉTIQUE URBAINE: L'Art public (1901), Floury). — Nice, capitale
d'hiver (1913), Berger-Levrault.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI BREMOND DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>LA POÉSIE PURE</p>
<p>AVEC</p>
<p>UN DÉBAT SUR LA POÉSIE</p>
<p>PAR</p>
<p>ROBERT DE SOUZA</p>
<p>PARIS BERNARD GRASSET 61, RUE DES SAINTS-PÈRES</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ DE CET OUVRAGE TREIZE EXEMPLAIRES SUR PAPIER CHINE,
NUMÉROTÉS CHINE 1 A 10 ET 1 A III; VINGT-CINQ EXEMPLAIRES SUR PAPIER
JAPON, NUMÉROTÉS JAPON 1 A 20 ET 1 A V; QUATRE-VINGT-DIX-NEUF
EXEMPLAIRES SUR PAPIER HOLLANDE, NUMÉROTÉS HOLLANDE 1 A 90 ET 1 A IX;
CENT DIX EXEMPLAIRES SUR PAPIER VELIN PUR FIL LAFUMA, NUMÉROTÉS VELIN
PUR FIL 1 A 100 ÊT 1 A x; ET DOUZE EXMÏFFPLALRBS SUR MADAGASCAR TIRÉS
SPÉCIALEMENT POUR M. LAFUMA ET NUMÉROTÉS DE 1 A 12.</p>
<p>Tous droits de traduction, de reproduction et d'adaptation rêserves pour
tous pays.</p>
<p>Copyright by ficrttartf Grasset 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT- PROPOS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>On pourra suivre commodément dans ce petit livre le débat qui s'est
engagé parmi nous, l'hiver dernier, autour de la « Poésie Pure ».</p>
<p>1. Les 31 octobre; 7, 14, 21, 28 novembre; 5, 12, 19, 26 décembre 1925;
2, 9 et 16 janvier 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>Me voyant très embarrassé et comme perdu, au milieu de ce vaste
chantier, et d'ailleurs pressé de</p>
<p>1. Cf. Prière et poésie, dans les Cahiéïi Verts de l'automne 1926.</p>
<p><pb/></p>
<p>Robert de Souza. » Avec cela, le goût le plus sûr, to pensée la plus
pénétrante et la plus noble. Aussi bien, ne partons-nous pas, lui et
moi, du même Point. Son domaine propre est l'expérience poéti-</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux équipes de travailleurs qui, sans s'être donné le mot, sans même se
connaître, commenceraient un tunnel, les uns du côté suisse, les autres
du côté italien, et qui auraient enfin la joyeuse surprise dé se
rejoindre au beau milieu du Gothard.</p>
<p>Après quoi, est-il besoin d'ajouter que, l'un aussi indépendant que
l'autre, chacun de nous garde seul la responsabilité de ce qu'il avance.
Ni sur Valéry, ni sur Duhamel, que je mets si haut, ni, juste ciel !</p>
<p>sur l'Académie, je ne ferais miens tous les jugements de M. de Souza. Et
lui, de son côté, j'ai grand peur qu'il ne goûte que médiocrement le
dernier chapitre de Prière et Poésie, conclusion nécessaire, selon moi,
de tout le discours sur la Poésie pure.</p>
<p>Devais-je conserver les pages des Eclaircissements où il est question de
M. Paul Souday. Oui, m'a-t-il semblé, mais abrégées le plus possible.</p>
<p>Quoi qu'en ait écrit ce délicat, mes pages n'évoquent pas l'idée d'un
charretier en colère ; elles visent d'ailleurs uniquement M. Souday,
journaliste, elles laissent de côté ce qui est proprement de sa
personne. Après tout, il n'est ici qu'un symbole, une sorte de Béhémoth,
L'anti-Poésie en soi. Si ma bonne étoile ne me l'avait fait rencontrer
vivant et pontifiant, il m'aurait fallu l'inventer.</p>
<p>HENRI BREMOND.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE PURE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Prenons cette notion, au moment où elle traverse — oh ! timide,
incertaine et sur la pointe</p>
<p>1. Lecture faite en séance publique des cinq Académies, le 24 octobre 1925.</p>
<p>t 2. J. G. Robertson, Studies in the genesis of Romantic th fleory in
the eighteenth century. Cambridge, 1923; G. ToflUlin, la Fine del
Umanesimo. Turin, 1920.</p>
<p><pb/></p>
<p>des pieds ! - la cellule virgilienne du P. Rapin.</p>
<p>Ces choses en sont comme les mystères. Il n'y a point de préceptes pour
expliquer ces grâces secrètes, ces charmes imperceptibles, et tous ces
agréments cachés de la poésie, qui vont au cœur. »</p>
<p>Qu'il est encore loin de nous et qu'il en est près !</p>
<p>Commençons par une expérience que nous faisons tous, mais, d'ordinaire,
sans y prendre garde, quand nous lisons un poème. Pour que l'état
poétique s'ébauche en nous, nul besoin n'est-ce pas, d'avoir pris
d'abord connaissance du</p>
<p><pb/></p>
<p>poème tout entier, même s'il est court. Trois ou quatre vers, rencontrés
au hasard de la page ouverte, souvent même quelques lambeaux de vers ont
suffi. Primam Graïus homo. Ibant obscuri.</p>
<p>La phrase n'est pas finie ; ce qui va suivre, nous l'ignorons tout à
fait, et cependant le charme opère déjà. La première scène d'Iphigénie
est une ouverture, au sens musical du mot ; elle nous met, si j'ose
dire, en état de grâce poétique ; elle fait pénétrer en nous la poésie
de toute la pièce.</p>
<p>Marche ! Ad eventum festina. Et si le dénouement tarde trop, ou de la
démonstration ou du récit, nous brûlons les pages.</p>
<p>l' Prose et poésie veulent des rites différents.</p>
<p>Lire le De natura rerum comme on ferait une thèse sur Epicure, attendre
de l'Enéide le même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis le ténébreux, — le veuf, - l'inconsolé, Le prince d'Aquitaine à
la tour abolie, •Ma seule étoile est morte, et mon luth constellé Porte
le soleil noir de la Mélancolie.</p>
<p>La poésie populaire de tous les pays, et même</p>
<p><pb/></p>
<p>*</p>
<p>Comme effrayée de cette épaisseur de sens, la poésie s'est envolée. Non
qu'il lui répugne de se poser sur une épigramme. Songez plutôt à
l'indiscutable chef-d'œuvre : 4 Lorsque Maillart, juge d'enfer, menoit I
A Montfaulcon Semblançay l'âme rendre.</p>
<p>Le poète des Châtiments ne fera pas mieux.</p>
<p>Là-dessus, remarquez cette chose singulière : il semble que, pour
s'accumuler et éclater ainsi, le courant poétique ait eu besoin de
rencontrer le nom de Maillart. Remplacez-le par Dupont. La pensée n'y
perdrait rien de sa pointe, mais l'étincelle ne jaillirait pas. Ainsi
les cigognes de VictoHugo : si elles venaient de Mulhouse et non du
Caystre, une glorieuse strophe des Mages perdrait sa lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il arrive même que, suivant le degré de l'inspiration poétique, le
courant que nous avons dit electrise plus ou moins un seul et même mot.
Le vers, convenable, mais tout narratif de Stace, Solatur lacrymas :
qualis Berecynthia Mater.</p>
<p>s'empourpre, dès que notre Joachim s'en empare, de tous les feux du
soleil couchant : Telle que sur son char la Bérécynthienne.</p>
<p>Intelligenti pauca. Est donc impur — oh ! d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>impureté non pas réelle, mais métaphysique !</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une œuvre où le sublime abonde, la qualité proprement poétique,
l'ineffable est dans l'expression.</p>
<p>Le poète n'est qu'un musicien entre les autres.</p>
<p>Poésie, musique, c'est même chose.</p>
<p>(Paul Valéry Variété, p. 97.)</p>
<p><pb/></p>
<p>§ Et puis, si toute poésie est musique verbale, S comme j'en conviens,
toute musique verbale n'est ! pas poésie. Bossuet musicien égale Victor
Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'argile qui l'emprisonne, et qui ne vit que par elle ?</p>
<p>courant qui les traverse. Vous vous rappelez les anneaux dont parle
Socrate dans l'Ion de Platon : la pierre merveilleuse qu'Euripide
appelle magnetis, non seulement les attire, mais encore leur communique
sa propre force attirante. Ce sont des talismans, ou, des sortilèges,
des gestes ou des formules magiques, des charmes au sens preemier de ce
mot. Simple harmonie et nouée au sens dans la prose, cette musique
verbale devient, dès qu'elle s'est imposée au poète, une véritable
incantation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ECLAIRCISSEMENTS</p>
<p>Il y a longtemps que je pense que celui qui n'aurait que des idées
claires serait assurément un sot.</p>
<p>DOUDAN, Lettres, IV, p. 159. Cf. Ib., III, p. 119.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>M. PAUL SOUDAY OU • LÉ MARTYR DE LA POÉSIE-RAISON</p>
<p>Quand l'Académie m'a demandé de choisir un sujet pour la séance publique
d'octobre, j'étais ai, bout du monde, en train de ruminer une préace
pour le Paul Valéry de Frédéric Lefèvre.</p>
<p>avais sur ma table le Mallarmé de Thibaudet — le Propre exemplaire de
Valéry — et les Clartés , SUr la poésie de Royère. Ainsi harcelé par
Lefèvre,</p>
<p><pb/></p>
<p>ma religion en défaut. Eh ! quoi ! me criait-il un jour avec une onction
qui me toucha, oubliez-vous que Dieu est le seigneur des sciences — Scien-</p>
<p><pb/></p>
<p>tiarum Dominus — donc de la raison ? C'est sa façon ingénue
d'argumenter. Mais sans bassesse.</p>
<p>Il défend son petit panthéon, un peu vieillot ; ses petites idées, un
peu sommaires ; mais il ne semble pas mêler au débat ses répugnances
personnelles.</p>
<p>La critique littéraire n'est pas son rayon. Nous sommes tous d'accord
là-dessus. Il lui manque le don premier, les antennes spirituelles, le
sens du - mystère, la poésie. Même dans son ordre l'INTELLIGENCE — il ne
rappelle Fontenelle ou Bayle que d'assez loin. Le char ailé de Voltaire
métamorphosé en tank.</p>
<p>Mieux encore qu'un long et beau contresens, son</p>
<p><pb/></p>
<p>Une série d'analyses m'ayant démontré que, d'une part, il n'est pas
impossible qu'un théologien émi-</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie, dit-il par exemple, doit être musique Par l'élimination.</p>
<p>♦</p>
<p>Recueillez-vous, je vous prie.</p>
<p>Par l'ÉLIMINATION DU PROSAÏSME.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tout au contraire, m'avait-il répondu, le goût C'EST LA RAISON
DÉGUSTANT LES ŒUVRES D'ART de même que l'Athena Promakhos, c'est la
raison armée.</p>
<p>Ce disant, comment ne voit-il pas qu'il vient de s'infliger, sur l'autel
du mysticisme, la plus abominable des mutilations ? Si la poésie est -
plus que rationnelle, c'est donc que la raison n'est pas la seule
lumière de l'homme c. Q. F. D. j Avec tous ceux qui lisent poétiquement
les poètes, j'avais remarqué que, pour sentir le charme d'un vers, d'un
lambeau de vers, pas n'est besoin de connaître le poème où ce vers, ce
lambeau</p>
<p>se trouvent.</p>
<p>La fille de Minos et de Pasiphaë</p>
<p>« Exagération », me répond M. Souday. « Si vous ne saviez pas qui sont
le père et la mère de Phèdre », ces magiques syllabes vous laisseraient
froid. Ici, manifestement, je n'ai plus qu'à</p>
<p><pb/></p>
<p>m'incliner. Il est ainsi fait. Cette généalogie le met ei1 extase. Nous
autres pas. Quand je vous disais</p>
<p>,que nous n'habitons pas le même monde !</p>
<p>J ouvre au hasard The Poetic Principle - et je traduis au galop. &gt;</p>
<p>V La' grande hérésie moderne est de faire de la</p>
<p>ente l'objet suprême de la Poésie. Entre Poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>ween the truthful and the poetical modes of inculcation. »</p>
<p>Les Marginalia redisent, de vingt façons, les mêmes choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>ENCORE LE MARTYR.</p>
<p>Dans la deuxième réponse qu'il m'a fait l'honneur de m'adresser —
réponse qui transpose seulement sur le mode irrité les affirmations de
son premier article, M. Souday veut bien prendre en g* la déliquescence
de mon cerveau. Lisez plutôt : Parce que nous avons reconnu qu'il y a,
dans la poésie, quelque chose de plus que la raison, M. Bren ond nous
attribue cette concession que la raison ne serait pas la seule lumière
de l'homme.</p>
<p>b' Parbleu, s'il y a plus d'une lumière, il y a en bien au moins deux.</p>
<p>Il continue :</p>
<p><pb/></p>
<p>day ne voit même pas la difficulté.</p>
<p>Enfin savourez sa, dernière ligne : « M. Bremond nous fait penser aux
fétichistes nègres et aux derviches tourneurs » ? Raison, je ne sais ;
mais poésie, cela est certain, quoique naturellement un peu noire. i</p>
<p>M. Bremond, avait-il écrit, a si bien élucidé, dans son discours, la
notion de poésie pure j</p>
<p><pb/></p>
<p>~! sentait lui-même, trois jours après, la nécessité de nouveaux
éclaircissements. Il vocifère comme un conducteur de char en détresse :
ce n'est pas notre faute s'il s'est embourbé. Au lieu d'injures, on
Préfèrerait des raisons ; mais le plus bel académicien ne peut donner
que ce qu'il a.</p>
<p>on ambition n'a été que de provoquer, par un exposé rapide et tranchant,
la discussion autour d'un problème que je savais, que je déclarais
d'avance ne pouvoir jamais être entièrement résolu.</p>
<p>Passons sur la troisième extermination, qui dé111ünÜe avec évidence que
M. Souday et moi ne r 0ns Pas la même langue, et arrivons au rare
morceau publié dans la New-York Times Book r du 29 novembre 1925. Il y
résume, il y renforce pour l'étranger ses trois scolies antérieus. Je
traduis aussi littéralement que possible sur</p>
<p><pb/></p>
<p>la traduction américaine, sans me flatter de retrouver l'élégance
vigoureuse du texte primitif.</p>
<p>Ceci est une concession aimable, et en quelque sorte, patriotique, aux
susceptibilités américaines en matière religieuse. Mieux vaut, en effet,
qu'on ignore là-bas la vraie pensée de l'illustre critique du Temps sur
le mysticisme, sur tout mysticisme.</p>
<p>C'est bien le cas de le dire, M. Souday, quand il voyage en Amérique,
met de l'eau dans son whisky. Régime mi-sec, Le mysticisme donc, tel que
Bremond le conçoit,</p>
<p><pb/></p>
<p>mènerait droit aux gouffres du matérialisme. Quoi, en effet, de plus
matériel que des mots «vides de sens » ou qu'un fluide, tout voisin
apparemment de electrique ? Non, non, ce ne sont pas des courants
tectro-magnétiques qui donnent aux mots leur vaeur de poésie, c'est
l'harmonie immatérielle et rationnelle de la musiqùe verbale et de la
pensée !</p>
<p>Avec cela, je n'ai pas besoin de rassurer nos amis d Amérique. L'Etoile
verte de Chicago a publié, ns son numéro de Noël, une traduction de mon
Scours\ On a pu y constater dès les premiers ots que M. pauj Souday n'a
pas même pris la Peine de me lire. Voyez plutôt : il Aujourd'hui, nous
ne disons plus : dans un poème, 111 y a de vives peintures, des pensées
ou des sentients sublimes ; il y a ceci, il y a cela, puis de l'inef-</p>
<p>1. ^~Je besoin d'ajouter que ce journal est une créat'Oll de ma fantaisie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>fable. Nous disons : il y a d'abord et surtout de l'ineffable,
ÉTROITEMENT UNI D'AILLEURS A CECI ET A CELA.</p>
<p>aux pensées, aux sentiments, aux images. Quelle affirmation serait plus
catégorique, et en même temps, plus limpide ? Aux Américains
d'apprécier, comme il leur plaira, la critique de M. Souday.</p>
<p><pb/></p>
<p>En face des deux textes que voici : « Nicole, apportez-moi mes
pantoufles » ; « Mais où sont es neiges d'antan ? », ma raison procède
de la même manière : elle saisit — apprehendit — le sens de ces mots :
Nicole, pantoufles, neiges, les notions qui leur répondent ; après quoi
elle saisit, elle noue le lien logique par où ces mots se troueront
former un jugement, une phrase ; s'il le au t, elle raisonnera plus
avant là-dessus. Bref, elle fait son métier de raison : elle comprend.</p>
<p><pb/></p>
<p>* **</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est ce que la raison peut comprendre, contrôler, construire, déclarer
vrai ou faux dans une phrase donnée ou dans un système de phrases.</p>
<p>M. Paul Souday veut bien nous apprendre qu'il n'est pas de vers qui ne
signifie quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Souday aidant, ou n'importe quel logicien, il faudra bien qu'ils se
montrent dans leur nudité grelottante de jugements. Une fois dépistés,
tirés de leurs cachettes et mis en procession, vous aurez épuisé le
contenu du poème, sans qu'il reste un seul mot que la poésie puisse dire
sien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>LE TÉMOIGNAGE DES POÈTES</p>
<p>Une splendide lettre que j'ai reçue de Fagus et que je regrette de ne
pouvoir donner ici tout entière. Qui nous éclairera sur le «mystère du
poète», si ce n'est le poète lui-même ? Fagus n'a pas pris la peine de
me lire, et il a bien fait. La poétique de Jean de Salisbury ne figure
pas dans les Tes- taments de Villon. Pour faire le tour de son domaine,
un propriétaire n'a pas besoin de consulter le plan cadastral.</p>
<p>Vous parlez de poésie pure, @ me dit-il, et je n'en connais pas d'autre
du moins digne de ce nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>les éléments impurs qu'il faut bien qu'elle s'annexe : idées, images,
sentiments, toutes choses Prosaïques, selon moi, par définition.</p>
<p>Tout lui est rythme, dit-il encore, rythmes de PPeennssées, idées,
images, sentiments, sensations, tout Qluu i » est un au fond. Certes oui
« tout qui est un *' ou plutôt qui devient un, dès que la poésie s'en
est emparée, comme tout devient rose au crépuscule du matin.</p>
<p>t Cette' rapide platitude, écrit Valéry, est un signe très aPParent de
la fatigue.</p>
<p>Plus que fatigue, c'est la maiadie du sommeil.</p>
<p>rantne pass^ plus.</p>
<p>firait du Valéry des grands jours ! Et qui sufaIt a prouver que les
démarches de la poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>ne sont pas celles de la raison. Cette nécessité, du reste, si c'est
votre propre inspiration qui vous l'impose, le « bien dire », le dire
poétiquement, suivra tôt ou tard ; si c'est la seule logique, - jamais.</p>
<p>Il est temps de passer au funeste moment.</p>
<p>Il y a, écrit J. Boulenger, de « beaux vers ». qui ne sont pas
poétiques. car ce n'est pas l'éloquence., ce n'est pas même la seule
beauté de l'image qui fait le caractère proprement poétique du vers. Tel
alexandrin, admirablement imagé. comme Cette obscure clarté qui tombe
des étoiles.</p>
<p>est beau d'une beauté prosaïque ; ce n'est pas un beau vers, c'est une
belle phrase1.</p>
<p>Aussi bien, préparons-nous, mon cher ami, J. Boulenger et moi, une
collection « Arc-en-ciel » des principaux poètes, recueil dont
l'originalité -- indéniable ! — sera précisément de rendre sensible aux
épidermes les plus épais le passage du courant</p>
<p>Mais peu importe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ue mets entre crochets les phrases contestables qu'il serait trop long
de discuter.) [Tandis que le roman, l'histoire même, et autres.</p>
<p>rivent des êtres et des choses], la Poésie est l'art chh science
d'exprimer les rapports des êtres et des comme seraient, mais de façon
moins essen- p «e, [l'Architecture] et la Musique. Cela situe ht E:
oesie au-dessus de tout, [avec les Mathématiques.</p>
<p>lIe est une Méta-mathématique]. Tout lui étant rapport, tout lui est
rythme. [La poésie française est la poésie par excellence, la poésie
complète. Penser, peser : elle pense, compte et mesure]. Bien Qu'pii use
du nombre [autant que l'antique — et sans nombre, point de vraie poésie
-] et du timbre, lsoo élément profond reste la mesure]. [Par suite], la
rime.</p>
<p>Ce rythme intérieur, rythme d'une pensée(?), pro- w que, si les vers
sont intraduisibles en soi,</p>
<p>1. J, ",'al.s parié que ce paragraphe — simple fantaisie piffoeque
serait pris au sérieux par plusieurs. J'ai &lt; ne le pari.</p>
<p><pb/></p>
<p>la poésie demeure le langage universel. Quand Homère nous apporte la
plus vieille et illustre des images, pourquoi persiste-t-elle à
subjuguer, même qui n'entend pas le grec ? Même nous tous qui apprîmes à
la laïque que les doigts ne sont pas de roses et que l'Aurore (n'étant
d'ailleurs pas déesse) ne possède pas plus de doigts que l'Orient de
portes.</p>
<p>Quel mystère nous a circonvenus ? Celui-ci : Ho- mère et Shakespeare ont
inventé des rapports.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi la pensée du poète est double, tel un reflet SUr l'eau</p>
<p>S t, mon Dieu, autant en va de l'humble et immortel bonnet d'Arvers,
tant la règle est générale.</p>
<p>y 1. D'a.P. t*es , moi, cc n'est pas ma pensée qui est double: il</p>
<p>y a sa pensée — qui, en soi, resterait prose; il y a autre chose par où
cette pensée devient poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>une « pensée »(?) se précise, se déclenche, d'autres : une grappe. Dès
cet instant, l'artisan a conçu l'as- pect, l'étendue, et tout d'abord le
rythme de la pièce future1. Il la pourrait dire achevée.</p>
<p>Quoi ! l'inspiration n'existerait-elle donc pas ? Que si, donc ? HORS
D'ELLE, PLUS DE POÉSIE ! Un poète s'en est expliqué pour tous, dans une
définition digne du mathématicien qu'il était : Napoléon. «L'inspiration
est la solution spontanée d'un problème longuement médité. »</p>
<p>, * sH *</p>
<p>Ces pages de Fagus nous font toucher du doigt, une fois de plus, la
difficulté contre laquelle nous nous heurterons toujours. La définition
napoléonienne de l'inspiration, par exemple : elle dit ce que
l'inspiration nous apporte - la solution soudaine d'un problème — mais
sur l'inspiration elle-même, elle nous laisse dans la nuit. Rien qu'une
lueur, infiniment précieuse, du reste ; cette solution, le seul travail
de la raison ne l'a pas trouvée : il a fallu qu'intervînt une activité d'un</p>
<p>1. Il me semble que ce rythme premier n'est pas, ne peut être «conçu».
Il est donné dans l'inspiration elle 'même, de laquelle je ne comprends
pas qu'on le distinque-</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus la poésie serait haute moins en créerait-elle.</p>
<p>C'était l'avis de Ruskin, dans son fameux chapitre sur la Pathetic
Fallacy (Modern Painters, III).</p>
<p><pb/></p>
<p>les apparences. Si l'on osait pousser jusqu'au sens profond, on
saisirait peut-être des réalités plus substantielles, on verrait sous
ces mots : prose et poésie, non seulement les deux mécanismes de
l'expression verbale, mais les deux tendances rivales de l'esprit
humain, les deux modes de connaissance qui les ont créées.</p>
<p>Mais il n'y a pas que des idées claires et distinctes dans la nature et
en nous-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il s'agit d'exprimer des vérités de cet 1 ordre, la langue de
l'analyse et de la raison reste impuissante.</p>
<p>S'ils ne faisaient que nous révéler « un sens nouveau », cette
révélation n'aurait rien de « sur- naturel », de poétique. La plus
prosaïque des métaphores en fait autant. Il y a bien là, certes, du
nouveau : il y a le passage du mystérieux cou- rant o ,!e nor.s avons dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>PAUL VALÉRY OU LE POÈTE MALGRÉ LUI 1</p>
<p>Non, pas d'autre originalité que d'ordre dialectique ou pédagogique ;
rien de neuf, sinon l'im-</p>
<p>prévu, le coupant de certaines formules ; la disposition que je donne à
cette série de truismes et</p>
<p><pb/></p>
<p>le mouvement qui les entraîne vers une conclusion, imprévue peut-être
elle aussi, mais qui me paraît inévitable. Cette conclusion, je
l'indique à..,peine" en finissant, car il m'eût fallu plusieurs volumes
pour l'établir, et des précisions qu'une lecture publique ne saurait
permettre : c'est le rapprochement — nécessaire, selon moi — je ne dis
pas l'identification — entre l'expérience poétique et l'expérience
mystique.</p>
<p>* **</p>
<p><pb/></p>
<p>les éléments qui sont aussi ceux de la prose : narration, drame,
didactisme, éloquence, images, raisonnement, etc. ; l'essence de la
poésie, la « poésie pure », ce sera ce qui restera après cette opération</p>
<p>M. l'abbé H. B. vient de reprendre cette idée valéryenne. Il établit.
que la poésie est sans rapport (direct et nécessaire) avec le sens
intellectuel du poème, qu'elle ne l'exclut pas, bien entendu, mais
qu'elle existe en dehors de lui. Ce n'est pas son sens qui fait le
mérite d'un vers royal comme : La fille de Minos et de Pasiphaé.</p>
<p>et comme tant de vers sonores du père Hugo, qui ne contiennent
rigoureusement que des noms propres.</p>
<p>Et la poésie populaire2.</p>
<p>(Prière et poésie, passim).</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant d'aborder la critique de détail, je voudrais qu'on me laissât
présenter ces quelques vues d'ensemble sous un jour nouveau, et d'une
manière moins abstraite. Ce sera toujours la même synthèse. De Virgile à
Paul Valéry, avais-je pensé écrire un jour. Pourquoi Virgile ? Parce
qu'il n'y a pas de poème didactique comparable aux Géorgiques.</p>
<p>celui de M. Fournol (Figaro du 6 novembre) et les autres, dont je ferai,
chemin faisant, mon profit.</p>
<p>psychologie des mystiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, de ce fait, le poète, chez lui, se trouverait finalement en
désaccord avec le théoricien.</p>
<p>- * ,; **</p>
<p>On voit pourquoi, aussi antisentimental qu'il pût être, et encore plus
paraître, aussi hostile qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>phe. Malgré toute la volonté d'une raison qui se croit maîtresse des
moindres éléments d'une œuvre, l'inspiration sauve de ses griffes nombre
de morceaux éblouissants.</p>
<p>grands jeux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>pirés, bien qu'il raille l'inspiration, ou qu'il la piétine.</p>
<p>« Mal » et folie : il le sait donc bien, mais il se complaît dans ce
crime fou.</p>
<p>Je suspectais la littérature (parbleu !) et jusqu'aux travaux assez
précis de la poésie.</p>
<p>L'art est toujours précis : la précision la plus savante et rigide, au
service de l'imprécis. Vous entendez bien que ce qui lui rend les
techniques suspectes, c'est l'ineffable, c'est la poésie qui tâchent de
s'épanouir par elles.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait bien, par exemple, que les conditions de la lecture littéraire
sont incompatibles avec une précision excessive du langage.</p>
<p>Le langage est précis, ou il devient verbiage. Le</p>
<p>L'intellect volontiers exigerait du langage commun des perfections et
des puretés qui ne sont pas en sa Puissance. Je rejetais non seulement
les Lettres mais encore la Philosophie presque tout entière parmi les
Choses Vagues et les Choses Impures auxquelles je me refusais de tout
mon cœur. J'étais fort de mon désir infini de netteté.</p>
<p><pb/></p>
<p>indéfinissables que l'inspiration lui a permis d'entrevoir, de sentir,
de toucher presque Pour le poète, la prose est impure parce qu'elle est
trop précise ; pour Valéry, parce qu'elle ne l'est pas assez. Non, je ne
crois pas qu'on puisse imaginer d'opposition plus tragique, ni en
apparence plus irréductible entre un vrai poète et la poésie.</p>
<p>1. Voir le chapitre qui suit p. 77 et le chapitre IX, p. 120 et
suivantes, les réflexions sur le « Silence », qui ne doit jamais être,
comme dans le cas de Valéry, une abdication, une abstention.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>UNE DISTINCTION DANGEREUSE D'ALBERT THIBAUDET. - L'INSPIRATION ET LA
FABRICATION</p>
<p>A propos de la poésie pure, Thibaudet vient de reprendre ce thème.
(Nouv. Rev. française, 1er janvier 1926.) Qu'en devons-nous penser ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'avais sa prodigieuse virtuosité d'analyse, je n'en finirais pas de
déchiqueter ces premières</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme le Corbeau ; la Vigne et la Maison comme l'Après-midi d'un Faune ;
le Cimetière marin comme les Abeilles du manteau. Nous sommes tous
d'accord là-dessus, un seul excepté.</p>
<p>Suffisamment ! Mais j'espère bien n'avoir pas distingué du tout.
L'eussé-je fait, si peu que ce fût, je n'oserais plus me montrer.
Dresser la carte de nos plaisirs, c'est l'affaire du critique ; la
philosophie ne connaît par de frontières.</p>
<p><pb/></p>
<p>* îîî</p>
<p>Non, pas du tout, ou du moins, pas immédiate-</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau a beau crier que son Pégase l'emporte.</p>
<p>Ces deux idées, non seulement ne se combattent pas, mais encore elles
s'appellent, elles s'exigent l'une l'autre, elles se fondent l'une dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibant obscuri sola sub nocte per umbram.</p>
<p>Que cherchent-ils l'un et l'autre. Lamartine et Valéry, quand ils
écrivent ? Quel est l'enjeu des ratures, ou clairsemées, ou
innombrables, qu'ils griffonnent ? Ils cherchent la solution d'un
conflit intérieur qui les tourmente, une sorte de libération. 1 Qu'ils
le sachent ou non, une force mystérieuse les travaille; une expérience
d'ordre mystique se PoursLut en eux. Le réel les investit, s'offre à
leur prise. D'autres font tous les jours des expériences Plus ou moins
semblables : les saints, les héros, les enfants, les simples, tous ceux
qui n'ont pas étranglé leur âme.</p>
<p>* * toute passive au début, De cette expérience, toute passive au début,
naît le conflit. Le don qu'elle nous apporte exige</p>
<p><pb/></p>
<p>en retour de notre part le don de nous-mêmes.</p>
<p>Pas n'est besoin d'être poète pour en savoir'quelque chose. La réponse
dont nous parlons ne va jamais sans quelque souffrance.</p>
<p>Et cela, je le répète, de bien des façons ; amour, dévouement,
commencement d'une vie morale plus haute, initiatives de tout genre et
dans tous les ordres de vocations ; adaptation, héroïque souvent, mais
toujours laborieuse, de tout l'être au modèle que l'inspiration lui a
montré.</p>
<p>Au poète, on ne demande pour toute réponse que des mots. Et c'est là,
fort curieusement, ce qui le distingue des autres inspirés. Mais des
mots, qui tout aussi bien que les actes silencieux des</p>
<p><pb/></p>
<p>autres, continuent l'expérience intiale qu'ils es- ( saient de traduire</p>
<p>1. Cf. le dernier chapitre de Prière et Poésie.</p>
<p>2. A rapprocher au chapitre IX, p. 120, des citations de Carlyle et des
commentaires qui les accompagnent.</p>
<p><pb/></p>
<p>lité, - d'ailleurs ineffable, que l'inspiràtion lui a -offerte-</p>
<p>* &amp; *</p>
<p>t Le vers, écrit encore Thibaudet, ne dépasse pas le fini par
l'indéfini, mais par le définitif.</p>
<p>Formule parfaite et que je fais mienne, mais en donnant au mot :
définitif, un sens tout différent de celui qui obsède et qui égare
Thibaudet : Ce que Valéry dit en vers, c'est ce qui ne pouvait être dit
que par le vers, ce qui est consubstantiel au corps du vers, ce
qu'aucune prose ne peut essayer de traduire.</p>
<p>Il est très vrai que ce que dit un vers de Valéry ne pouvait être dit
que par ce vers ; mais cela n'est pas moins vrai, l'est même beaucoup
plus selon moi, du vers de Lamartine, du vers de Vic- tor Hugo. Prenons
un exemple extrême : la poésie de Marceline Desbordes-Valmore n'est pas
moins précise, pas moins définitive que celle de Valéry.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, maîtriser et achever qu'en la traduisant. Une formule incantatoire
atteint son maximum de précision, non pas lorsqu'elle exprime avec une
limpidité absolue toutes les nuances d'une idée, mais lorsqu'elle
atteint infailliblement le but que le magicien se propose.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est qu'il trouve sans effort la réponse libératrice1.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>RÉSISTANCES LA RÉACTION BOURGEOISE. - LA RÉACTION ARTISTE</p>
<p><pb/></p>
<p>* &lt; * *</p>
<p>Beaucoup d'autres synonymes et encore plus verts, tant cet état d'esprit
est répandu. Famille innombrable, et, en quelque manière, auguste.
Depuis le second jour du monde, ils sont là, persuadés que</p>
<p><pb/></p>
<p>toute originalité se moque d'eux. Delenda. Avant avant-hier, c'était
Ronsard ; avant-hier, Racine ; hier; les romantiques et les symbolistes;
aujourd'hui qui vous savez : Jammes, Péguy, Proust, Claudel, Valéry. Ce
sont, par définition, des personnes cultivées ; ils occupent, de droit,
fes~huit dixièmes des places dans les Sociétés savantes.</p>
<p>Deux professeurs de faculté — l'un et l'autre écrivains de marque - me
reprochent d'admirer Paul Valéry. Chez l'un, c'est une surprise amusée,
narquoise « Simple rougeole. Vous en reviendrez ».</p>
<p>Chez l'autre, une souffrance : Vous, mon cher ami, clair esprit de
Provence, fils de Mistral, admirer, défendre les obscurités
prétentieuses) les subtilités torturées d'un Paul Valéry.</p>
<p>1. Livre essentiel. Traduction française: Lois scientifiques du
développement des nations (Alcan).</p>
<p>2. L.-P. Fargue, dans le numéro de Commerce, où se trouve la Lettre de
Madame Emilie Teste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, de nouveaux compliments sur le génie provençal, ou, comme ils
disent, latin dont je serais la dernière fleur.</p>
<p>Ces quelques lignes, si franches, si cordiales dans leur amertume,
trahissent le mieux du monde les causes principlaes de la réaction que
j'ai dite.</p>
<p>Dès les premiers mots paraît l'invincible confusion qui offusque tout le
débat : ce paralogisme du « Tout ou Rien ». « Vous admirez Valéry ; donc
vous ne lui trouvez aucun défaut. Nous, au contraire, pour les défauts
que nous lui trouvons, nous le repoussons tout entier. »</p>
<p>Encore une fois, laissons les snobs qui nous encombrent des deux côtés
de la barricade. Ils ne doivent pas nous gâter nos plaisirs. La question
unique n'est pas de savoir si Valéry — ou Péguy, ou Proust, ou Claudel —
est ou non sans défauts ; mais si, malgré ses défauts, voire dans ses
défauts même, éclate ou n'éclate pas sur son front le signe lumineux où
nous reconnaissons le poète. Pour moi, je brûlerais sans trop de remords
la moitié au moins de l'œuvre de Proust : n'en retiendraisje que deux
cents pages, qu'importe, si elles sont</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est presque aussi douloureux - non, pourtant ! — que l'horrible chose
par où débute l'Art poétique de Boileau. Qu'importe, encore une fois ?</p>
<p>Dès ce jour, du fond de mon cœur, je l'ai salué poète, et avec quelle
joie !</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Pour les chansons, le cas semblerait plus compliqué.</p>
<p>Mais en quoi sont-elles plus « populaires » quo le Tôtquatus volo
parvulus de Catulle ? ,</p>
<p><pb/></p>
<p>la poésie : La Fontaine, après le trop solennel Malherbe ; Musset, après
les mages romantiques ; Verlaine, Laforgue et Francis Jammes, après le
pontifiant Leconte de Lisle ; Apollinaire, après l'heureux et dangereux
triomphe des symbolistes.</p>
<p>Ceux-ci, du reste, ne sont pas de moindres mystificateurs : seulement,
ils se mystifient eux-mêmes tous les premiers ; ils prennent, ils
veulent nous faire prendre — hélas ! ils y réussissent parfois !</p>
<p>—- pour vivant ce qui est mort, ce qui n'a jamais vécu ; adorateurs
éperdus dans un temple vide.</p>
<p>Plus leur poésie est prose, plus ils la croient poésie.</p>
<p>* **</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi fallait-il qu'elle se laissât saisir ?</p>
<p>Si, après l'avoir cherchée, il la trouve tôt ou tard, c'est qu'il l'a
vue, entrevue du moins, ou le bout de son écharpe, ou l'escarboucle qui
noue ses cheveux. S'il l'arrache aux dieux, c'est donc que les dieux la
lui ont montrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui coronando merita, coronas dona tua : en couronnant, Seigneur, nos
mérites, ce sont vos propres dons que vous couronnez. Valéry, du reste,
oubliait heureusement ce jour-là, qu'il a adoré la précision ; il
parlait en poète, non en philosophe, et fort d'une claire expérience
personnelle, que tous les portelyre, Fagus compris, ont faite avec lui.</p>
<p>r Je trouve au coin d'un bois le vers qui m'avait fui.</p>
<p>-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fait, je sentais venir cette catastrophe. Depuis le début des
hostilités, Derême gardait une neutralité sautillante qui me semblait
grosse de menaces, « Je suis oiseau, voyez mes ailes, je suis souris,
vive Souday ».</p>
<p>2. Divan, novembre 1925, p. 561.</p>
<p>3. Jean Hytier, • £ ,« Plaisir poétique, Presses Universi- taires, 1903,
p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète, dit-il encore, est un individu lucide.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>TOUJOURS LA RÉACTION RATIONALISTE LA RÉACTION SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux groupes : les triomphants ; les honteux.</p>
<p>Dans le premier groupe, un M. V., de Montfort (Ille-et-Vilaine). « Vous
n'êtes qu'un moderniste, qu'un subjectiviste, monsieur ! ». Ou encore un
humoriste de Saint-Ouen : « Seriez-vous dadaïste, monsieur ? »</p>
<p>Les seconds, de toute leur bienveillance, de toute leur âme, voudraient
me donner raison. Je n'inquiète que leur esprit, qu'ils pensent que je
rêve d'étrangler. Mais non, il m'est précieux, lui aussi.</p>
<p>D'un * pauvre presbytère de campagne, où il « enchante ses heures de
profonde solitude, en méditant les mystiques et en s'oubliant dans les
poètes », un prêtre me fait le grand honneur de m'écrire :</p>
<p><pb/></p>
<p>une série indéfinie d'ondulations. Timidement, doucement, on continue :
Dans la remarque de M. Souday, n'y aurait-il pas une « âme de vérité »?</p>
<p>l'obscur, l'infrarationnel; « l'obscène chaos » où se débattait la
conscience avant le Fiat lux de l'entendement. Non, mille fois non !</p>
<p><pb/></p>
<p>d'atteindre le concret, le réel même, comme on peut l'atteindre
ici-bas.M. Souday ne dit rien que d'évident lorsqu'il affirme que
l'intelligence n'est pas exclue du banquet poétique ; mais lorsqu'il me
reproche de l'en exclure, il est, corps et âme, dans le faux.
Assurément, entre lui et moi, il y a autre chose : il y a tout le
problème de la poésie, comme il y a toute la question mystique entre
Nicole et saint Jean de la Croix. M. Souday fait sienne l'esthétique de
Chénier (Marie-Joseph), ainsi que me le rappelle d'Alger un agrégé de
grammaire : C'est le bon sens, la raison qui fait tout : Vertu, génie,
esprit, talent et goût.</p>
<p>1. Même contresens dans l'article d'un des plus chauds admirateurs de M.
Souday, M. André Rousseaux (Revue Universelle, novembre 1925, p. 481).
Il nous adjure de ne Pas cultiver le désir d'une poésie inintelligible
». Pour</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi il sera répondu excellemment qu'il ne faut pas confondre
l'analyse métaphysique avec l'analyse chimique. Nous sommes ici des
abstracteurs, non des fabricateurs de quintessences. Notre sujet - la
Poésie pure — le veut ainsi. Dans le concret, poésie, raison,
sensibilité, etc., etc., tout cela ne fait qu'un seul être vivant : le
poème.</p>
<p>Cependant ce qui est vrai de la poésie, considérée par un effort
d'observation, dans sa pure essence, n'est plus également vrai de
l'œuvre infiniment complexe où cette poésie se trouve réalisée.</p>
<p>Est-il donc si difficile de comprendre qu'un poète pur, qui ne serait
que poète, ne se rencontre jamais sur les routes de ce monde. Pas même
au Divan.</p>
<p>L'âme de vérité que mon charitable correspondant voit poindre dans les
objections des rationalistes, la voici, ferme et limpide : il n'y a pas,
il ne peut pas y avoir de poésie pure. Ou encore : pas de</p>
<p><pb/></p>
<p>poésie qui puisse, pour s'exprimer, se passer de mots. Enfonçons
toujours le même clou dans le même mur. Un poème a, en quelque sorte,
deux sens,</p>
<p>celui qu'il exprime. directement, immédiatement, précisément, et qui est
prose : - l'impur ; celui qu'il respire, si j'ose ainsi dire, et qui
seul est poésie : — le pur. Un second sens, mais qui est gros des
significations les plus riches ; sens non formulé, non formulable, que
seuls, je ne dis pas comprennent, mais saisissent, palpent,
s'approprient soit le poète lui-même, soit les heureux qui lisent
poétiquement. Ce sens inexprimable, que nul jugement ne peut étreindre
comment passe-t-il de l'âme profonde du poète, dans un tissu de phrases
abstraites, de symboles, pour passer de là, et par l'intermédiaire actif
de ces mêmes phrases dans l'âme du lecteur, c'est tout le miracle de la
poésie et tout son mystère ; ce mystère, tout le sujet de nos «
éclaircissements ».</p>
<p>S ** * Réactions scientifiques. - Peu de mots nous suffiront : un simple
geste, assez mélancolique, d'admiration confiante, de regret, d'adieu.
Phonétistes, sémantistes, psychologues, psycho-physiciens et les autres,
non, je ne puis les suivre dans les laboratoires où ils m'invitent ;
d'abord parce</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'initiation première me manque et le temps de l'acquérir, ensuite
parce que rien ne doit me distraire de la fin, assez absorbante déjà,
que je me suis proposée : ruine, de la poétique rationaliste ; esquisse
d'une poétique fondée sur les analogies que je crois pressentir entre le
poète et le mystique.</p>
<p>si l'on remplace la promesse par les, votre plaisir s'évanouit. La
phonétique le sait fort bien. Làdessus, il tire de sa vaste serviette
une foule de menus engins et de ficelles dont je me vois investi sur
l'heure, non sans effroi. Je me rappelais les tortures chez l'oculiste.
Puis il m'a montré sur de larges rubans photographiques huit paires de
cour- !</p>
<p>bes, vallées et montagnes, comme sur les tracés barométriques : courbes
hostiles, m'a-t-il déclaré; et cela paraissait bien, les quatre
qu'avaient données le vers authentique narguant par leur allure paisible
les zigzags sursautant du vers massacré.</p>
<p>Je regardais de tous mes yeux, ahuri, mais non sceptique, songeant au
fou rire qui prit Une de nos sociétés savantes lorsqu'on lui présenta le
premier embryon du phonographe. Ils avaient flairé, sous</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils expliqueront beaucoup de choses que nous ne faisons encore que
sentir ; ils n'expliqueront pas tout. Autour de l'expérience poétique,
ils laisseront bon gré mal gré une frange ineffable, un rien de je ne
sais quoi ; passerelle aussi ténue que l'on voudra, mais réelle entre
l'infini et nous, entre la science et la poésie.</p>
<p>D'ailleurs leur résistance s'exerce moins sur le fond dès choses, sur le
mystère même de la création poétique, que sur l'étendue de ce mystère.</p>
<p>Bien mieux, on le verra plus loin, ils nous apportent de précieux
renforts. Mais il est naturel qu'ils restent dans leur rôle, qui est de
diminuer de tout leur pouvoir les diverses zones mystérieuses où nous
poursuivons notre aventure. En devrons-nous être, en serons-nous pour
cela moins aventureux ?</p>
<p><pb/></p>
<p>facilement « miracle » un simple beau vers de Malherbe.</p>
<p>Un vers peut n'avoir pas de « signification », et néanmoin§_ses mots
éveillent en nous des « sens » par les images ou relations plastiques
qu'ils évoquent.</p>
<p>On ne doit pas présenter, écrit-il, comme dépouillé de tout sens un
discours où sont entassés des mots</p>
<p><pb/></p>
<p>signification primitive (sunt lacrymœ rerum, etc.).</p>
<p>C'est très juste. Mais pour la tradition scolaire, il n'y a pas de sens
qui ne se traduise par une signification exclusive, et il n'y a pas de
signification dans un groupe de mots sans enchaînement logique, et sans
cette logique tout pour elle est absurde. Soit ! reprendrais-je donc,
j'accepte que des vers merveilleux aient cette absurdité, je défie
qu'elle les prive de leur pouvoir poétique, et celui-ci sera même
d'autant plus grand qu'ils seront plus chargés de mystère. M. Landry
ajouterait : « par conséquent chargés de sens. » Je ne demande pas mieux
: on ne saurait tomber plus heureusement de mon côté.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Fait mieux ». pour un Français ; mais « Pierre Dupont» ferait
peut-être mieux pour l'Espagnol et « Durand des Augiers » pour
l'Italien, question d'exotisme).</p>
<p>Pour regagner ce contenu émotif, la poésie doit se rapprocher, fût-ce
temporairement, de la musique.</p>
<p>On voit comment après avoir réagi contre certaines de mes propositions,
surtout certains de mes exemples (l'équation personnelle peut en effet
facilement empêcher que des exemples aient une valeur aussi générale que
la thèse qu'ils soutiennent), M. Lionel Landry se retrouve sur notre ter-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>RENFORTS</p>
<p>CORRESPONDANTS ET TEXTES CONTEMPORAINS</p>
<p>Ainsi on m'écrit de Nice, et je regrette de ne pouvoir vous donner toute
la lettre, curieuse et charmante :</p>
<p><pb/></p>
<p>La prose d'Anatole France est-elle d'un poète?</p>
<p>Vraiment, je ne sais plus. Jadis, je n'aurais pas</p>
<p>1. Il va de soi que cette distinction n'est pas rigoureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>France est un grand intellectuel, — écrit ce dernier dans son maiden
article de la Revue de France (1er décembre 1925), que tous les
connaisseurs auront trouvé, j'en suis sûr, riche de promesses ; — l'art
est pour lui harmonie et beauté, et non une sorte de communion mystique
de l'homme avec la vie.</p>
<p>Si elle doit tôt ou tard paraître froide et figée, elle l'esté dès sa
naissance. Quelque illusion, une autre magie que celle des poètes, nous
aura empêchés d'en discerner le prosaïsme foncier.</p>
<p>Cependant, il y a tant de divination, d'intelligence et de curiosité
dans ces deux ouvrages qu'ils dépassent le cadre des œuvres d'art bien
réalisées. France a, d'ailleurs, été parfois plus qu'un artiste.</p>
<p>Un poète donc ? Pour moi, je n'en veux pas douter 1. Mais peut-être
seulement un homme d'es-</p>
<p>1. Cf. dans Lp Livre de mon Ami (Révélation de la poésie), p. 118.</p>
<p><pb/></p>
<p>On me communique une foule de beaux textes, et naturellement en premier
lieu de M. Bergson.</p>
<p>Mais c'est en vain qu'on me tente. Mon incompétence, en matière de
philosophie technique, m'empêche d'ajouter ici le témoignage des vrais
maîtres.</p>
<p>N'étant pas sûr de les bien comprendre, je ne saurais les discuter Je
sais, du reste, que M. Bergson a bien voulu suivre nos débats sur la
poésie pure.</p>
<p>1. C'est pour la même raison que je ne cite pas Schopenhauer et que je
ne discute pas l'Esthétique de M. Croce. Non omnia possumus omnes;</p>
<p><pb/></p>
<p>sions de l'humanité, écrase ou tout au moins recouvre les impressions
délicates et fugitives de notre conscience individuelle. (Essai sur les
données immédiates de la conscience, p. 99 \) M. de Visan corrobore
cette citation par cette</p>
<p>autre, extraite de l'Essai sur les fondements de la : connaissance
mystique de Récéjac :</p>
<p>2. Cf. ce qui a été dit sur ce point dans les chap. IV et V; cf. aussi
le chap. suivant du «Silence» et ce que nous citons de Carlyle.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Rémy de Gourmont encore, transmises par J.-M. :</p>
<p>Les mots ont en eux-mêmes et en dehors du sens qu'ils expriment une
beauté et une valeur propres.</p>
<p>Je les aime pour leur esthétique personnelle, dont la rareté est un des
éléments, la sonorité Un autre.</p>
<p>Ceux que j'adore sont ceux dont le sens m'est fermé, ou presque, les
mots imprécis, les syllabes</p>
<p><pb/></p>
<p>de rêves, les marjolaines ou les milloraines, fleurs jamais vues,
fuyantes fées, qui ne hantent que les * chansons de nourrices.</p>
<p>**</p>
<p>Les écrits des symbolistes et de leurs commen- : tateurs sont pleins de
ces passages qui distinguent ; l'un ou l'autre des éléments dont la
poésie pure se compose. M. Robert de Souza disant dans Ou nous en
sommes. — La Victoire du siience (p. 45) : Rien ne peut être étranger au
poète, si toutefois le magasin de sa raison reste, dans l'instant qui le
v soulèveattaché comme un banc de coquilles obs- cures au fond des eaux
ingénues de son âme.</p>
<p>m --. Les Ecoles. adoptent, comme rencontre, le point d'un Idéalisme
qui. refuse les matériaux naturels</p>
<p><pb/></p>
<p>et, comme brutale une pensée exacte, les ordonnant pour ne garder de
rien que la suggestion (p. 245).</p>
<p>Evocation, dites «allusion» je sais «sugges- tion » cette terminologie
quelque peu de hasard atteste la tendance, une très décisive, peut-être,
qu'ait subi l'art littéraire, elle le borne et l'exempte (p. 245).</p>
<p>Voici un texte court, plein et limpide. Il est de P. Guigou, dans son
introduction aux Reliques, de Tellier : Je trouve que la poésie de
Tellier a parfois quelque chose de trop net, de trop visible et d'un peu
sec.</p>
<p>L'idée, toujours fine et poétique, y est exprimée avec exactitude, avec
beaucoup de propriété, mais sans mystère. Les mots disent littéralement
ce qu'ils disent et rien de plus. Il manque autour d'eux ce je ne sais
quoi qui les baigne, comme d'un fluide pénétrant et fait qu'ils se
prolongent dans notre esprit et le mènent de rêve en rêve. La poésie de
Tellier, parfois peu suggestive, manque précisément de ce qu'il aimait
dans la poésie des autres.</p>
<p>(Non. Mais les certitudes où la pensée des</p>
<p><pb/></p>
<p>Un bois qui murmure n'a aucune idée, et n'est pas plus puéril pour cela
; il y a dans son murmure quelque chose de divin. Il y a bien quelque
chose de divin aussi dans le don de parler pour ne rien dire, au degré
où le possèdent certains poètes. DES QU'ON NE RECONNAIT POINT DANS UNE
SÉRIE DE PAROLES LE JEU DES RESSORTS ORDINAIRES DU CERVEAU HUMAIN, IL
FAUT BIEN QU'ELLES VIENNENT NON DE L'HOMME; MAIS DE QUELQUE CHOSE
D'AUTRE ET DE MYSTÉRIEUX.</p>
<p>Quelque chose de divin, non pas seulement chez certains, mais chez tous
les poètes, quand ils parlent en poètes.</p>
<p>Mê11le chez ceux — et c'est le grand nombre dans les paroles desquels
nous pensons reconnaître « e jeu des ressorts ordinaires du cerveaux, en
d'autres termes, même chez ceux dont on peut mettre les œuvres en «
ableaux synoptiques ».</p>
<p>Qu'il s'agisse de Bourdaloue ou de Racine, une intelligence appliquée à
l'analyse des passions joue exactement de la même manière ; mais les
paroles, par où s'exprime ce jeu, rendent autre chose que ce jeu.</p>
<p>Laissons l'analyse intellectuelle, ne quittons pas le domaine propre de
la création poétique : on l'a toujours reconnue surtout dans les
relations nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Car la vraie poésie ne serait pas plus entièrement dans les images mêmes
que dans les idées et dans les mots, elle n'existerait pas sans les «
quelque chose d'autre et de mystérieux » qui les soulève et les traverse.</p>
<p>Je lis aux pages 154, 155 de La Poésie de Stéphane Mallarmé, par Albert
Thibaudet : -.</p>
<p>Lorsque nous évoquons notre pensée (profonde) afin de l'expliquer, elle
se résoud bien pour nous en images. Mais, si nous essayons de l'épouser
de plus près, dans son acte, en nous retournant brusquement, à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas moins remarquable1. Un de ses articles a pour titre : Une rencontre
de M. H. Bremond et de Marcel Proust. Rencontre ? Eh ! beaucoup plus que
cela. Pendant que je préparais le discours, j'avais constamment devant
les yeux les chapitres mémo-</p>
<p>rables sur la Sonate de Vinteuil.</p>
<p>De divers côtés on me découpe dans l'œuvre de</p>
<p>Que nous avions donc raison d'admirer tantôt la dif-</p>
<p>fusion des curiosités les plus hautes par tout le pays !</p>
<p><pb/></p>
<p>Marcel Proust comme des passages d'appui infiniment précieux pour notre
thèse, celui-ci entre autres : • Je me demandais si la musique n'était
pas l'exemple unique de ce qu'aurait pu être — s'il n'y avait pas eu
l'invention du langage, la formation des mots, l'analyse des idées — la
communication des âmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>TEXTES DU PASSÉ DE BAUDELAIRE AUX « PRÉROMANTIQUES »</p>
<p>Plus l'art voudra être philosophiquement clair, plus il se dégradera.
Plus, au contraire, l'art se détachera de l'enseignement, et plus il
montera vers la beauté pure (Sur Reynolds.) Nous rencontrons surtout ce
passage, écrit encore plus directement sous l'influence d'Edgar Poe :
Deux choses sont également requises : l'une une certaine somme de
complexité, ou plus proprement de combinaison ; l'autre une certaine
quantité d'esprit suggestif, quelque chose comme un courant sou- terrain
de pensée non visible, indéfini. C'est l'excès dans l'expression du sens
qui ne doit être qu'insinué, c'est la manie de faire du courant
souterrain d'une œuvre le courant visible et supérieur qui change en</p>
<p><pb/></p>
<p>1. C'est le cas de rappeler la profondé remarque de M. Souday: «
Personne, par malheur, ne sait de quoi est fait ce « fluide mystérieux »
qui transfigure, etc., etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le silence est l'élément dans lequel toutes les grandes choses se
forment et s'assemblent., écrit-il. Pour lui la poésie est une action
simultanée du Silence et de la Parole.</p>
<p>Arrêtons-nous un instant sur cet'te pensée et distinguons bien
l'expression loquace, trop souvent impuissante, de la contemplation
révélatrice.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais je n'en trouve point, tellement que je demeure dans un bégaiement
muet1.</p>
<p>La poésie pure est silence, comme la mystique.</p>
<p>— Il y a autre chose, répondra la poésie, mais qui vous échappe
fatalement, puisque ce quelque chose est inexprimé. Sous le bruit des
mots de la prose, une oreille poétique entendra les musiques du silence.
Oh ! n'essayez pas de comprendre.</p>
<p>Un symbole est le résultat de ces associations</p>
<p>1. Histoire littéraire du sentiment religieux, les Mysti- quoa du
Silence, t. VI, p. 33tii</p>
<p><pb/></p>
<p>et de ce silence mystérieux, mais jamais ce qu'il exprime ne l'épuisé.
Ecoutons Carlyle :</p>
<p>C'est par les symboles que l'Imagination et sa mystique région des
merveilles passent dans l'étroit et prosaïque domaine et font corps avec
lui. Dans le * symbole proprement dit, ce. que nous pouvons appeler un
Symbole, il y a toujours, plus ou moins distinctement et directement,
quelque incarnation, quelque révélation de l'Infini ; par lui, l'Infini
est obligé de s'unir au Fini, de rester visible, et pour ainsi dire de
rester tangible là. L'homme se trouve partout en- vironné de Symboles.
Tout n'est-it pas Symbole pour le voyant. ? (Sartor Resartus, trad.
Barthéle- f my, p. 254.)</p>
<p><pb/></p>
<p>rence qui est son âme, par qui elle existe, et a droit d'être, ici en ce
monde. Toutes les plus intimes choses sont mélodieuses, naturellement
s'expriment en Chant. La signification de Chant va profond.</p>
<p>Comme si je le savais moi-même 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Schiller:</p>
<p>Tout d'abord mon âme est remplie par une sorte de disposition musicale ;
l'idée poétique ne vient qu'ensuite. (Cité par Cassagne, La Théorie de
l'Art pour l'art, 1906, p. 423.) I Quand je m'assois pour .écrire une
poésie, ce que je vois le plus souvent devant moi, c'est l'élément l
musical du poème, et non pas le concept clair du</p>
<p>sujet, sur lequel souvent je ne suis pas d'accord avec &lt;' moi-même.
(Cité par Thibaudet, La Poésie de Mallarmé, p. 156) 1.</p>
<p>Shelley : Un poète est un rossignol qui chante dans les ténèbres pour
charmer sa propre solitude de ses doux sons ; ses auditeurs sont comme
des hommes ravis en extase par la mélodie d'un musicien invisible, qui
se sentent émus et charmés, mais qui ne savent ni d'où vient la mélodie,
ni pourquoi elle les charme.</p>
<p>(Défense de la Poésie, Œuvres de Shelley, t. III, trad. F. Rabbe, p.
379.) La division populaire en prose et vers est inadmissible au point
de vue d'une exacte philosophie.</p>
<p>1. Vingt confidences du même genre dans la Correspondance de Schiller si
parfaitement traduite et annotée par L. Berri (Collection Charles du
Bos, Plon.)</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie sauve de la mort les visites de la divinité „ dans l'homme
(Idem, p. 400).</p>
<p>Lorsque Shelley dénonce l'abomination du didactisme en poésie, la vanité
de mettre en vers ce que la prose peut aussi bien expliquer, -
Comprenez-le bien, dit M. de Bradley, ce qui lui fait horreur, ce n'est
pas le dessein de produire un</p>
<p>**</p>
<p>Il faut de l'enthousiasme dans les sons, pour être un grand musicien, et
dans les mots, pour être un grand écrivain ; mais il faut que cet
enthousiasme soit caché et presque invisible : c'est lui qui fait ce que
l'on appelle le charme.</p>
<p>Faisons un petit bouquet de certaines de ses maximes exquises sur la
poésie et les arts. On ne les respirera jamais trop, et l'on verra à
quel point elles s'allient heureusement aux fleurs que j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut trouver de poésie nulle part quand on n'en porte pas en soi.</p>
<p>La poésie construit avec peu de matière, avec des feuilles, avec des
grains de sable, avec de l'air, avec des riens.</p>
<p>Les mots des poètes conservent du sens même lorsqu'ils sont détachés des
autres, et plaisent isolés comme de beaux sons. On dirait des paroles
lumineuses, de l'or, des perles, des diamants et des fleurs..</p>
<p>Les beaux vers sont ceux qui s'exhalent comme des sons ou des parfums.</p>
<p>Tout bruit modulé n'est pas un chant, et toutes les voix qui exécutent
de beaux airs ne chantent pas.</p>
<p>Le chant doit produire de l'enchantement.</p>
<p>Il faut pour qu'un spectacle soit beau, qu'on croie imaginer ce qu'on y
entend, ce qu'on y voit, et que tout nous y semble un beau songe.</p>
<p>Les arts ont pour mérite unique, et tous doivent avoir pour but, de
faire imaginer des âmes par le moyen des corps.</p>
<p>Le beau, c'est la beauté vue avec les yeux de l'âme.</p>
<p>«v On doit regarder les arts comme une sorte de lan-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète ne prend de toutes choses que ce qui lui vient du ciel.</p>
<p>Si nous arrivons aux environs de 1830, dans la préface de Cromwell,
après plusieurs pages sur les conquêtes poétiques du Christianisme, sur
les élargissements de la poésie des anciens par l'« influence de la
mélancolie », Victor Hugo concluait : J Le pointée départ de la religion
est toujours le ; point, de départ de la poésie. Tout se tient.</p>
<p>On lit dans Maine de Biran :</p>
<p>L'homme intérieur ne peut se manifester au dehors ; tout ce qui est en
image, discours ou raisonnement le dénature ou altère ses formes
propres, au lieu de les reproduire. (Cité par Delbos, Figures et
Doctrines des philosophes, p. 285.) Et dans Lamennais :</p>
<p>Le langage, moyen de la poésie, n'est pas la poésie même. Il manifeste
les pures idées et leurs rapports</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment d'ailleurs entend-il ce sens pour luimême, le poète hindou ?</p>
<p>Jamais, dans ce temps-là, je n'ai cherché Le sens des chants que tu
chantais pour moi ;</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Ma voix se contentait d'en saisir l'air, Et mon cœur de danser sur la
même cadence.</p>
<p>(Gitanjali, 97.)</p>
<p>En des chants immortels je vous ai raconté ; Tout le secret s'épanche à
flots hors de mon cœur Ou vient me demander d'en bien dire le sens ;
Mais je ne sais comment répondre.</p>
<p>« Ah ! leur sens ?. qui donc le connaît ? »</p>
<p>Et l'on s'en va, plein de mépris, plus que jamais.</p>
<p>Or, vous êtes là, vous (Dieu), qui souriez.</p>
<p>1. Le Préromantisme, Rieder, éd. 1924.</p>
<p>2. Le Romantisme en France au XVIIIe siècle; 1912.</p>
<p>3. A qui nous devons des ouvrages fort remarquables sur les Chansons de
geste, Guillaume d'Orange, Raoul de Cambrai, et qui vient de donner Le
merveilleux voyage de saint Brandan.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>LES ARTS ET LA POÉSIE LE SUJET ET LES CADENCES PLASTIQUES</p>
<p>Les frivoles nie démandent : Quand donc finirez- Vous ? Et les sages :
Quand donc commencerezvous ? Aux premiers, je réponds : bientôt, et aux
seconds : pas encore.</p>
<p>Car les arts sont inséparables de la poésie comme la poésie des arts. On
n'y pense jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>assez, parce que la littérature, qui est prose, les envahit également ;
ou bien les artistes, trop souvent, qui ne veulent pas être des
littéraires, ne sont que des cuisiniers de techniques : ils perdent le
sens de l'art en perdant le sens de la poésie.</p>
<p>il tombe dans cette singulière interprétation extra picturale :</p>
<p><pb/></p>
<p>Poésie et peinture relèvent, sous des aspects différents, de lois
identiques, - m'écrit de Graveson M. A. Chabaud :</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il n'existait pas ainsi, un tableau du Lorrain, par exemple,
n'intéresserait que ceux qui, relativement restreints, connaissent sur
le bout du doigt la mythologie homérique ou virgilienne relatée par le
tableau, et laisserait froids ceux pour qui ces histoires ne réveillent
qu'un vague souvenir classique, voire pas de souvenir du tout, ce qui
est le cas de beaucoup de peintres, et un peu le mien, je l'avoue
humblement. Or il n'en est rien, et le tableau peut être compris par
l'illettré sensible aux grandes cadences, et incompris par un froid
savant qui n'ignorerait aucun détail de l'histoire, tant il est vrai que
le véritable sujet du tableau, c'est la lumière qui s'en dégage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne saurait trop presser le sens de cette petite histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LES ARTS ET LA POÉSIE (suite) LA MYSTIQUE DU CHEF-D'ŒUVRE. - LE
SENTIMENT DES SIMPLES</p>
<p>Vos idées, m'écrit-il aimablement, quelques-uns des témoignages que vous
apportez, vos formules et surtout l'esprit dans lequel est menée votre
enquête, coïncident merveilleusement avec ma propre évolution, commencée
il y plus de deux ans 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis peintre, plus spécialement paysagiste et, professeur, j'ai voulu
enseigner l'histoire de l'art.</p>
<p>(c'est moi qui souligne cette observation capitale) en un mot, tout ce
qui dépasse le travail de bon élève, tout cela est d'ordre mystique..
Quels sont les rapports de cette myslique avec la mystique religieuse ?.</p>
<p>Dans une histoire curieuse et rare du paysage en France par Georges
Lanoe et Tristan Brice, se trouve soutenue la thèse que voici : le grand
mouvement religieux du XIXe siècle avorta, et c'est chez les pay-</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, nous sommes tous du même avis, comme l'écrit Delteil dans les
Images de Paris (novembre 1925), nous, veux-je dire, qui avons ou
dépassé ou évité l'étape.du livresque, du notionnel, de l'irréel, ce
deuxième état dont notre peintre va vous entretenir.</p>
<p>Ce qui est synthétique, ce qui se distingue d'une perception analytique,
notionnelle, morcelée, abs-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>incantations diverses, la plus puissante, la plus mystique, soit encore
celle qui nous semble la plus paralysée par les abstractions qui
l'encombrent, c'est-à-dire la magie verbale. Il y a peut-être moins de
réalité diffuse dans les couleurs, dans les notes mêmes que dans les
mots1.Voici, maintenant ramassés en quelques lignes, la douzaine
d'éclaircissements que je ruminais : Je pressens que vous allez aborder
cette question : Les simples et la poésie. -</p>
<p>Eh ! oui ! Mais, de divers côtés, on me l'escamote. Ainsi, M. Jean
Dorsehne, dans un délicieux, article, sur la Poésie pure à. Tahiti
(Figaro Littéraire du 10 décembre).</p>
<p>C'est une loi des trois états qui se retrouverait dans l'évolution. des
peuples et des INDIVIDUS, et aussi dans le processus de la formation de
l'œuvrek d'art du poème ? — (Mais certainement).</p>
<p>1er état. SYNTHÈSE BRUTE. Fusion et confusion des facultés non encore
dif f érenciées, (stimmung) ; possibilités dans le domaine désintéressé
: sentimental, poétique, religieux, mystique. Les simples, les enfants;
Les poètes, les artistes : de grands enfants.</p>
<p>1. C'est ce que semble dire, après beaucoup d'autres,</p>
<p><pb/></p>
<p>Demi-savants, intellectuels de second ordre. C'est l'immense majorité
dans un pays d'instruction primaire, et même secondaire, et même
supérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'incliner devant l'ineffable ; perception des ensembles ; impulsions de
nature mystique, vivifiant, coordonnant, cristallisant, unifiant les
éléments, épars de la science analytique. Mentalité — du grand poète, je
n'ose dire. (Dites, ditese sans hésiter !)., du grand artiste (au lieu
de grand mettez vrai), chez qui le sens du beau ne peut plus se tromper,
ni aller contre la raison et la vérité. Et peut-être (mais, bien entendu
!), mentalité du mystique, qui perçoit l'Absolu, Dieu même.</p>
<p>Nombreux points de contact possibles (j'eusse dit de souterrains ou
d'escaliers) entre le premier état et le troisième ; aucun entre le
troisième et le second ; ni, me semble-t-il, entre le premier et le second.</p>
<p>Ces nombreux rapprochements entre le premier * et le troisième,
l'Evangile les a marqués avant nous : « Si vous ne devenez semblable aux
enfants, vous n'entrerez pas dans le royaume de Dieu. »</p>
<p>Comme le ciel aux pharisiens de ra morale ou des rites, la poésie est
fermée aux rationalistes. Chose merveilleuse, c'est chez nous, Français,
adorateurs de la raison raisonnante, c'est au lendemain même du triomphe
de Descartes et de Malherbe, que</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cette même doctrine soutient le beau livre, si vivant, si vrai, si
peu passe-partout, si j'ose dire, si débanalisant, que Gaëtan Bernoville
vient de publier sur Sainte Thérèse de l'Enfant-Jésus. (Grasset, édit.) -</p>
<p>2. Ne pas confondre ce que je dis ici de la poésie des simples qui peut
s'accorder'avec la plus raffinée, qui peut la nourrir d'un exquis et
d'un sublime supérieurs, avec ce que j'ai dit au chapitre VI de la
poésie savante « inaccessible au plus humble ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>LA POÉSIE ET LA SCIENCE LE CONCOURS DES PHILOSOPHES. — LES «
ASSOCIATIONS INFORMULÉES » ET LE « COMPLEXE PRIMITIF », D'APRÈS M.
LIONEL LANDRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>me démontrent qu'il n'en est plus rien aujourd'hui.</p>
<p>Toutefois, faisons attention, elles restent des</p>
<p>rivales : elles n'ont ni mêmes formes, ni même structure ; l'embrassade
ne pourrait-elle finir par un mutuel étouffement ? Il y avait de cette
crainte dans ma dérobade aux invitées de nos expérimentateurs, de la
prudence dans la confiance. Or, il semble bien que la confiance doive
être entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais deux communications doivent particulièrement nous retenir au cœur
du problème.</p>
<p>* **</p>
<p>L'art, écrit-il, est un phénômène collectif, l'établissement d'états de
conscience communs chez un certain nombre d'individus qui se ressemblent
ou se succèdent autour d'une œuvre.</p>
<p>1. E. Monod-Herzen, Science et Esthétique, GauthierVillars, 1925. Du
même, une étude extrêmement riche, sur La Montagne, les artistes et le
public, dans La Montagne, revue du Club Alpin Français, janvier 1923,
etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les arts dynamiques sont caractérisés parce que l'élément temps
intervient dans le plan.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres activités du complexe primitif qui se poursuivent implicitement.</p>
<p>Ne croyons donc pas les poètes quand ils disent qu'ils réalisent leurs
trouvailles en martelant des anapestes : chez n'importe qui,
mathématiciens (cf.</p>
<p>H. Poincaré), hommes d'Etat, stratèges, les grands travaux de l'esprit
n'ont pas lieu en clair ; ils sont souvent masqués par un verbiage
automatique sans rapport avec le travail profond de la conscience : les
hommes chez qui le travail mental a lieu en clair, qui ont besoin de
parler pour penser, ne représentent pas une élite parmi les penseurs.</p>
<p>Ainsi donc nous revenons au point de départ : l'action sur l'attitude
mentale pour établir un état d'âme</p>
<p><pb/></p>
<p>collectif. Considérée sous cet aspect, l'action poétique, ainsi que vous
l'avez très justement fait voir, se rapproche beaucoup de l'action
mystique ; et cela n'a rien d'étonnant si l'on considère que l'une et
l'autre procèdent de ce complexe originel où danse, prière, inusique,
poésie, magique, amour et crainte se confondaient.</p>
<p>Et comment la clarté ne serait-elle pas la fleur extrême de toute
conscience ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Touts'allie et se forme et tout va naître ensemble1.</p>
<p>1. Cité par Robert de Souza dans Où nous en sommes, p. 83.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>L'APPUI DES SAVANTS EN « PSYCHODYNAMIQUE » DISTINCTION D'UNE FORCE A
CARACTÈRE DE SIMPLE « IMPULSION » (LOGIQUE) ; — « INDUCTION » (MORALE) ;
— « *IRRADIATION » (ESTHÉTIQUE). D'APRÈS M. ALFRED LARTIGUE.</p>
<p>Avec M. Alfred Lartigue, ingénieur et électricien, la poésie pure entre
dans un vaste système explicatif du monde, une Psychodynamique générale.
En m'envoyant le manuscrit de cette véritable somme encore inédite,
l'auteur veut bien me signaler « la convergence, le recoupement de nos
thèses respectives ». La sienne fut préparée par des « Lettres à
l'Académie des Sciences » que présenta M. Daniel Berthelot Dans le
chapitre où il traite des domaines de l'Intelligence et de l'Imagination,</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici donc intrépidement adoptés par un « scientifique » pur les
passages même qui ont le plus exaspéré les attardés du rationalisme. M.
Lartigue estime en effet particulièrement « fondé » d'envisager dans la
poésie, comme je l'ai fait, surtout i</p>
<p>des éléments esthétiques, c'est-à-dire des éléments agissant sur nos
systèmes nerveux par un dynamisme irradiant d'effluve.</p>
<p><pb/></p>
<p>psychodynamiques de 1» «poésie pure ».. Leur domaine propre est étranger
au domaine de l'esthétique prise en soi.</p>
<p>englobe pour nous toute la vie, elle est la source englope - intérieure
de l'être en ses manifestations les plus diverses, et l'on doit
l'étudier comme telle, ainsi qu'on distingue le sentiment du beau
indépendamment de l'art et de ses formes.</p>
<p>1. J'ai retranché de la citation un certain nombre de mots dont la série
ne me paraît pas pouvoir S'Ê&amp;chaîneï 8aps mise au point complémentaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il ajoute : A cela près, - qui n'est pas une fissure - notre
Synthèse, basée sur des faits scientifiques et non des conceptions, à
priori, paraît douée d'un pouvoir ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lartigue, comme M. Daniel Berthelot, M. Bouasse et d'autres, est
résolument antirelativiste 1 Il part donc d'un monde qui occupe expéri-</p>
<p>1. Entre les pages que l'auteur consacre au relativisme, citons celles-ci:</p>
<p><pb/></p>
<p>interprétations arbitraires de quelques expériences des plus délicates,
que les résultats expérimentaux ne sont jamais autre chose que la mesure
de durées finies ou d'étendues limitées. Le Temps en soi, l'Espace en
soi sont bien au-dessus de leurs atteintes, quelle que puisse être leur
science mathématique.</p>
<p>« Tel est l'avis de trois physiciens français contemporains les plus
éminents et les plus encyclopédiques: le regretté Pierre Duhem, M.
Daniel Berthelot, M. H.</p>
<p>Bouasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>1- « L'Ether est le milieu universel de liaison par lequel toutes les
parties de l'Univers s'unissent et cons-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un tourbillon d'éther est constitué par une combinaison quelconque de
ces trois états.</p>
<p>Vraies du physique en général, ces conceptions ne le seraient pas moins
du physique et du psychique humains étroitement liés aux résonances des
nerfs sensitifs et moteurs.</p>
<p>En Electrodynamique, le trimorphisme qualitatif</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'éther sidéral donne lieu aux trois qualités de Phénomènes suivants :</p>
<p>Courant électro-galvanique, ou ébranlement vibratoire de l'éther solide
; induction électro-magnétique, ou flux rotatif de l'éther liquide ;
charge électrostatique, ou pression expansive de l'éther gazeux.</p>
<p>Chacun de ces phénomènes provoque dans une certaine mesure l'apparition
des deux autres, et peut dans certaines conditions, entrer en résonance
alternative avec eux.</p>
<p>En Thermodynamique, le trimorphisme qualitatif de l'éther se traduit par
: la chaleur sensible, mouvement vibratoire se propageant par conduction
; la chaleur latente,. mouvement rotatif se corrimuniquant par commotion
; la chaleur * rayonnante, mouvement expansif se dissipant par émission.</p>
<p>Ces sensations obéiraient :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il me semble toutefois que sa terminologie n'est pas toujours très sûre,
et qu'il pourrait être dupe sur certains points de simples analogies.
Puis il ne peut être question de transcrire ici les preuves qu'il tâche
d'apporter ni d'en démêler la valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>POST-SCRIPTUM</p>
<p>Non ! Personne ne peut se passer du travail manuel, et la logique est
d'autant plus forte que le sentiment en est le conducteur. Lui seul
inspire les arguments, il en est l'âme, et ce sont eux qui, abandonnés à
eux-mêmes, travaillent tout de travers.</p>
<p>Comme l'oiseau, d'ailleurs, il n'est pas tout en ailes, il a aussi des
pattes, et c'est de leur prise qu'il s'enlève.</p>
<p>Surtout quand on aborde le côté mystique des choses, on ne saurait trop
user de toutes les armes de la raison. On ne supprime pas le mur qu'elle a</p>
<p><pb/></p>
<p>Je finirai seulement sur quelques lignes qui nous serviront comme de
passage du profane au sacré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN DÉBAT SUR LA POÉSIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>La généreuse confiance que M. l'abbé BremonJ m'a témoignée en m'offrant
de joindre dans le même volume mon « éclaircissement » aux siens ne me
permet pas de le transcrire tel qu'il parut au Mercure de France.</p>
<p>Il manque aux pages qui suivent : un chapitre sur La Musique et les
Arts, complément de celui sur « la poésie et la musique », ainsi qu'un
chapitre sur La Pensée et le Lyrisme : le peu que j'en ai traité appelle
bien d'autres recherches et précisions.</p>
<p>Il manque aussi des « éclaircissements » sur Le Jeu et le Plaisir que
certains sentimentaux, non moins absolus que certains rationalistes,
voudraient éliminer des conditions de l'art et de la beauté.</p>
<p>j'aurais voulu m'arrêter enfin sur la limite frontière — pour mieux
étudier comment la franchir — qui est tracée entre le mysticisme
religieux et le mysticisme esthétique. Les mystiques de toutes les
religions y ont élevé eux-mêmes une véritable mu-</p>
<p><pb/></p>
<p>R. S.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DEBAT SUR LA POÉSIE</p>
<p>Que disions-nous Avec des mots si doux, Que même ainsi, sans suite ils
nous enivrent ?</p>
<p>FRANCIS VIELÉ-GRIFFIN.</p>
<p>La voix a ses lois, l'âme a ses exigences, qui ne sont pas celles de la
logique et de l'écriture.</p>
<p>PAUL CLAUDEL.</p>
<p>,</p>
<p>Une fois de plus, en France, l'idée de poésie aura provoqué une
attention que ne retient pas la poésie même.</p>
<p>Une fois de plus, d'ailleurs, — par ceux qui ne peuvent ou qui ne
veulent pas comprendre, — cette attention autour de l'idée en aura
épaissi les nuages.</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsque le fait de l'action qu'est le poème entraîne malgré soi à
l'examen de ses multiples origines ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LA POÉSIE, LA POÉTIQUE, LE POÈME</p>
<p>La coupole académique est éminemment favora-</p>
<p>Jamais le problème n'a été attaqué avec plus d'ardeur et d'audace !
Jamais, plus étroitement</p>
<p>rattaché, comme il se doit, aux racines mêmes de l'être et des choses !
On ne saurait trop l'envisager sous l'angle le plus ouvert, même quand
il ne s'agit que de comprendre la poésie dans son expression verbale.</p>
<p>Quel problème ! il n'en est pas de plus grave,</p>
<p><pb/></p>
<p>il n'en est pas de plus vaste. — Il n'en est pas de plus difficile.</p>
<p>r La première difficulté vient du bout par lequel on le doit prendre, de
l'ordre de ses facteurs. La « poésie » est-elle dépendante de la «
poétique ? »</p>
<p>Dès lors, s'il faut prendre conscience du plus grand poème qu'est
l'univers pour connaître du plus petit, comment y parvenir sans
considérer ayant tout sa poétique, après avoir justifié en premier lieu
cette qualité de poème, — raison d'être supérieure du monde.</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p>ner en nous, par nous, hors de nous, le phénomène de la beauté, et
l'exaltation (ou lyrisme) sans laquelle nous n'en pourrions jouir.</p>
<p>Le véritable crime de notre temps, le vrai péché dont l'homme trouble de
plus en plus la fontaine de vie originelle depuis qu'il a identifié la
civilisation au progrès mécanique et physique, est dans sa
méconnaissance de la poétique créatrice, le but de la nature, qui est
évident, — tel que par ses débauches de sons et de couleurs, — étant de
surpasser l'utilité.</p>
<p>Les visions de l'« Eden », de l'« Age d'or » pour le passé, du « Paradis
», pour l'avenir, ne furent pas des symboles erronés. Elles exprimèrent
que l'homme sut voir longtemps le monde sous l'aspect magnifique du
poème terrestre qui lui fournit tous les éléments de leurs
transfigurations. La né-</p>
<p><pb/></p>
<p>poème, au service d'un intérêt pour qui n'existe aucune forme, et qui,
avec la beauté, tue la vie.</p>
<p>Nous nous croyons très forts de la rejeter comme une illusion et une
fable. Or nous ne vivons que par elle. Malgré les submergements de
l'intérêt mercantile, les arts, les sciences mêmes, dressant leurs cîmes
en îlots, ne vivent que par elle, dans une tension constante vers un
équilibre, une harmonie, une beauté qui se dépasse.</p>
<p>Le désir, fondement de la vie, est, même au stade de la simple fonction,
inséparable de la beauté, parce que la beauté, jusque dans l'apparence
de s'ignorer, de se nier, est inséparable du bonheur, notre espérance à
l'infini.</p>
<p>Liée au sens esthétique, cette aspiration nous sauve. Malgré toute
nécessité, malgré tout inté-</p>
<p><pb/></p>
<p>* **.</p>
<p>Sa raison d'être est de n'en pas avoir. Les poétiques religieuses ou
sociales des hommes empêchent l'homme de le comprendre, ou plutôt de</p>
<p><pb/></p>
<p>Par ce que les poétiques des hommes contiennent de sentiment, elles s'en
pénètrent, dépendant ainsi heureusement de l'esthétique, mais par leurs
côtés pratiques finalistes, elles nous condamnent au supplice, elles
clouent dans l'homme un Dieu sur la croix.</p>
<p>* * sis 1</p>
<p>L'individu intervient alors de sa poétique particulière. Le savant,
d'hypothèses en hypothèses,</p>
<p><pb/></p>
<p>tique nouvelle en union plus ou moins avec les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas sans raison, car le poète est le créateur du Verbe, de
l'élément qui concentre et dispense par excellence les pouvoirs des autres.</p>
<p>Mais la parole n'est pas qu'un élément d'exaltation et de création, elle
est un instrument de précision et d'abstraction, en même temps qu'un
moyen quotidien d'échange, de simple utilité. Elle n'est plus alors la
vie même, elle n'en a plus la force maîtresse, elle n'en est trop
souvent que la mauvaise, pauvre, sèche et incapable servante. Hélas !
elle se sait indispensable, elle abuse de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LE CONTRE-POÉTIQUE : RÉALISME, RATIONALISME</p>
<p>C'est ce qu'a très bien compris M. Bremond en saisissant l'occasion
d'une séance de l'Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p>plan de leur idéal, en accord avec toutes les expériences et
magnificences de la nature.</p>
<p>* **</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ne voulant parler que de l'esprit du recueil, nous n'insistons pas
sur son plan. Mais que dire d'une anthologie paraissant en 1923 dont les
plus récents auteurs cités sont morts, sauf Banville aux environs de 1870.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Barbarie et Poésie, porte en sous-titre: « Vers un art intellectuel. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enfin il « ne sait quel commandement émané des sauvages profondeurs
naturelles où les Anciens plaçaient la genèse d'un songe » Quel
romantique, pour mieux décrire son exaltation, aura plus accumulé
d'images avec tant de justesse imprécise !</p>
<p>1. A moins d'indications contraires, c'est moi toujours qui souligne
certains passages des citations.</p>
<p>2. « - A toi ! Et toi ? tu ne chantes pas ? — Mais non — Pourquoi ? — Je
ne veux pas. — Tu ne veux pas chanter: « Je suis chrétien » ? — Je ne
veux pas.</p>
<p>Pas, pas. — Eh ! bien alors, nous autres nous ne te voulons pas. » (La
Musique intérieure. Préface, p. 11.) « Le langage parlé m'avait plu en
raison de tous ses parce que et de tous ses pourquoi : qu'il me rendait
bavard ! An contraire le chant, l'humble chant naturel, celui qui ne
jaillit que pour faire naître son inexplicable mélange d'ébriété fugace
et d'équilibre satisfait, le chant, par le mystère de sa douceur
peut-être, tne tenait sa- rouche et muet. » (Idem, p. 10.)</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'artisan la grâce innée D'une industrie est raffinée Qui le polit
d'âme et de corps.</p>
<p>Ses idéales créatures.</p>
<p>Dans leur reflet les transfigurent Pour l'emporter dans leur essor.</p>
<p>* * Arrêtons-nous un peI, cependant* Cela en vaut la peine.</p>
<p>S'il y a un domaine qui aurait dû être soustrait depuis longtemps à
l'éternel manichéisme dont le métronome - noir, blanc, noir, blanc. —
scande arbitrairement toutes nos opérations intellectuelles et morales,
c'était bien celui des arts et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas de vrai, de grand, de pur poème qui ne soit pétri de
réalité. Mais le « réalisme » nous donne un pain incomplet, de grossière
farine, sans levure ni sel, et mal cuit. Quand, avec notre idéal, et
tous les ingrédients imaginables du rêve, nous faisons du pain un
gâteau, le « rationalisme »</p>
<p><pb/></p>
<p>nous prive tantôt de lait, tantôt de beurre, tantôt de sucre, et il
laisse la pâte si sèche que le gâteau n'est pas mangeable.</p>
<p>« Rêve et réalité », non. Rien d'humain, rien de substantiel n'existe
par le « rêve », ou la pensée, d'un côté, et la « réalité », de l'autre.
Le réel ne divise rien. La poésie a jpotir objet suprême de l'éteindre
et de l'exprimer tout entier, en le malaxant, en l'affirmant, mais de
telle sorte que les impondérables qui pénètrent toute chose y gardent
leur force mystérieuse.</p>
<p>Le symbolisme-impressionniste 1 fut le premier mouvement, non seulement
en France mais en Eu-</p>
<p>1. L'étroit accolement de cette épithète est nécessaire; elle est
significative du caractère propre au symbolisme littéraire français,
pour qu'il n'y ait pas confusion avec d'autres esthétiques comme avec
les systèmes exclusivement idéaux des philosophies et des religions.
Elle montre aussi la corrélation certaine qui unit les divers arts de
l'époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cine voit toujours aux prises, et que nous transportons au dehors sous
toutes les formes. La guerre et la paix n'en seraient-elles pas (aussi
paix ou guerre cependant l'une que l'autre) la fatale conséquence entre
les groupes, partis, nations, races, etc. comme entre les individus?</p>
<p>Ah ! routine captieuse de cet entendèment ! Erreur mère de toutes les
catastrophes ! Par elle, l'homme se détruit en détruisant, comme par la di-</p>
<p>vision des engrenages contre-appliqués du machinisme, la vie qui
l'entoure et ses propres œuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>se cache l'unité déterminante, faisceau d'innombrables composants où les
dualités sont toujours des couples. Les signes isolateurs des langages
verbaux et mathématiques ne sont que facilités d'analyse ; et par «
positif » ou « négatif » on représente une différence de mode, non de
nature.</p>
<p>L'homme est dans la femme, comme la femme dans l'homme.</p>
<p>En s'efforçant par les arts et la poésie d'atteindre cette réalité,
d'effacer toute division, le symbolisme impressionniste n'avait guère
étendu ailleurs, pour ne pas rester sans soutien, son influence, et il
n'avait pas converti l'école, qui reprit de plus belle dans son
enseignement divisionnaire nos jeunes générations.</p>
<p>Aujourd'hui, nous en sommes aux deux derniers pics parallèles de
l'absurde avec le sur-réalisme et le sur-intellectualisme dont les eaux
d'ailleurs se mêleraient dans l'abîme qui les sépare. Elles gonflent
également le torrent antipoétique et son chaos, car le pic de
l'inconscient et le pic du conscient pointent avec la même rigueur dans
le mental, dans un air glacé, tourbillonnaire pour l'un, immobile pour
l'autre.</p>
<p>On peut négliger ces régions inhabitables, et - dans ce cas espérer
beaucoup plus, sur les pentes nourricières, du réalisme que de
l'intellectualisme, de M. Duhamel que de M. Maurras. Avec le premier, le
sentimental intervenant nous offre, bien que prosaïque, des échappées
possibles, et jusque par l'imagination. Le subjectif du cœur ne se passe</p>
<p><pb/></p>
<p>guère d'aides inventives dont le réel entier profite.</p>
<p>Mais avec le second, le cœur bridé par le mental et la poésie décharnée
par le didactique, la poésie est condamnée au désespoir.</p>
<p>Il est donc incontestable qu'après nos réalistes nos rationalistes
martyrisent la pauvre Muse d'aujourd'hui.</p>
<p>Comment la délivrer ? s'est dit M. Henri Bremond. En rappelant d'abord à
tous sa véritable nature, — qu'elle n'est pas dans la stricte, dans
l'appliquée, dans, la simple représentation extérieure de l'objet, et
qu'elle n'est pas folle pour être mieux que raisonnable.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA « POÉSIE PURE » ET HENRI BREMOND</p>
<p>Il n'est pas aise de décider en quoi consiste cette nature.</p>
<p>*</p>
<p>disait le Père Rapin, de qui une des Réflexions sur la Poétique servit
de pivot au discours de M. Bremond :</p>
<p>Il y a encore dans la poésie de certaines choses ineffables, et qu'on ne
peut expliquer : ces choses en sont comme les mystères. Il n'y a point
de préceptes pour enseigner ces grâces secrètes, ces charmes
imperceptibles, et tous ces agréments cachés de la poésie qui vont au cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Partant de là, l'orateur nous soumit ces notions essentielles 1 :</p>
<p>I. Une réalité mystérieuse et unifiante.</p>
<p>pure. » II. Un enchantement obscur, d'abord indépendant du sens.</p>
<p>Pour lire un poème comme il faut, je veux dire poétiquement,il ne suffit
pas, et, d'ailleurs, IL N'EST PAS TOUJOURS NÉCESSAIRE D'EN SAISIR LE SENS.</p>
<p>Quelques lambeaux poétiques, avant qu'on en con- naisse même la
signification, prennent un pouvoir d'enchantement incomparable :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'action que produisent sur nous certains vers ainsi détachés de leur
contexte est immédiate, soudaine, dominatrice.</p>
<p>Prose et poésie veulent des rites différents.</p>
<p>Tout ce qui, dans un poème, occupe ou peut occuper immédiatement nos
activités de surface, raison, imagination, sensibilité. ; tout ce que
l'analyse du grammairien ou du philosophe dégage de ce poème, tout ce
qu'une traduction en conserve. ; le sujet ou le sommaire ; mais aussi le
sens de chaque phrase, la suite logique des idées, le progrès du récit,
le détail des descriptions, et jusqu'aux émotions directement excitées.
; enseigner, raconter, peindre, donner le frisson ou tirer des larmes, à
tout cela suffirait largement la prose, dont c'est aussi bien l'objet
naturel.</p>
<p>En sa qualité d'animal raisonnable, le poète observe d'ordinaire les
règles communes de la raison, comme celles de la grammaire, non en sa
qualité de poète,. RÉDUIRE LA POÉSIE AUX DÉMARCHES DE LA CONNAISSANCE
RATIONNELLE DU DISCOURS, C'EST ALLER CONTRE LA NATURE MÊME.</p>
<p>IV. Une musique, mais conductrice d'un fluide qui transmet le plus
intime de notre âme.</p>
<p>Le poète ne serait-il qu'un musicien entre les autres ? Poésie et
musique, est-ce même chose ?</p>
<p>Sans doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas de poésie sans une certaine musique verbale, d'ailleurs si
particulière que peut-être vaudrait-il mieux l'appeler d'un autre nom ;
et dès que cette- musique frappe des oreilles faites pour l'entendre, il
y a poésie. Mais nous ajoutons aussitôt qu'une chose aussi chétive -
quelques vibrations sonores, un peu d'air battu - ne saurait être
l'élément principal, encore moins unique, D'UNE EXPÉRIENCE OU LE PLUS
INTIME DE NOTRE AME SE TROUVE ENGAGÉ.</p>
<p>pour recevoir le FLUIDE MYSTÉRIEUX QU'ELLES TRANSMETTENT : simples
conducteurs. qui doivent leur sonorité même et leur splendeur éphémère
au courant qui les traverse.</p>
<p>V. Une incantation par où se traduit inconsciemment l'état d'âme qui
fait le poète avant les idées ou les sentiments qu'il exprime.</p>
<p>Ce sont des talismans, ou des sortilèges, des gestes ou des formules
magiques, des charmes au sens premier de ce mot. Simple harmonie et
nouée au sens dans la prose, cette musique verbale devient dès qu'elle
s'est imposée au poète, UNE VÉRITABLE INCANTATION. « Magie suggestive »,
disait Baudelaire.</p>
<p>Contagion, ou rayonnement, dirais-je, voire création ou transformation
magique, par où nous revêtons non pas d'abord les idées, ou les sentiments</p>
<p><pb/></p>
<p>du poète, mais L'ÉTAT D'AME QUI L'A FAIT POÈTE : CETTE EXPÉRIENCE
CONFUSE, MASSIVE, INACCESSIBLE A LA CONSCIENCE DISTINCTE. Les mots de la
prose .excitent, stimulent, comblent nos activités ordinaires ; les mots
de la poésie les apaisent, voudraient les suspendre.</p>
<p>VI. Une magie mystique rejoignant la prière.</p>
<p>S'il en faut croire Walter Pater, « tous les arts aspireraient à
rejoindre la musique. » Non, ils aspirent tous, mais chacun par les
magiques intermédiaires qui lui sont propres, — les mots ; les notes ;
les couleurs ; les lignes ; — ILS ASPIRENT TOUS A REJOINDRE LA PRIÈRE.</p>
<p>**</p>
<p>* Littérairement, on sera frappé d'abord de leur caractère universel. M.
l'abbé Bremond ne s'appuya pas seulement sur des poètes français et,
comme tout bon humaniste, sur leurs aïeux di-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais en mettant de côté le choix peu académique des poètes invoqués, il
n'y avait rien de subversif dans cet élargissement par la poésie de
l'ordre littéraire. N'avait-il pas été fait souvent ?</p>
<p>Une grande part de sentiment inexplicable fut aussi reconnue maintes
fois dans l'œuvre d'art, spécialement l'œuvre poétique. L'abbé Bremond
ne nous affirme-t-il pas qu'il n'énonce rien de nouveau ? Pourquoi donc
sa lecture a-t-elle soulevé tant de controverses ?</p>
<p>Il y a cependant un rien, et ce rien est tout, qui explique comment'
cette belle évidence ne fut pas évidente pour tous ; ce rien est dans le
renversement des facteurs et de leur importance.</p>
<p>Lorsque jadis et naguère on soulignait le rôle du sentiment dans les
arts, la place qui lui était accordée était presque de complaisance ou
de luxe.</p>
<p>Elle restait incertaine, et il la payait très cher.</p>
<p>Le coche, surtout le carrosse, pouvait être attelé et partir sans lui.
Nous-mêmes, dans la présentation raccourcie d'ensemble que nous avons
esquis-</p>
<p><pb/></p>
<p>De là, cette proposition mise en avant de toute autre : « Dans un poème,
il y a D'ABORD et SURTOUT de l'ineffable », cet ineffable « mystérieux
», « transformant », « unifiant » l'objet et le sujet.</p>
<p>L'obscurité de l'œuvre, une obscurité initiale, est la conséquence
immédiate de cette mise au premier plan du sentiment, dont le propre est
de ne pouvoir ni s'expliquer ni être expliqué. Mais cette obs-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Et cela continue. Dans le moment que je corrige ces pages, Une heure
avec. de M. Frédéric Lefèvre (Les Nouvélles littéraires, 18 sept. 1926),
montre que malgré son universelle intelligence et le génie de sa
sensibilité,</p>
<p><pb/></p>
<p>tingua le premier par une de ces grosses attaques brutales qui lui sont
familières, lorsqu'il ne peut accorder son amour du romantisme et son
culte séparatif de la raison.</p>
<p>Mme de Noailles n'a rien saisi du problème. Evidemment, ainsi que nous
verrons plus loin, la faute en est au mot « pur », hélas !. Cependant
elle dit des choses très justes en défendant Musset, comme chaque fois
qu'elle parle des poètes aimés, mais non de la poétique que dans ses
commentaires elle a toujours singulièrement rétrécie.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>D'EDGAR POE AU « POÈTE MALGRÉ LUI »</p>
<p><pb/></p>
<p>des choses qui nous leurrent trop souvent : une descendance est bien
loin d'être toujours une filiation. Valéry contredit autant Mallarmé,
que Mallarmé Baudelaire et Baudelaire Poe.</p>
<p><pb/></p>
<p>La symétrie mécanique, Poe et Valéry d'ailleurs le disent et le
redisent, est pour eux une condition de l'art 1.</p>
<p>Les cristaux, particulièrement, ou l'équilibre cosmogonique, la
périodicité des phénomènes nous le montreraient dans la nature, alors
qu'en réalité</p>
<p>1. Voir dans Poe les trois essais: The poetic principle, The rationale
of verse, The phylosophy of composition, surtout le second et aussi
Eureka. C'est ainsi qu'il donne au vers la base fondamentale du spondée,
l'égalité première de deux syllabes, alors que tout rythme a pour point
de départ une différence de perception entre une longue et une brève,
une forte et une faible ou vice versa, un trochée ou un ïambe: « The
rudiment of verse may possibly be found in the spondee. The very germ of
a thought seeking satisfaction in equality of sound, would result in the
construction of words of two syllabes, equally accented.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Baudelaire, Mallarmé et Valéry. Ils ont étouffé au contraire, sous un
moule parnassien, d'un rationnel strictement contingent, l'expression
mystérieuse de leur lyrisme.</p>
<p>❖</p>
<p>Le poème étouffe la poésie qu'il contient lorsqu'elle ne commande pas sa
poétique.</p>
<p>En se servant, contre les grands romantiques, du vers de Boileau jusque
dans ses gaucheries, Baudelaire ne compensa .pas de ses beautés de
langue l'insuffisance de ses mouvements. Mallarmé modifia d'une manière
très heureuse le vers de Baudelaire par une musicalité personnelle et
des mobilités intérieures, mais il n'en changea point le cadre, souvent
plus rigide encore, si parfois il rendit plus fluides, quoique moins
rares sémantiquement, les harmonies externes de ses rimes. Valéry usa
d'un art rigoureusement décalqué sur le vers mallarméen, mais en le
durcissant, en l'alourdissant de rimes épaisses, en se privant de plus
en plus de ses flexions délicieuses, pour finir, en dépit de ce qu'il
prétendra, par imiter Jean-Baptiste Rousseau avec le faire ossifié du
Parnasse.</p>
<p>En somme, la poétique du Corbeau rejoint celle du Lutrin pour aboutir à
un poème qui semble faire parade de sa machine strictement rationnelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ne pas oublier toutefois que Delille, bon praticien d'ailleurs, fut
techniquement un des premiers théoriciens du vers et de la langue
romantiques. Lire en tête de sa traduction des Géorgiques (1769) son «
Discours préliminaire », trop mal connu pour l'histoire de la forme
poétique française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il apparaît que la série de ce rêve, la nue de combinaisons, de
contrastes, de perceptions, qui se groupe autour d'une recherche ou qui
file indéterminée selon le plaisir, se développe avec une régularité
perceptible, une continuité évidente de machine.</p>
<p>(Introduction, 1894, Variété, p. 225.)</p>
<p>(Introduction, 1919, Variété, p. 176-177.) J'aurais donné bien des
chefs-d'œuvre que le croyais irréfléchis pour une page visiblement
gouvernée. (Variété, p. 178.) Un philosophe mécaniste s'exprimerait-il
autrement ? C'est une gageure d'appliquer cette « machine du langage »
au poème, qui doit trouver sa discipline en soi, non dans un mécanisme
extérieur. Le rôle de l'artiste n'est pas de substituer</p>
<p>au mouvement natif, une convention impersonnelle, une fixation
artificielle pour atteindre l'équilibre ou le style, il est de découvrir
cet équilibre dans la nature même du flux qui se propose, serait-ce par
le reflux qui s'en impose. Mais Paul Valéry</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenons le véritable lyrique d'une époque qui</p>
<p><pb/></p>
<p>On est obligé de conclure des réflexions de M. Paul Valéry sur son art,
comme de son vers, que jamais le cérébral n'aura tant ignoré ce
sentiment ineffable et cette effusion intérieure sur lesquels se
modelèrent les mouvements de la parole et son chant pour que de la
poésie le poème prît naissance. Suivant l'évidente formule de l'abbé
Bremond, qu'il nous faudra d'ailleurs entendre as- * sez différemment 1,
jamais poète ne l'aura davantage été « malgré lui ».</p>
<p>* ** , Cet aboutissement était fatal, comme chaque fois que dans un art
le rationalisme des moyens contredit et surpasse l'élément profond; Tout un</p>
<p>1. Voir la chapitre qui suit, p, 222.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle battait des ailes, mais restait prise.</p>
<p>Après avoir filtré l«s thèmes réalistes de Bau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>LE RETOUR AU DIDACTISME</p>
<p>Est-il admissible qu'ait été ainsi oubliée la consécration étendue
qu'elle avait reçue de Baude- laire en sa préface aux Nouvelles
histoires de Poe ?</p>
<p>1. Entretiens avec Paul Valéry, p. 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>Déesse est « le premier texte où ait été employée l'expression: «poésie
pure ». (Défense de l'homme, p. 91, Simon Kra, éd. 1926). Il n'en est
rien. Il ne serait même pas difficile de la trouver bien avant Baudelaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeunesse que pour accepter que le désir de générations antipoétiques
soit la preuve de la vanité contenue dans ce « pauvre mot de Symbole 1 »
et.</p>
<p>Comment périr, ô camarades ? — Qu'est-ce donc qui a si secrètement
altéré nos certitudes, atténué notre vérité, dispersé nos courages ?
(Variété, p. 102.) En admettant que fussent vraies ces altérations et
ces dispersions, inévitables d'ailleurs dans tout mouvement prolongé,
que prouveraient-elles contre l'évidence d'une nature ? Que démontrent
les longs abandons auxquels la fleur semble se complaire contre la
synthèse vitale qui concentra en volutes, couleurs et parfums,
l'épanouissement fragile de sa beauté ? Personne ne croit plus
aujourd'hui que le dessèchement lyrique du dix-huitième siècle, résultat
de la doctrine classique et de ses fausses ordonnances, ait fait une
erreur de la greffe féconde entée par Ronsard. Personne ne croira
davantage que le didactisme étroitement cérébral auquel retourne Valéry
condamne le symbolisme, ses rêves, ses ardeurs, et qu'il soit l'arrêt
forcé d'une « poésie pure » reculant devant sa perte. Cette perte
n'existe que dans le réalisme et le rationalisme des uns ou des autres.
Les plus belles eaux rencontrent des abymes. Leurs sources n'en sont pas
moins pures, et moins puissante la</p>
<p>1. Voir aux Eclaircissements les citations de Carlyle.</p>
<p><pb/></p>
<p>* ** 1</p>
<p>Devant une attitude et des poèmes d'un intellectualisme aussi exclusif,
dont l'influence ne peut être que désastreuse pour la vraie poésie, on
s'explique néanmoins très bien que M. l'abbé Bremond se soit appuyé sur
l'auteur de Charmes. En effet, Valéry est, malgré lui, poète. Les
chapitres des Eclaircissements où il nous est montré luttant contre
lui-même sont d'une finesse pénétrante.</p>
<p><pb/></p>
<p>rieure, profonde de Baudelaire est d'une évidence brûlante, et que la
compression du fabricant agit sur le sentiment même pour en doubler la
force.</p>
<p>Puis il constatait que le sens habite chacun des poèmes de Valéry à
l'état latent et comme embryonnaire. Elle est, cette idée, d'aspiration
tout au moins, extrêmement abstraite et</p>
<p>1. L'art le plus élevé, l'art le plus émouvant ne rejette pas le plaisir
du jeu pour le jeu; il n'y a pas d'art sans plaisir, et il n'y a pas de
plaisir sans jeu; il n'y a pas davantage de beauté même grave, triste,
douloureuse, sans joie. Mais dans toute vraie poésie le jeu est un
phénomène second dominé par l'émotion ou la transfiguration inspiratrices.</p>
<p><pb/></p>
<p>générale ; on la sent d'essence quasi-mathématique !. mais jusqu'au bout
elle refuse la clarté et la vérité auxquelles elle semble vouée pour
émettre des effluves strictement poétiques.</p>
<p>Le résultat est que « l'émission d'effluves » ne se produit que dans un
temps très court. Dès que le geste continue, dès que la volonté du
mouvement s'accuse, l'automatisme arrête l'enchantement.</p>
<p>Tendre lueur d'un soir brisé de bras confus Tant la chair vide baise une
sombre fontaine.</p>
<p>Toute, toute promise aux nuages heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier vers rejoint délicieusement Racine, et celui-ci davantage
encore :</p>
<p>je me sentis connue encor plus que blessée.</p>
<p>A ces extraits de la Jeune Parque on joindrait avec non moins de bonheur
des fragments du Narcisse :</p>
<p>Mes lentes mains, dans l'or adorable se lassent.</p>
<p>Mais n'est-il pas visible, malgré leurs délices, que ces « charmes »
procèdent des dehors parnassiens ? Et tous ces dehors, plus ou moins,
enfantent comme naguère des juxtapositions de morceaux simplement
descriptifs : Les arbres regonflés et couverts d'écailles, Chargés de
tant de bras et de trop d'horizons, Meuvent sur le soleil leurs
tonnantes toisons, Montent dans l'air amer avec toutes leurs ailes De
feuilles par milliers qu'ils se sentent nouvelles.</p>
<p>La Jeune Parque.</p>
<p>J'entends l'herbe des nuits croître dans l'ombre Et la lune perfide
élève son miroir [sainte, Jusque dans les secrets de la fontaine éteinte.</p>
<p>Fragment du Narcisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'heure où ce bois d'or et de cendre se teinte Une fête s'exalte en la
feuillée éteinte.</p>
<p>L'Après-midi d'un Faune.</p>
<p>Comme las de son pur spectacle, Dieu lui-même a rompu l'obstacle, De sa
parfaite éternité; Il se fit Celui qui dissipe En conséquences, son
Principe, En étoiles, son Unité.</p>
<p>Il est clair que le poète de cette strophe, tout en étant le même, au.
fond, a singulièrement refoulé celui de la Jeune Parque. Et ne
demeure-t-on pas stupéfait d'une pareille méconnaissance lyrique,</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsqu'on a subi dans Ebauche d'un Serpent trente et. une strophes
semblables, et que Le Cimetière marin nous en a offert vingt-quatre sur
ce modèle : Temple du Temps, qu'un seul soupir résume, A ce point pur,
je monte et m'accoutume, Tout entouré de mon regard marin; Et comme aux
dieux mon offrande suprême, La scintillation sereine sème Sur
l'altitude, un dédain souverain.</p>
<p>Valéry ne voit dans la strophe qu'un moule.</p>
<p>Dans Eupalinos il compare l'œuvre d'art au bronze en feu qui s'est figé
après avoir dissous la représentation naturelle de la rose et son image
de cire. Soit ! mais la même cire, serait-ce pour la même rose, est «
perdue », et chaque nouvelle représentation d'autres roses commanderait
son moule.</p>
<p>1. Paul Claudel a savoureusement peint les méfaits de la vieille
poétique dans Réflexions et propositions sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous l'avons vu : le culte de la forme volontaire et de la composition
mathématique, chez ceux même en qui renaissait le véritable sens de la</p>
<p>le vers français (Nouv. Rev, française, 1er oct. et 1er nov.</p>
<p>de Frédéric Lefèvre; et dans Poésie et Prière, elle est comme
l'illustration de presque toutes les pages. Les remarques de Claudel sur
la technique du poème ne seront pas moins fécondes; elles s'accordent
d'ailleurs * avec les œuvres et les recherches des tenants d'une
poétique vivante, appuyée sur la physiologie et ne laissant rien perdre
des sources intérieures. Mais sur l'ancienne il s'exprime ainsi: « La
même horreur du hasard, le même besoin de l'absolu, la même défiance de
la sensibilité, qu'on retrouve encore aujourd'hui dans notre caractère
et nos arrangements sociaux, ont modelé notre grammaire et notre
prosodie. Il fallait empêcher l'air d'entrer., il fallait serrer les
mots par une contrainte extérieure et intérieure si forte, entre des
coins si durs, que la ligne acquit l'immobilité définitive et
infrangible d'une inscription, lisible pour l'éternité. Sans parler du
code général de la rhétorique, du savoir-vivre et du « goût » plus
vétilleux que l'ancienne étiquette espagnole. Cette situation était si
dure qu'au bout de peu de temps il apparut aux « poètes » français
inutile de la compliquer en faisant intervenir des éléments réfractaires
et suspects comme l'inspiration, la fantaisie, le rêve, la passion, la
musique, etc. Il était beaucoup plus commode de tra-</p>
<p>é</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE LANGAGE GNOMIQUE ET LE POÈME</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'abstrait, et dans la mesure où le lyrique y surpasse le philosophe,
l'historien ou l'agriculteur. On ne cite jamais le De natura pour ses
discussions arides, mais pour les tableaux qui y sont mêlés, ni la
Divine Comédie pour ses nomenclatures théologiques et astronomiques, ni
les Géorgiques pour leurs préceptes ou leurs indices du temps. Le but
premier et général de ces grandes œuvres est complètement délaissé pour
les morceaux de poésie vraie auxquels il semble ne servir que d'attache.</p>
<p>* &amp; *</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le didactisme ou enseignement nous communique l'objet de deux manières
(isoléês, successives ou simultanées) par imitation, par définition. Or
on sait qu'Aristote a trouvé l'origine de la poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que nous révèlent ces différents caractères de l'imitation ? le
processus même du langage et sa fin, lorsque le verbe s'identifie à
l'idée pure, lorsque d'émotion il devient notion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or il ne faut pas croire du tout qu'il en soit différemment aujourd'hui
même, après l'abandon dans l'enseignement de la méthode mnémotech» nique
de Port-Royal, renouvelée des anciens, et dont La Fontaine tira un si
merveilleux parti. J'ai encore récité les vers du Jardin des racines
grecques, et, dans le même temps que les Fables, les - règles de
Lancelot « pour apprendre facilement la langue latine »,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comment a-t-on pu dédaigner ces octosyllabes délicieux : Lorsque le
Verbe signifie Le désir de faire et l'envie, Il n'aura point de
Preterit, (Tels sont aussi FERIT, AIT.) Exceptez-en PARTURIO, ESURIO,
NUPTURIO.</p>
<p>Seulement, dans quelle mesure ces répétitions sontelles inséparables de
l'art, dans quelle mesure les</p>
<p>1. A ce didactisme de mnémotechnique religieuse se rattachent nombre des
poèmes de Francis Jammes, notamment Les Georgiques chrétiennes dont les
sept chants sont tout en distiques ininterrompus. Jammes y a commis la
même erreur, dans un esprit opposé, que Valéry et Maurras. Rapproché
ainsi des simples procédés de mnémotechnie, le poème ne peut être, en
tant que véritable composition d'art, que très court, comme les
quatrains, d'Omar Keyam : — une «Inscription» ainsi qu'Henri de Régnier
et Charles Maurras ont heureusement intitulé certains de leurs vers. -</p>
<p><pb/></p>
<p>doit-il et les peut-il dissimuler, toute la question est là.</p>
<p>Du gain l'odeur A bonne saveur</p>
<p>dit un vieux dicton qui a exactement la forme du Je suis Grosjean comme
devant de La Fontaine, laquelle ne diffère pas de ces mille tours
d'anciennes rondes françaises, perpétués dans les refrains des rondeaux
et ballades.</p>
<p>Et que de fois ces refrains prennent tournure de proverbes, amenée par
la répétition du mouvement et de l'image, comme Mais où sont les neiges
d'antan? &lt; L'image, en effet, pas plus que le mouvement du lyrisme
n'émousse la pointe didactique qui est dans la signifiance même du mot
et de ses groupes.</p>
<p><pb/></p>
<p>seigner. Et il ne s'agit pas seulement des verspensées qui ressortent en
têtes de clous sur le panneau du poème : Seul, le silence est grand ;
tout le reste est faiblesse.</p>
<p>Alfred de Vigny.</p>
<p>L'homme est un dieu tombé qui se souvient des cieux.</p>
<p>Lamartine.</p>
<p>Nous ne voyons jamais qu'un seul côté des choses ; L'autre plonge en la
nuit d'un mystère effrayant.</p>
<p>L'homme subit le joug sans connaître les causes, Tout ce qu'il voit est
court, inutile et fuyant.</p>
<p>Victor Hugo.</p>
<p>Alfred de Musset.</p>
<p>A côté de ces types de la poésie-raison, qu'ils soient imagés ou non,
l'antididactique Baudelaire est plein, comme ses aînés, de ces vers qui
ramassent le pas, de danse en un de ces coups de talons par lesquels
l'image même frappe d'une conclusion abstraite la fin notamment de
nombreux sonnets :</p>
<p>Pour faire épanouir la rate du vulgaire, Le travail de mes mains et
l'amour de mes yeux.</p>
<p>Du sang que nous perdons croît et se fortifie.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour de la Patrie est le premier amour Et le dernier amour après
l'amour de Dieu,</p>
<p>des</p>
<p>L'espoir luit comme un brin de paille dans l'étable, «</p>
<p>et des</p>
<p>Tel qu'en lui-même enfin l'éternité le change, sont des vers
parfaitement gnomiques dans leur profondeur irradiante. Puis, chez tous
les symbolistes après eux, il n'est pas de trame poétique, parmi les
plus vaporeuses, où ne restent pris quelques vieux fils des lois de
Solon qui croisent les figures des plus antiques balancements, ou qui
s'y mêlent.</p>
<p><pb/></p>
<p>est celle qui nomme, elle sera d'autant plus ellemême qu'elle nous le
fera oublier, que le didactisme sera, dans l'expression émouvante ou
transfigurante, indiscernable du lyrisme.</p>
<p>Si donc, du fait même du langage, arrivé surtout au stade d'abstraction
extrême de nos langues littéraires, nous sommes dans nos transports
toujours plus didactiques et gnomiques que nous ne le voulons, il ne
sera jamais pour la poésie plus fâcheux et plus vain que, sous couleur
de pensée, de la ramener aux moments de seule utilité où la notion
dépasse l'émotion, que de la rendre serve de connaissance aux dépens de
la simple enivrante ardeur 1. Un poème ne peut que consacrer la dé* «</p>
<p><pb/></p>
<p>faite de la poésie lorsqu'il contient des vers abstraits de ce genre : •
Tu gardes les cœurs de connaître Que l'univers n'est qu'un défaut Dans
la pureté d'un Non-Etre.</p>
<p>Ou encore :</p>
<p>La superbe simplicité Demande d'immenses égards !</p>
<p>Sa transparence des regards, Sottise, orgueil, félicité, Gardent bien la
belle cité !</p>
<p>Sachons lui créer des hasards, Et par ce plus rare des arts, Soit le
cœur pur sollicité !</p>
<p>est nécessairement gouvernée par la sensibilité personnelle. (Voir
CHARLES BALLY, Le Langage et la Vie, p. 18-23.</p>
<p>- Payot, éd. 1926.3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>LA POÉSIE ET L'ÉTAT DE CONSCIENCE</p>
<p>Or que lisons-nous de l'académicien dès le début de nos citations : «
dans un poème,. il y a d'abord et surtout de l'ineffable, étroitement
uni, d'ailleurs, aux pensées et aux sentiments. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Àh 1 de grâce, messieurs, attendons un moment; - Respirons, je vous prie.</p>
<p>Le vers depuis longtemps, ne sait-on ce que c'est?</p>
<p>«Cinq et quatre font neuf, ôtez deux, reste sept.» Faut-il chercher en
lui de ces choses divines Comptez-moi vos dix doigts et puis. vos deux
narm. es, Et vous avez l'alexandrin.. ,c ,", ,:):</p>
<p><pb/></p>
<p>* * H*</p>
<p>M. Tristan Derème n'a pas effacé cette mauvaise plaisanterie d'une
brochure, Guirlande pour deux vers de Gérard de Nerval (Au Pigeonnier,
1926) dans laquelle il reconnaît amplement « le mystère de la poésie »,
sa « magie », et sa « sorcellerie ». Mais toutes les contra- dictions
sont bonnes aux contempteurs du haut lyrisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>portant est que cette nature ne soit pas travestie.</p>
<p>De cet ordre, nos intellectualistes littéraires font un désordre
incroyable. En demeurant .sur le seul domaine de l'intelligence, ils en
mêlent deux sortes qui se complètent en nous, mais en s opposant.</p>
<p>Lorsque l'intelligence abstractive assume, dans la création, d'imposer
son ordre a l'intelligence imaginative, elle tue la discipline vivante
elle arrête l'œuvre d'art dans l'emploi de toutes ses res- sources
organiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>La « poésie pure » entendue ainsi d'une séparation forcée est loin
d'être, comme ils le pensent, un suprême perfectionnement. « Pur doit
être coin*</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès que nous restons dans la norme biologique l'intelligence ne peut que
viser au respect du sensible, qu'en étendre même les pouvoirs de son
soutien. Sensations et sentiments, inhérents au tempérament en ses plus
secrètes profondeurs, com-</p>
<p><pb/></p>
<p>périeurement créateur parce que le résultat d'un supérieur état de
conscience. Cette supériorité créatrice par la conscience est vaine. On
arrive au contraire ainsi au schématisme ; l'idéal devient la formule.
Etonnez-vous, après cela, que le « cubisme » dans tous les arts rejoigne
l'« académisme », — un académisme, ô surcroît d'horreur !</p>
<p>industriel.</p>
<p>- * **</p>
<p>par conséquent, il-est vain de vouloir fixer, par une formule. » Louis
DE ROBERT (Nouv. litt., 18 sept. 26).</p>
<p>A rapprocher de eette page de TAINGUÈBE un VISAN sur</p>
<p><pb/></p>
<p>sans dire, de créations vraies, non d'imitations appliquées,
psittacismes d'images, mots, lignes, ou couleurs.</p>
<p>En étudiant le phénomène de l'inspiration, prenons les trois états par
où il passe. Que ce soit dans l'état premier de réception, lorsque le
poète est mis en contact avec les éléments qui doivent susciter l'œuvre
; dans l'état second de condensation, lorsque les éléments reçus se
transforment dans le travail intérieur où l'œuvre s'élabore ; dans
l'état enfin de l'émission réalisatrice ; - presque</p>
<p>« Si l'on préfère, le moi nous apparaît sous deux aspects bien
différents suivant qu'on l'étudie de l'extérieur ou de l'intérieur. Vu
de l'extérieur le moi réfracté est net, précis, mais impersonnel, privé
de couleur et de personnalité. Ainsi abstrait pour le mieux appréhender
dans les limites de l'intelligence, ce moi « n'est que l'ombre du moi
projeté dans l'espace homogène. » (L'At.</p>
<p>titude du Lyrisme contemporain, p. 449-450. - Mercure de France, 1911.)</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais une onde consciente n'unit ces trois phases de l'inspiration,
quand des années de distance ne les séparent point quelquefois, sans que
l'inspiré ait prévu que les deux premières se résoudraient en poème, ni
quel poème en sortirait. Ah ! que souvent m'interrogeant je fus obligé
de me répondre : Je ne me sens que conscient de ne pas l'être.</p>
<p>1. Et c'est vrai esthétiquement dans l'art du poète, parce que c'est
vrai linguistiquement de ses moyens naturels: « Le fonctionnement du
langage est en grande partie inconscient. Nous ne pensons presque jamais
aux innombrables représentations que notre esprit est obligé d'associer
et de combiner pour la moindre phrase que</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, que je retourne la donnée première du problème sous toutes ses
faces, le fondement de la thèse de l'abbé Bremond est vrai de toute
évidence, - non seulement pour l'artiste, mais pour tout ima- ginatif
inventeur : la poésie-raison est en dehors de la « réalité », poétique ;
la raison seule et ses rigueurs (pas plus que la volonté arc-boutée sur
des conventions) n'est créatrice. La sensibilité du reste (sensation et
sentiment), plus ou moins instinctive et inconsciente, a son armature
propre, sa logique, « ses raisons que la raison ne connaît pas ».</p>
<p>nous prononçons, c'est inconsciemment que nous choisissons dans la
conversation les mots qui nous paraissent les plus compréhensibles et
les plus expressifs; inconsciemment que nous forgeons parfois des mots
nouveaux que des analogies obscures nous font trouver; inconscient aussi
le travail spontané de compréhension de l'interlocuteur. Plus ma pensée
est inconsciente, plus elle peut compter sur une compréhension exacte et
profonde; plus au contraire l'expression est réfléchie et analytique,
plus aussi elle rencontre d'obstacles pour se faire entendre de tous.
Souvent une parole qui nous échappe et nous étonne nous-mêmes
lorsqu'elle est envolée, pénètre plus avant dans l'esprit d'autrui
qu'une phrase claire et logiquement construite. C'est que seule
peut-être la pensée inconsciente possède le don de sympathie; et c'est
sans doute par l'inconscient que les esprits se pénètrent plus
efficacement..») CHARLES BALLY, Le Langage et la Vie, p. 36-37, loc.
cit.) „</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre tous les contradicteurs et approbateurs littéraires de M. Bremond,
il n'est que M. Pierre Mille qui ait compris ces bases et leur étendue :
La poésie n'exclut pas la raison, c'est-à-dire le conscient, mais elle a
pour objet de faire monter l'inconscient jusqu'au conscient, et — par un
magnifique et magique retour — d'absorber le conscient dans
l'inconscient. — Ce qu'elle exclut absolument, c'est l'appareil logique
de la prose raisonnable.</p>
<p>1. Celles de mes pensées qui germent en pleine vie ne sont jamais
d'ordre essentiellement intellectuel; ce sont des mouvements accompagnés
d'émotion. ce sont des épanouissements ou des repliements de désirs, de
vo- litions, d'impulsions vitales. Sans doute c'est par l'intellect que
je prends conscience de ces mouvements multiples, mais il n'en forme pas
l'essence, il n'en est que le véhicule, le metteur en scène et le
metteur en œuvre.</p>
<p>Cette forme de pensée, seule habituelle et normale se reflète fidèlement
dans le langage naturel, et si cela est vrai, il doit être autre chose
que ce que nous fait croire la logique (CHARLES BALLY, loc cit., 20-21.)</p>
<p><pb/></p>
<p>- Dans une des plus remarquables étudès (fort inégales) du volume sur
L'Art et la Pensée (F. Alcan, 1926), réparti entre divers collaborateurs
par le Journal de Psychologie, M. Charles Lalo vient d'analyser Le
conscient et l'inconscient dans l'inspiration. Après avoir montré
l'interpénétation-constante de ces deux états, et notamment le rôle des
« schémas imaginatifs », trop ingénieux « intermédiaires » entre deux
pôles trop distincts, l'auteur croit pouvoir conclure que si les
premières phases de l'inspiration ordinaire sont inconscientes, elles
sont conscientes dans «les faits privilégiés» des arts, l'œuvre étant
achevée, « arrêtée » par l'inter-</p>
<p>vention de la « conscience claire ». Il s'appuie sur les multiples
corrections et retouches des artistes et des écrivains s'efforçant
d'atteindre le définitif.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est jamais arrêtée. Quand la « conscience claire » prétend la fixer,
elle la tue.1</p>
<p>(Cf. aussi le chapitre sur les « degrés de conscience » dans
L'Intelligence (Alcan, 1926) par B. BOURDON).</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>LA POÉSIE (PROSE ET VERS) ET LA MUSIQUE LE LYRISME</p>
<p>De cette première amphibologie en a découlé une autre sur le rôle dans
le poème du conscient.</p>
<p>Il serait prépondérant en effet, au cas où l'on voudrait éliminer les
principes vivants pour obtenir une stérilisation parfaite ; mais comme
il ne doit être question que de maintenir ou retrouver le type pur dans
toute sa complexité instinctive, on ne saurait rien perdre des richesses
de l'inconscient, en état seul de nous y ramener. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos grands prosateurs imaginatifs ou sentimentaux en sont pleins. Il
s'agit donc avant tout de ne pas diminuer la poésie même, en ne
reconnaissant pas tous les moyens susceptibles de la manifester à
travers une substance commune 1.</p>
<p>1. « Entre les deux catégories de l'expression humaine (la poésie et la
prose) je ne veux exprimer que des tendances divergentes et les
différences extrêmes, tandis qu'une large zone médiane reste indécise.
Cette remarque est surtout vraie pour la littérature française où la
poésie n'est souvent que de la prose « montée », tandis</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cet esprit, il convient de laisser complètement de côté la vieille
distinction bilatérale de la prose et du vers, aussi fausse que toutes
les autres, pour identifier la poésie partout où elle se présente dans
l'alliance indivisible qui la constitue du sentiment et de son
expression esthétique.</p>
<p>Or, tant que ce concret n'est pas ruiné par l'abstrait, tant que
l'abstrait n'a pas dépouillé nos transmissions de.leur vie personnelle,
usé par l'habitude l'effigie de notre monnaie, réduit pour l'utilité
générale le relief de la frappe individuelle — il y a poétisme. La
moindre phrase libre, ainsi réellement vivante, est invention, œuvre
d'art. Ce n'est qu'une question de degré. Par contre, le vers n'est trop
souvent qu'un passe-partout, un stéréotype</p>
<p>que la prose de son côté est toute chargée et agitée de vers infus. »
PAUL CLAUDEL, art. cité, (N.R.F., 1er oct.</p>
<p>25, p. 419.)</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, en n'importe quelle main trahit le type, qui le livre au prosaïsme.</p>
<p>Henri Bremond ne s'est pas assez méfié du mélange où nous engage
facilement l'insuffisance des termes par l'emploi pour « prosaïque » et
« poétique » de « prose » et « vers ». Bien qu'il dise nettement que
l'opposition lui paraisse techniquement fausse entre certaines proses et
certains vers, il accorde encore trop de « musique » aux Balzac et aux
Bouhours comme aux Boileau.</p>
<p>* **</p>
<p>Côté délicat, mais ne présentant aucune des difficultés de l'état de
conscience dans la composi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, les esthéticiens, philosophes et critiques au-</p>
<p>concept entièrement dégagé de toute sensation produit en nous une
certaine chaleur, énergie, force, déterminatrice de mouvements mimiques
et sono-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu comment cette force et ces mouvements sont extériorisés
par le langage, mais nous devons nous demander de quelle façon s'y
prête, indépendamment du sens des mots, sa matière phonétique — cette
suite de sons produits par un ensemble d'organes qui les modifient selon
les lieux, les races, les familles et les individus, — et nous devons
constater que ces éléments seuls, autant qu'émotifs, sont signifiants.
Quels que soient en effet leurs modes, les sons du langage plus ou moins
nombreux, plus ou moins isolés ou groupés, prennent de multiples valeurs
de signification par eux-mêmes. Vrai, dès l'origine du cri, pour
l'animal comme pour l'homme, cela est encore plus vrai après des siècles
de perfectionnements d'un parler humain devenu une langue organisée,
même au stade graphique de sa codification grammaticale.</p>
<p>Le sens de la phrase dite sera toujours non seule-</p>
<p>1. Lors même qu'une phrase paraît entièrement inexpressive, l'intonation
et la mimique du parleur montreront, au moins faiblement, l'affectivité
de sa pensée.</p>
<p>(CHARLES BALLY, loc. cit., p. 24.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ment plus riche (ce qui va de soi-même) mais plus précis que celui de la
même phrase écrite, aussi dépouillée de toute affectivité, aussi
abstraite qu'elle puisse être. Par leurs seules intonations, le langage
musical en dehors du verbe et le langage verbal possèdent une qualité
sémantique commune</p>
<p>La distinction de la poésie et de la musique a a été cependant établie
principalement sur l'inexistence de cette communauté. Dans l'emploi des
sons, la musique aurait perpétué et le langage instinctif de l'homme, et
le langage expressif des choses, mais la poésie ne serait née que de la
pensée et n'aurait d'autre objet que de la rendre dans son idéalité,
affranchie de tous rapports avec les sons, qui, verbaux, ne seraient
plus que des signes. Un copieux in-octavo a été écrit2 pour dé-</p>
<p>2. JULES COMBARIEU, Les rapports de la musique et de la poésie,
considérés au point de vue de l'expression, (Alcan, éd. 1894). —
L'auteur dans un autre ouvrage La Musique, ses lois, son évolution
(Flammarion 1907) s'est heureusement contredit, mais son chapitre sur «
la musique et le langage » y est très insuffisant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la langue, rendent la prononciation difficile.</p>
<p>L'argument est faux contre la poésie-musique des intervalles trop peu
sensibles de la parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>par la trame rythmique de l'intensité et de la durée, aux figures
parfaitement distinctes en français</p>
<p><pb/></p>
<p>* Mais, selon certains, il serait factice et trompeur de chercher dans
leurs harmonies des concordances avec les sentiments : les mêmes
sonorités se prêteraient aux expressions les plus opposées ; et même
dans le cas d'un accord tenté généralement entre l'objet et la texture
harmonique du mot, comme citadelle, par exemple, mortadelle, qui
représente une charcuterie, l'aurait exprimé encore mieux.</p>
<p>C'est une question d'espèce, et l'art de la composition consiste
précisément dans tous les arts à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un constant accord chez les vrais poètes entre le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir L'Idolâtrie de «l'état pur» dans l'art moderne, par CAMILLE
MAUCLAIR (La Revue de France, lor mars 1926). — L'auteur a gâté
l'excellence de certaines pages en sortant trop souvent de la question
ou en ne la serrant pas d'assez près. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* * :!:</p>
<p>*</p>
<p>En découvrant ce substratum musical de tout art, nous aboutissons enfin
au lyrisme. Condition même de l'œuvre artistique particulière, en même
temps que synthèse dans cette œuvre des expressions de tous nos sens,
par conséquent de tous les arts, une exaltation personnelle, un «
enthousias- me », qu'il soit shelleyen ou baudelairien, est,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On voudrait que cette conception fût exclusivement romantique. Nouvelle,
erreur de nos rationalisants. Du sorcier primitif et du devin, au
prophète et au grand créateur de mythes, elle fut celle de tous les
lieux, de tous les âges, et, en France, de notre période classique comme
des autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LE TÉMOIGNAGE DES CLASSIQUES 1</p>
<p>1. Ce chapitre prépare les premiers chapitres sur l'idée traditionnelle
de la poésie, dans POÉSIE ET PRIÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette impulsion nouvelle ne data point tellement de Herder et de ses
Volkslieder (1778) qu'on a</p>
<p>la moins lyrique. Il fallut attendre en effet tout un esprit nouveau
avec Diderot et Rousseau pour</p>
<p>depuis longtemps comme professeur de « Belles Lettres », alors qu'au
témoignage enchanté de ses élèves, son enseignement original sortait de
tous les sentiers battus.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Il est extraordinaire qu'un fait aussi patent, car il suffit de lire,
ait été complètement négligé par nos professeurs ou plutôt cela
s'explique, puisqu'il s'agit toujours de condamner le lyrisme, appelé
romantisme, au nom du classicisme. Or toutes les citations européennes
de M. Bremond, dans ses Eclaircissements, corroborant l'une ou l'autre
des propositions de la « poésie pure », pourraient être doublées d'aussi
nombreuses, tirées des écrits où</p>
<p><pb/></p>
<p>les parangons du classicisme français le plus rigide développèrent leurs
idées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'Ion, Socrate appuie : Comme les Corybantes ne dansent que
lorsqu'ils sont hors d'eux-mêmes, ainsi les poètes lyriques ne sont pas
en possession d'eux-mêmes quand ils composent ces beaux chants que l'on
connaît ; mais quand une fois ils sont rentrés dans le mouvement de la
musique et du rythme, ils sont transportés et possédés. Le poète est
chose légère, ailée, sacrée, et il ne peut créer avant de sentir
l'inspiration, d'être hors de lui et de perdre l'usage de sa raison. Ce
n'est pas eux qui disent des choses si admirables, puisqu'ils sont hors
de leur bon sens, MAIS C'EST LE DIEU MÊME QUI LES DIT ET QUI NOUS PARLE
PAR LEUR BOUCHE. Les poètes ne sont que les interprètes des dieux,
puisqu'ils sont possédés, quel que soit le dieu particulier qui les
possède (Platon, trad.</p>
<p>Chambry, p. 20-21.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais au seizième, siècle je ne veux emprunter qu'un texte, il est de
Montaigne : A certaine mesure basse, on peut juger la poésie par
préceptes et par art : mais la bonne, la suprême, la divine est
AU-DESSUS DES RÈGLES DE LA RAISON.</p>
<p>Quiconque en discerne la beauté d'une vue ferme et rassise, il ne la
voit pas, non plus que la splendeur d'un éclair ; elle ne pratique point
notre jugement, elle le ravit et ravage. (Livre I, chap. VI.) * * *</p>
<p>Cependant, tandis que « les règles de la raison » étaient placées
au-dessus de tout, la moindre lueur du vrai sentiment poétique les
perturbait. Il se produisit même une intervention singulière : les
orateurs, s'en dégageant davantage, devinrent plus poètes que les
poètes. Dans le jaillissement plus, libre des émotions et de la parole
auquel ils pou-</p>
<p><pb/></p>
<p>vaient s'abandonner, ils écartaient ces règles d'instinct. Lorsqu'un
Bossuet parle de la poésie, il n'y songe pas :</p>
<p>M. René Johannet, qui citait ce passage d'après Louis Racine et
l'Histoire universelle, remarquait que « les mots de goût, de raison, de
mesure, d'intelligence n'étaient même pas prononcés. » (Les Lettres, 1er
mai 1921, p. 639).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Ent. d'Ar. et d'Eug. Ve entretien, p. 369.) Le Père Lamy dans son
admirable rhétorique, L'Art de parler (1670)1 et dans ses Nouvelles
Réflexions sur l'Art poétique (1678) patronne autant que Boileau la
raison et le bon sens ; il n'en ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>clame pas moins pour le poète le droit de ressentir les passions « qui
sont le ressort de l'âme » pour que nous sentions vivement l'objet dont
il désire que nous soyons émus.</p>
<p>Les passions sont bonnes en elles-mêmes : leur seul dérèglement est
criminel. Dans les passions les plus déréglées, dans celles qui n'ont
pour objet que de faux biens, il y a toujours quelque chose de bon.</p>
<p>sur Part poétique, p. 514, idem.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les syllabes sont comptées dans les Vers, car elle n'a nulle
diversité de cadence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le problème de la poésie-musique était abordé avec une liberté et une
intelligence remarquables.</p>
<p>De ce côté, Marmontel (La Poétique, 1763) marchait dans la même voie que
les abbés. Louis Ra-</p>
<p>la source de ce style prosaïque qui s'est introduit dans notre poésie.
(Réflexions sur la Poésie, p. 5, 1730.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Si un jour il renchérissait sur les principes de Despréaux : Il n'y a de
beau que le vrai exprimé clairement.</p>
<p>Qu'il soit sûr que tout vers qui n'a pas la netteté et la précision de
la prose la plus exacte ne vaut rien (Poétique de M. de V., p. 15.) un
autre jour il écrivait : .; Il y a des beautés de sentiment qui sont les
véritables (p. 46.)</p>
<p>Tel est le privilège du génie d'invention., il, laisse loin derrière lui
tout ce qui n'est que raison et qu'exactitude (p. 84.) 4 La vérité est
qu'il n'y eut jamais chez nos. classiques aucun accord entre la
réalisation et les principes du lyrisme et du « sublime », tels qu'ils</p>
<p>1. A rapprocher des théories de Valéry: «Ecrire, devant être le plus
solidement et le plus exactement qu'on le puisse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cité par Tancrède de Visan qui ajoute: « (Cependant) l'Art poétique
n'est que le Discours sur la Méthode rimé, et toute la méthode
cartésienne Boileau la résume ainsi: Ce que l'on conçoit bien s'énonce
clairement.</p>
<p>(L'Attitude du lyrisme contemporain, p. 445-446).</p>
<p><pb/></p>
<p>apercevaient quelques lueurs de génie, leur raison abdiquait : ils
sentaient que ces beautés échappaient toujours, en dernière analyse, à
la connaissance rationnelle, et les plus didactiques justifièrent
d'avance tous les propositions de M. Henri Bremond.</p>
<p>* * *</p>
<p>Qu'a dit en effet de plus notre académicien ?</p>
<p>N'a-t-il pas insisté dans son discours et dans tous ses commentaires sur
le peu de nouveauté de ses conceptions ? Avant d'arriver au point le
plus mystérieux de la poésie, n'étions-nous pas tous d'accord sur les
états et les modes de sa nature ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tons-le, répétons-le sans cesse — incorporée dans la réalité totale de
l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>malgré toutes ses erreurs, nous remit en pleine vie jusque dans le
domaine de la connaissance, nous ressuscita par l'amour. Ipsa efficitur
dilectione ut melius pleniusque cognoscatur. La poésie naît de l'amour,
ou elle n'est rien. D'un bond elle nous fait sentir la toute présence
des choses dans un éclair, et par cet éclair leur essence. Bref, dans
cette fulgurance au plus profond de nous-mêmes de la certitude
immédiate, les rationalistes ont reconnu leur vieille ennemie :
l'Intuition, mère, selon eux, des mysticismes trompeurs qui aveuglent
l'humanité. L'art ne serait qu'un jeu mécanique agréable ; la science,
une suite impersonnelle de démonstrations mathématiques.</p>
<p>Notons cette remarque au sujet des adversaires systématiques du romantisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>DE LA DÉCOUVERTE POÉTIQUE A LA DÉCOUVERTE SCIENTIFIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>* **</p>
<p>L'expérimentateur qui n'en connaîtra pas l'étin-</p>
<p>1. Modification et altération que, par exemple, déterminent précisément
les fausses pénétrations de la science et de la poésie dans le poème
didactique, — le didactisme volontaire, — celui qui, comme nous l'avons
vu, n'ëSt pas le simple effet de toute élocution dé tout lahgadtfi</p>
<p><pb/></p>
<p>celle ne sera jamais un grand découvreur. Après avoir rejeté avec
justesse comme moyens de la connaissance la sentimentalité vide qui ne
s'arrête pas en face de la réalité, puis le raisonnement scholastique
qui tourne en vain sur lui-même, Claude Bernard, dans son Introduction à
la médecine expérimentale, s'il proclame qu'on ne peut atteindre la
vérité que par l'expérience, ajoute : Le sentiment a toujours
l'initiative, il engendre l'idée a priori ou l'intuition.</p>
<p>Puis encore :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans toute recherche, le savant positiviste le plus rigoureux vise à
trouver l'absolu particulier ; mais, s'il n'admet pas lui-même ne
l'avoir pas atteint ou ne pouvoir l'atteindre, il lui est bientôt
démontré inaccessible ou « inexprimable » par une découverte nouvelle
qui en recule encore la possession.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'opposition entre l'instinct et la raison est presque-entièrement
illusoire.. L'instinct ou l'intuition est ce qui conduit d'abord aux
croyances que la raison confirme ou infirme par la suite ; mais la
confirmat- tion, lorsqu'elle est possible, consiste en dernière analyse,
dans un accord avec -d'autres croyances qui ne sont pas moins
instinctives. La raison est con- t trôle, plutôt que puissance
créatrice; Jusque dans le 1 domaine de la plus pure logique, c'est
l'intuition qui, la première appréhende le nouveau (p. 26). Notre
conclusion aura beau s'opposer formellement aux croyances d'un grand
nombre de mystiques, elle n'est pas, dans SOli essence, contraire à
l'esprit qui a inspiré ces croyances, mais est plutôt l'aboutissant de
ce même esprit, en tant qu'il s'applique au domaine de la pensée (p. 31)</p>
<p>Qui pourrait croire qu'un logicien utilitaire</p>
<p>1. Voir aussi de BERTRAND RUSSEL': Analyse de l'esprit (1921) trad.
Lefebvre (Payot, éd. 1926), où l'auteur s'efforce de « concilier la
tendance matérialiste de la psy- chologie avec la tendance
antimatérialiste de la physique »..</p>
<p><pb/></p>
<p>(Cité par Hans Larsson, L'Intuition, p. 55. — Voir les citations
suivantes.) Et M. Larsson d'ajouter : Stuart Mill a bien vu ce qui
advient de beaucoup de ces dilemmes par lesquels les logiciens abstraits
et a-prioristes, et, — tout autant qu'eux, — des empiristes disciples de
Mill, encerclent lé domaine de notre savoir et créent de tous côtés des
impasses ; il a vu que ces dilemmes ne sont pas justes, qu'entre eux il
existe plusieurs alternatives, que bien d'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>alternatives encore apparaîtront dans un avenir éloigné, et que par
suite ce n'est le plus souvent qu'en apparence que l'intuition défie les
formes logiques (p. 55-56).</p>
<p>* **</p>
<p>L'œuvre d'art est un surprenant phénomène de synthèse directe obtenu
d'emblée, écrit M. Edmond Monod-Herzen, et qui traduit des réactions
émotives, intuitives, dont la plus grande part est subconsciente.</p>
<p>1. Traduction de E. Philipot, préface de E. Boutroux, avertissement de
Lucien Maury (Ernest Leroux, éd. 1919).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sentiment a sa plus grande force non seulement au pôle inférieur,
mais au pôle supérieur du déve-.</p>
<p>ELLE N'EST PAS MÉCANIQUE NI STÉRÉOTYPÉE, MAIS ORGANIQUE. (La Logique de
la poésie, p. 193.) On ne saurait trop retenir cette formule et la creuser.</p>
<p>(La Vie mystique de la Nature, p. 40-41, Crès, éd.</p>
<p>19241.)</p>
<p>1. M. Jules de Gaultier explique ainsi ce qu'il entend</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les moyens poétiques, le rythme principalement, permettent de replonger
l'expression verbale dans ce bain premier, de redonner au langage
d'aujourd'hui cette « substance » émotive qu'il « laissa échapper dans
les interstices des mots ».</p>
<p>Ces moyens sont en rapport direct avec la physiologie sur laquelle ils
s'insèrent. Ils agissent sur elle comme un organe sur un organe (p. 166.
La poésie renoue (alors) la chaîne physiologique que l'inter- vention
mentale avait brisée (p. 164).</p>
<p>Autrement dit, réagissant contre la diminution totale que de plus en
plus nous infligènt les abus dans tous les ordres, spéculatifs et
utilitaires, de l'abstraction, l'artiste, le poète, mieux qu'aucune
autre cellule, maintient dans le milieu social par</p>
<p><pb/></p>
<p>le lyrisme « une loi de constance de la sensibilité » (p. 171).</p>
<p>1. Le Style oral rythmique et mnémotechnique chez les verbomoteurs
(Gabriel Beauchesne, éd. 1925).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LES MYSTICISMES NÉCESSAIRES ET LEUR LIEN ; LA POÉSIE L'instrument par
lequel la persuasion se fait n'est pas la seule démonstration. Combien y
a-t-il peu de choses démontrées! Les preuves ne convainquent que l'esprit.</p>
<p>PASCAL, Pensées, 252 (Edition Brunswig).</p>
<p>Deux choses instruisent l'homme de toute sa nature: l'instinct et
l'expérience.</p>
<p>Idem, 396.</p>
<p>1. Se rappeler les démêlés de Claude Bernard avec Lacaze-Duthiers sur la
clafssification des sciences expérimentales.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment d'Henri Poincaré dans La Science et l'Hypothèse, s'ils n'étaient
bien connus.</p>
<p>Certains, tel le Dr Gustave Le Bon, voudraient qu'on distinguât une
intuition affective et une intuition intellectuelle, la dernière étant
seule susceptible de faire avancer la civilisation. (La Vie des Vérités,
p. 207-209. Flammarion, éd. 11e mille, 1925). Ce distinguo serait tout
arbitraire. Il faudrait connaître rigoureusement la nature de
l'intelligence — efc l'on en est encore loin1 — pour</p>
<p>1. Un des maîtres de la psychologie expérimentale, B. BOURDON, écrit en
conclusion du volume remarquable</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant M. Gustave Le Bon reconnaît la valeur de l'instinct, cet autre
nom du sentiment, l'inexplicable instinct. qui élève sur la route de la
connaissance une infranchissable muraille qu'aucune investigation n'a pu
briser (loc. cit. p. 204).</p>
<p>Il reconnaît qu'il serait un guide de la vie autant et plus que la
raison raisonnante, et que les inspirations de la raison germent souvent
au fond de l'inconscient., source même de la vie organique aussi bien
que de l'activité psychique (p. 202).</p>
<p>Etablir dès lors deux sortes d'intuitions serait contradictoire,
d'autant qu'il constate que nous ne faisons que changer de croyances et
que leur</p>
<p><pb/></p>
<p>nécessité s'impose. Nous n'agissons, nous n'avançons que par des actes
de foi successifs.</p>
<p>1. La foi inopportune, Mercure de France, 1er avril 1926.</p>
<p>— Nombre cfJautres divagations d'une mystique politique et sociale font,
comme le bolchevisme, « d'une église une écurie ». Le mot, d'une
justesse si vive, est de M. Bremond (Pour le romantisme, p. 207).</p>
<p>Dans ce livre, remarquable sous tant de rapports, qu'est La sensibilité
métaphysique, M. Jules de Gaultier n'est-il pas obligé de constater: «
Sous l'apparent conflit des</p>
<p><pb/></p>
<p>Le souvenir des controverses suscitées par les pages d'Henri Poincaré
sur ce sujet nous rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>* **</p>
<p>Et maintenant en quoi les notions de M. l'abbé Bremond
contredisent-elles nos témoignages ?</p>
<p>Lequel ne se dresse pas devant M. Paul Souday, *</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans - cette mystique de la découverte qui apparente le savant à
l'artiste par l'imagination et la sensibilité," un lien, un courant est
évident : celui de poésie. Lui seul détermine sur des points différents
l'étincelle de l'état lyrique, sans lequel, — qu'on en ait ou non
conscience, et quelque forme qu'il prenne (et la forme agitée n'est pas
obligatoire : au contraire) — l'invention, pas plus que l'amour et son
fruit, ne peut naître.</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Sensualité, animalité, confusion. », disent nos anti-mystiques.</p>
<p>(Ah ! la raison qui-fait l'ange.) - « Réalité, simplement. », répondent
la science et la poésie, seule réalité créatrice, parce qu'elle ne perd
aucune des relations de la vie, relations concentrées, sublimisées par
l'Amour dans.</p>
<p>l'adoration, dans l'extase.</p>
<p><pb/></p>
<p>désintéressée qui nous permette d'atteindre et d'étendre, en la
transfigurant, en la recréant, la réalité par l'Amour.</p>
<p>Mystique esthétique, mystique religieuse, mystique scientifique, la
civilisation entière dépend de cette trinité en une personne sans
épithète : LA POESIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS, par Henri Bremond 9</p>
<p>DE LA POESIE PURE par HENRI BREMOND de l'Académie Française</p>
<p>LA POÉSIE PURE. 15</p>
<p>ECLAIRCISSEMENTS.</p>
<p>I. — Paul Souday ou le Martyr de la Poésie-raison 31 Il. - Encore le
Martyr 39 III. — Le témoignage des poètes 50 * IV. — Paul Valéry ou le
poète malgré lui.. (j0 V. — Une distinction dangereuse d'Albert
Thibaudet. — L'inspiration et la fabrication 69 VI. — La réaction
bourgeoise. — La réac1 tion artiste. 81 VII. — Toujours la réaction
rationaliste. — La réaction scientifique 92</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII. — Renforts. — Correspondants et textes contemporains. 104 IX. —
Textes du passé. — De Baudelaire aux «préromantiques» .- 118 X. — Les
Arts et la Poésie. — Le sujet et les cadences plastiques — 131 XI. — Les
Arts et la Poésie (suite), — La mystique du chef-d'œuvre. — Le sentiment
des simples 137 XII. — La Poésie et la Science. — Le concours des
philosophes. — Les « associations informulées » et le « complexe
primitif », d'après M. Lionel Landry 146 XIII. - L'appui des savants. —
En « psychodynamique », distinction d'une force de simple impulsion
(logique) ; — induction (morale) ; — irradiation (esthétique) ; d'après
M. Alfred Lartigue 153 Post-Scriptum. 164</p>
<p>UN DEBAT SUR LA POESIE par ROBERT DE SOUZA</p>
<p>Avertissement. 169 I. — La poésie, la poétique, le poème 171 IL — Le
contre-poétique : réalisme, rationalisme 182 III. - La « Poésie pure »
et Henri Bremond 196 IV. — D'Edgar Poe au « Poète malgré lui » 207 V. —
Le retour au didactisme 218 VI. - Le langage gnomique et le poème.. 230</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PRESENTE ÉDITION (2* TIRAGE) A ÉTÉ IMPRIMÉE AUX « PRESSES DE SAVOIE
», CLERMONT-FERRAND, LYON, AMBILLY.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA POESIE ET LES POETES</p>
<p>CHEZ BERNARD GRASSET</p>
<p>18, rue Séguler, Paris (France'</p>
<p>20&amp;^diiinn</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
