<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Voltaire (1694-1778)">Voltaire</author>
<title>Le chapitre des beaux-arts du siècle de Louis XIV de Voltaire : édition classique. précédée d'une étude sur Voltaire critique littéraire (Edition expurgée) / par Théodore Joran,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Voltaire (1694-1778)</author>, <title>Le chapitre des beaux-arts du siècle de Louis XIV de Voltaire : édition classique. précédée d'une étude sur Voltaire critique littéraire (Edition expurgée) / par Théodore Joran,...</title>, <date>1906</date>,description :Comprend : Voltaire critique littéraire,124 pages
</bibl>
<publisher>Croville-Morant (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96133757</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1906">1906</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CHAPITRE</p>
<p>DVS</p>
<p>BEAUX-ARTS</p>
<p>DIT SIÈCLE DE LOUIS XIV</p>
<p>DE VOLTAIRE</p>
<p>édition classique, précédée d'une étude sur</p>
<p>WL'i'AIRF lUUTïQli- LITTÉRAIRE</p>
<p>$' 'H</p>
<p>Théodore J OH A N</p>
<p>.. Dit',--=teu::: de l'École d'Assas. - G. 1</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE GROVILLE-MGRANT</p>
<p>20 Rue de la Sorbonne, 20</p>
<p>1 &lt;;)00</p>
<p>Irii r franclil.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CHAPITRE</p>
<p>DES</p>
<p>BEAUX-ARTS</p>
<p>P^CLE DE IJOUIS XIV</p>
<p>ÎDE VOLTAIRE</p>
<p>Édition classique, précédée d'une étude sur</p>
<p>VOLTAIRE CRITIQUE LITTÉRAIRE</p>
<p>PAR</p>
<p>Théodore JORAN</p>
<p>Directeur de l'École d'Assas, U O. I.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE CROVILLE-MORANT</p>
<p>20, Rue de la Sorbonne, 20</p>
<p>10°6</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1, CHAPITRE</p>
<p>DES</p>
<p>BEAUX - ARTS</p>
<p>DU SIÈCLE DE LOUIS XIV</p>
<p>DE VOLTAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Université et Enseignement libre. —, Bloud et Cie., 1 vol 2 50</p>
<p>Plaidoyer pour les langues mortes. — Poussîelgue, 1 br 1 »</p>
<p>Le Mensonge du Féminisme. — Jouve, 1 vol. 3 50</p>
<p>SCHILLER. — Extraits de la guerre "de Trente ans. —</p>
<p>Poussielgue, 1 vol .. 2 25</p>
<p>Choses d'Allemagne. — De Rudeval, 4 vol... 4 »</p>
<p>Germanismes usuels, lre et 2e série. — P. Préteux, 2 br 1 60</p>
<p>EN PRÉPARATION :</p>
<p><pb/></p>
<p>AYANT-PROPOS</p>
<p>Le p -1 e officiel de la classe de Première</p>
<p>porte : Voltaire. — Extraits des œuvres historiques.</p>
<p>On n'exige donc plus aujourd'hui des élèves qu'ils connaissent tout
entier ce volumineux Siècle de</p>
<p>Louis XIV, dont jadis ils ne lisaient, quand ils en lisaient quelque
chose, que la partie consacrée aux Belles-Lettres. Qui aurait pu les en
blâmer ? La « science historique » de Voltaire est bien démodée, bien
arriérée. Les candidats au baccalauréat trouvaient plus commode
d'apprendre l'histoire de Louis XIV dans les « Manuels » ad hoc qu'ils
avaient entre les mains et dont quelques-uns d'ailleurs étaient excellents.</p>
<p>Nous nous sommes donc autorisé de la latitude offerte par le nouveau
programme pour extraire du Siècle le chapitre XXXII, consacré aux
Beaux-Arts. Nous en présentons aux maîtres et aux élèves une édition
spéciale, qu'il nous a été possible de documenter avec soin, puisque à
la discussion de quelques pages se bornait tout notre effort.</p>
<p>Paris; ier décembre 1905.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>VOLTAIRE CRITIQUE, D'APRÈS LE CHAPITRE DES</p>
<p>€ BEAUX-ARTS » DANS a LE SIECLE DE LOUIS XIV »</p>
<p>I. — Le chapitre Des Beaux-Arts est tout pénétré d'esprit moderne,
quelque respect que l'auteur y affiche pour la Tradition.</p>
<p>II. — Le chapitre Des Beaux-Arts ne renferme ni plan, ni méthode, ni
idées générales.</p>
<p>III. — La critique chez Voltaire affecte une allure de polémique qui est
inconciliable avec l'impartialité de la science.</p>
<p>IV. —La critique chez Voltaire a un caractère purement subjectif qui lui
ôte toute portée générale.</p>
<p>Enfin elle trahit peu d'élévation morale.</p>
<p>I. — Voltaire et la Tradition.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIIfe siècle). Sans doute, l'admiration qu'il professe pour l'antiquité
et la tradition n'a rien d'hypocrite. Mais elle est toute de commande et
de convenance. C'est une adhésion de pure forme aux doctrines de ce
Boileau que Voltaire regardait moins comme le législateur que comme le
Cerbère du Parnasse. « N'aboyez pas contre Nicolas », disait-il, ou à
peu près : « Cela porte malheur ». Recommandation qu'il s'est appliqué à
suivre pour son propre compte.</p>
<p>En-réalité, ce partisan officiel des Anciens était moderne dans l'âme.
Il pense, il sent, il s'exprime en moderne. On serait d'ailleurs bien
surpris de ne pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi l'on trouve comme un écho affaibli de la « Querelle des Anciens et
des Modernes » dans Le Siècle de</p>
<p>Louis XIV. Voltaire y semble effectuer la revision d'un « procès de
tendance ». Il conclut en ces termes sa réhabilitation — excessive — de
Quinault : « Si</p>
<p><pb/></p>
<p>Siècle de grands talents bien plus que de lumière 2.</p>
<p>De même, il dédiait respectueusement au pape une</p>
<p>i. Voir ci-dessous, p. 83, note sur Quinault.</p>
<p><pb/></p>
<p>tragédie, Mahomet, dans laquelle il tournait en dérision la papauté.
Voltaire reste toujours l'incorrigible railleur qui portait la queue de
la robe du grand-prêtre,</p>
<p>-en lui faisant des grimaces par derrière.</p>
<p>Une doctrine se juge parfois mieux aux disciples qu'au maître lui-même.
Selon ce principe, nous reconnaissons dans une certaine page de Mme de
Staël le fond même de la pensée de Voltaire :</p>
<p><pb/></p>
<p>J. Le Discours est de l'automne de 1750. « Le Siècle de Louis XIV,
publié par M. de Francheville ; Berlin, Henning, 2 vol. in-12 » est de
juillet 1751. — Du vivant de Voltaire, il en parut une g" édition, en 1775.</p>
<p>2. Voir l'appendice, p. 3o sq.</p>
<p>3. Voir notamment les dernières pages du chapitre des Beaux-</p>
<p>Arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — Le manque d'esprit de suite dans l'œuvre critique de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un tel plan « n'est pas plus chronologique que logique » (F. Hémon,
op. cit.) *.</p>
<p>) ou qu'il connaît mal, cite les ouvrages au hasard de la plume, en omet
d'aussi importants ou de plus importants que ceux qu'il cite, multiplie
les « anecdotes » et les épisodes au détriment du sujet principal, qui
devrait être : « l'histoire de l'esprit humain au cours du plus beau
siècle qui fut jamais ». Etrange architecte qui a l'ambition d'élever «
un monument plus durable que l'airain », et qui ne se soucie aucunement
des lois les plus élémentaires de la perspective ! Etait-ce le lieu de
raconter si au long ce petit roman, d'ailleurs de haute fantaisie, entre
Bossuet et Mlle Desvieux ? Le tableau d'ensemble que Voltaire avait à
tracer dans ce chapitre comportait-il ce coin d'idylle ? Quinault,
Fontenelle,</p>
<p>(Albert Schinz, Le Mercure de France du i5 novembre igo5).</p>
<p><pb/></p>
<p>Bayle, La Motte, J.-B. Rousseau, sont-ils de si grands noms dans
l'histoire de notre littérature qu'ils vaillent l'honneur d'une
présentation prolongée? Le Téléinaque, ouvrage secondaire en somme,
occupe plus de place dans le Siècle que n'importe quel chef-d'œuvre
authentique. En revanche, ni Polyeucte, ni Andromaque, ni l'Oraison
funèbre de Condé ne sont même mentionnés.</p>
<p>Voltaire n'a pas compris la nécessité des groupements d'écrivains.
Enumérons ici les principaux de ces oublis qu'if commet dans son
chapitre des BeallxArts.</p>
<p>1° Le groupe des Auteurs de Mémoires, bien plus intéressants au XVIIe
siècle que les historiens, dont l'art était alors dans l'enfance. Ce
sont principalement: La Rochefoucauld, Retz, Mlle de Montpensier, Mme de
Motteville.</p>
<p>2° Les représentants du « burlesque » : Scarron, d'Assoucy, Cyrano de
Bergerac, Saint-Amand.</p>
<p>40 Dans la comédie, Regnard, le principal successeur direct de Molière,
Dancourt et Dufresny, sont des noms que l'historien n'a pas le droit de
négliger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le défaut du chapitre des Beaux Arts, au point de vue de l'invention,
est donc le même que celui qui se retrouve dans l'économie générale de
l'ouvrage entier ; la synthèse est absente et le caractère particulier
de l'époque n'est pas dégagé. L'idée maîtresse de l'œuvre, au lieu de
s'affirmer dans cette partie centrale, s'éparpille.</p>
<p>111. - L'abus de la polémique dans I'oeuvre critique de Voltaire.</p>
<p>Quel était le but de Voltaire en composant Je Siècle de Louis XIV ? Il
ne nous en a pas fait un mystère. Mais, ici encore, il nous laisse
choisir entre deux versions, l'une qui est pour la « galerie », l'autre
pour les..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toire, qui auraient vu en lui « l'homme au Masque de Fer ».</p>
<p>Il a bien délimité l'emplacement central que devait occuper cet
inventaire des richesses comparées de la</p>
<p>i. Le Temple du Goût, antérieur de 20 ans au Siècle, et la Liste des
écrivains français sont les deux opuscules de Voltaire qui servent de
complément naturel au Siècle de Louis XIV pour ta partie littéraire,
scientifique et artistique.</p>
<p><pb/></p>
<p>io Préjugés littéraires. — « Un certain modèle de bon ton, de justesse
d'idées et de justesse de propor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus large » 1. Fausse noblesse, délicatesse exagérée, timidité
d'invention, docilité excessive d'imitation: tel est son art et telle
est sa critique.</p>
<p>x. Études critiques sur l'histoire de la littérature française.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Voir l'appendice.</p>
<p>2. Voir dans l'édition Marion et Rébelliau le relevé complet de ces
omissions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas ici le lieu de s'étendre sur le positivisme anglais du xvne
et du XVIIIe siècle. Nous n'avons qu'à</p>
<p>i. Voir ci-après, p. 37, Il. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. — Voltaire et la Critique subjective.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire, qui a mené grand bruit autour de la rigueur de sa «
documentation » historique, est moins scrupuleux sur le choix de ses
sources littéraires. Personne plus que lui n'a été friand de scandales
et n'a eu du goût pour les « potins ». C'est un amateur d'historiettes
plutôt qu'un critique, un pilier d'antichambre plutôt qu'un «
gentilhomme de la Chambre v. Il accepte de toute provenance les on-dit
et les racontars, même il savoure les indiscrétions de subalternes de
préférence aux dépositions qualifiées. Sa critique est une forme</p>
<p><pb/></p>
<p>du « Roman chez la portière » : peut-on désigner plus honorablement par
exemple cette mystification des amours du jeune Bossuet dans laquelle
l'homme d'esprit qu'il est a donné comme un sot?</p>
<p>« Richelieu, protecteur des lettres, mais non pas du bon goût », voilà
un des innombrables exemples de ces jolies boutades qui ne tiennent pas
devant le plus simple examen.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les écrivains du XVII8 siècle ont été ainsi traités par Voltaire,
sans nulle exception. Il admire cette littérature en bloc, sauf à
critiquer en détail chacun des auteurs qui la représentent. A part
Racine (encore fait-il des restrictions sur la formation de son génie,
sur l'intérêt actuel de ses tragédies, etc.), il n'en est aucun qu'il
loue pleinement et d'enthousiasme. Rien</p>
<p>i. Il semble que ce soit pour lui que La Bruyère ait écrit i « Le
plaisir de la critique nous ôte celui d'être vivement touchés de très
belles choses » (Ouv. de l'esp.).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>LE xviie SIÈCLE JUGÉ PAR D'ALEMBERT</p>
<p>Il est frappant comme d'Alembert s'est rencontré avec Voltaire dans la
partie de son Discours préliminaire où il juge la littérature française.
On pourra s'en convaincre parles extraits ci-dessous.</p>
<p><pb/></p>
<p>la « philosophie de l'histoire » qui est celle de L'Essai sur les mœurs
et du Siècle de Louis XIV. De ce dernier ouvrage, il connaissit les
éditions partielles qui avaient paru avant 1751 et qui étaient
interdites en France.</p>
<p>1. Voir la Deffence et Illustration de la Langue françoise, par</p>
<p>Joachim du Bellay.</p>
<p><pb/></p>
<p>née par le goût », ce qui permit de naître « aux chefsd'œuvre du dernier
siècle ».</p>
<p>Quinault et Lully sont indiqués en passant. Pas un mot sur Bourdaloue,
La Rochefoucauld, La Bruyère, Massillon, Fénelon. Mais une assez longue
digression sur les arts plastiques et la musique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A J.-B. Rousseau, il adresse cette courte oraison funèbre : « Poète
célèbre par ses talents et par ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE XXXII</p>
<p>DES BEAUX-ARTS 1</p>
<p>La saine philosophie 2 ne fit pas en France d'aussi</p>
<p>i. Ce chapitre, qui succède dans Le Siècle de Louis XIV au chapitre sur
les « Sciences », et qui précède le chapitre des « Arts » (proprement
dits ou plastiques), serait plus exactement intitulé « Des
Belles-Lettres ».</p>
<p>2. La saine philosophie. — Nous rétablissons 1 adjectif saine, qui
manque dans plusieurs éditions. Saine ou non, l'intervention de la «
philosophie » crée au début de ce chapitre une équivoque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais dans l'éloquence 4, dans la poésie, dans la littérature 8, dans les
livres de morale et d'agré-</p>
<p>Voltaire, philosophie est presque toujours synonyme de ce que nous
appelons aujourd'hui sciences sociologiques. Enfin, si Ion remarque
l'épithète « saine », le doute n'est plus possible. La G: saine
philosophie » serait donc le matérialisme anglais</p>
<p>Descartes, ce mortel dont on eût fait un dieu</p>
<p>Chez les païens...</p>
<p>2. L'Académie des sciences. - Elle avait été fondée par Col. bert en 1666.</p>
<p>3. Grandes inventions et vérités. — La sévérité de ce jugement,
d'ailleurs trop sommaire, provient de ce que, pour Voltaire, il n'y a de
« grand » que ce qui flatte sa passion antireligieuse.</p>
<p>4. Eloquence — Ce terme ne doit pas être pris dans le sens restreint d'
* art oratoire », il implique noblesse du style et dignité soutenue de
l'expression. C'est dans cette acception que La Bruyère (Ouv. de
l'esprit) a dit que c l'éloquence peut se trouver dans les entretiens et
dans tout genre d'écrire. »</p>
<p>5. Littérature. — En dehors de la critique, on ne voit pas trop ce que
cette expression peut représenter ici. Mais la critique ne faisait alors
que de se constituer comme art ou comme science Avant Voltaire
lui-même,1 elle n'avait guère été pratiquée que par Saint-Evremond,
Boileau (Réflexions sur Longin, Dialogue sur les héros de roman, Lettres
et Œuvres), La Bruyère,</p>
<p><pb/></p>
<p>ment 1, les Français furent les législateurs de l'Europe.</p>
<p>Il n'y avait plus de goût eh Italie 2. La véritable éloquence était
partout ignorée. Les prédicateurs citaient</p>
<p>Virgile et Ovide ; les avocats 3, saint Augustin et saint</p>
<p>Jérôme. Il ne s'était point encore trouvé de génie 4 qui</p>
<p>2. Plus de goût en Italie. — Il n'y en avait pas davantage en Espagne :
dans le premier de ces deux pays, c'était le « marinisme 11 qui
dominait, et dans le second, le « gongorisme ». Le goût classique s'est
formé par une combinaison de ces deux influences étrangères avec
l'imitation de l'antiquité et le -K sel gaulois ». La prédominance du
goût italien dans certains milieux aristocratiques engendra l'esprit «
précieux », tant combattu par Molière et Boileau, ces \1 legislateurs »,
soit du «. Parnasse », soit des « bienséances ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Malherbe faisaient sentir seulement qu'elle était capable de grandeur et
de force, mais c'était tout 2. Les mêmes génies qui avaient écrit très
bien en latin, comme un président De Thou 3, un chancelier de
l'Hospital, n'étaient plus les mêmes quand ils maniaient leur propre
langage, rebelle entre leurs mains,</p>
<p>Les Français n'étaient encore recommandables que par une certaine
naïveté, qui avait fait le seul mérite de</p>
<p>Joinville, d'Amyot, de Marot, de Montaigne, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean de Lingendes, évêque de Mâcon, aujourd'hui inconnu, parce qu'il ne
fit point imprimer ses ouvrages, fut le premier orateur qui parla dans
le grand goût 1. Ses sermons et ses oraisons funèbres, quoique mêlés
encore de la rouille de son temps, furent le modèle des orateurs qui
l'imitèrent et le surpassèrent.</p>
<p>L'oraison funèbre de Charles-Emmanuel 2, duc de</p>
<p>tranchants et lestement rendus qui n'attestent que l'assurance du
critique. Répétons que sur cette question de nos origines littéraires
Voltaire partage tous les préjugés de Boileau. Il n'a non plus que lui
feuilleté ces vieux écrivains :</p>
<p>J'ai peu lu ces auteurs,</p>
<p>Jean de Lingendes est encore célèbre par son éloge funèbre de Louis
XIII, dont il avait été l'aumônier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Savoie, surnommé le Grand dans son pays, prononcée par Lingendes en
i63o, était pleine de si grands traits d'éloquence, que Fléchier,
longtemps après, en prit l'exorde tout entier, aussi bien que le texte
et plusieurs passages considérables, pour en orner sa fameuse oraison
funèbre du vicomte de Turenne 1.</p>
<p>Avec 4 tous ces défauts, il charmait l'oreille. L'élo-</p>
<p>4. Avec. — Synonyme de malgré. On emploie de même en allemand bei.</p>
<p><pb/></p>
<p>quence 1 a tant de pouvoir sur les hommes, qu'on admira Balzac dans son
temps, pour avoir trouvé cette petite partie de l'art ignorée et
nécessaire, qui consiste dans le choix harmonieux des paroles, et même
pour l'avoir employée souvent hors de sa place 2.</p>
<p>Voiture 3 donna quelquè idée des grâces légères de ce style épistolaire,
qui n'est pas le meilleur, puisqu'il ne consiste que dans la
plaisanterie. C'est un baladinage 4 que deux tomes de lettres dans
lesquelles il n'y en a pas une seule instructive, une seule qui parte du
cœur 5, qui peigne les mœurs du temps et les caractères des hommes ;
c'est plutôt un abus qu'un usage de l'esprit.</p>
<p>i. L'éloquence. — On voit par cet exemple de Balzac, qui n'a jamais «
parlé t, qu'il s'agissait bien ci-dessus de l'éloquence « écrite ». En
effet, Balzac, dans ses divers traités (Aristippe, Le Prince, Le Socrate
chrétien) rechercha ce « choix harmonieux des paroles » par lequel son
œuvre rappelle ce que Cipéron réali-sa dans la prose latine.</p>
<p>2. Hors de sa pLace. — Sentence irréprochable. Voltaire, qui est le
naturel même, ne pouvait manquer de blâmer en Balzac la tension
continuelle de 1 expression. « Tant d'éclairs m'éblouissent »,
dirait-il, lui aussi, comme Fénelon, parlant de l'écrivain qui veut
avoir trop d'esprit.</p>
<p>3. Voiture, le roi des beaux-esprits, conserva pendant tout le cours du
XVII- siècle ce prestige qui avait fait de lui l'idole de l'hôtel de
Rambouillet. La Fontaine, après avoir été son admirateur, l'abandonna
(II: Certain écrivain... pensa me gâter »), maïs Boileau lui resta
fidèle et La Bruyère, dans ses Ouvrages de l'esprit, le mit hors
concours. Voltaire donna le signal de la réaction contre l'influence de
cette réputation surfaite.</p>
<p>4. Baladinage est excessif, badinage suffisait bien comme sévérité.</p>
<p>5. Du cœur. — Voltaire, lui, a écrit bien plus de deux tomes de lettres,
qui « peignent toutes les mœurs et le caractère... » de Voltaire, et
dont aucune ne « part du cœur Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quinte-Curce, qui parut en 1646, fut le premier bon livre écrit purement
; et il s'y trouve peu d'expressions et de tours qui aient vieilli.</p>
<p>comme une girouette rouillée. Les langues, ainsi que toute institution
humaine, sont dans un « perpétuel devenir », et c'est pourquoi il n'est
pas vrai que par exemple Corneille ait jamais, comme le répète sans
cesse Voltaire, « mal écrit » : il a écrit la langue de son temps.</p>
<p>3. Patru. — Patru, qui compte surtout comme avocat, doit être mis
au-dessous de Vaugelas, dont il continua les Remarques. Pourtant
Saint-Evremond le range, avec Vaugelas et d'Ablancourt, parmi « ceux qui
ont mis notre langue dans la ferfection » vdissertation sur le mot
vaste). Il était le conseiler de Boileau, qui l'appelait « le Quintilien
de notre siècle », A côté de Vaugelas et de Patru, on peut citer comme
ayant exercé une influence heureuse sur le goût dans l'éloquence Antoine
le Maître (1608. 1658), Omer Talon (1595-1653), Barbier d'Aucourt
(1641-1694), Claude Erard (-}- 1700), très apprécié par d'Aguesseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>discours, mérites absolument inconnus avant lui au barreau.</p>
<p>C'était un mérite que personne n'avait eu avant lui4 en</p>
<p>Europe depuis la renaissance des lettres.</p>
<p>.a</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le premier 1 livre de génie qu'on vit en prose fut le recueil des
Lettres provinciales, en 1656. Toutes les sortes d'éloquence y sont
renfermées. Il n'y a pas un seul mot qui, depuis cent ans, se soit
ressenti du changement qui altère souvent 2 les langues vivantes.</p>
<p>Elles ont beaucoup perdu de leur piquant 4- lorsque les</p>
<p>Jésuites ont été abolis5, et les objets de leurs disputes méprisés 6.</p>
<p>i Le premier. — On se demande alors pourquoi Voltaire n'a pas interverti
l'ordre de ces deux paragraphes (v. ci-dessus l'Introduction).</p>
<p>2. Altère souvent et même continuellement les langues vivantes. C'est
pour cette raison qu'il n'est pas logique de dire qu'elles soient jamais
« fixées ». Se c fixer », ce serait pour une langue « s'immobiliser 11.
Il n'y aurait plus alors pour elle « d'évolution » possible (v. p. 43,
n. 6).</p>
<p>3. Bussi, le célébré Bussi-Rabutin, cousin de Mme de Sévigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des premiers3 qui étala 4 dans la chaire une raison toujours
éloquente 5, fut le père Bourdaloue vers l'an 1668 6. Ce fut une lumière
nouvelle 7. Il y a eu après lui d'autres orateurs de la chaire, comme le
père</p>
<p>Massillon 8, évêque de Clermont, qui ont répandu dans</p>
<p>i. Vigueur des dernières lettres, notamment la véhémente apostrophe
contenue dans la XIIIe lettre sur l'Homicide. Pascal y démasque les
diverses « Impostures » des Jésuites.</p>
<p>2. -abord = de prime abord, tout de suite.</p>
<p>4. Etala est le mot propre : « ces exemples qui étalent aux yeux du
monde sa vanité tout entière » (Bossuet).</p>
<p>Vous étalez en vain des charmes impuissants (Corneille).</p>
<p>5. Raison éloquente caractérise bien Bourdaloue, le dialecticien
consommé, qui remplace la passion par la logique animée.</p>
<p>6. 1668. — Exactement en 1669. Les dix années précédentes (1659-1669)
avaient été remplies par la prédication parisienne de Bossuet.</p>
<p>7. Lumière nouvelle. - Injuste pour Bossuet. Voltaire cherche toujours à
rehausser le talent au détriment du génie. Instinctivement il se range
aux côtés des hommes de second ordre.</p>
<p>En outre de Bossuet, les autres prédécesseurs de Bourdaloue furent
principalement : le P. Senault, mort général de l'Oratoire ; le P.
Audiffret, oncle de Fléchicr ; le P. Le Jeune.</p>
<p>Ses principaux émules contemporains furent Mascaron, le P. de la Rue,
Fléchier, surnommé l'Isocrate français, le P. Cheminais, Antoine
Anselme, surnommé le Petit Prophète.</p>
<p>La prédication protestante était alors représentée par Claude et Saurin.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. L'honneur de cette oeuvre d'épuration appartient plutôt à</p>
<p>Bossuet.</p>
<p>3. Feugère, dans sa magistrale Etude sur Bourdaloue, a relevé en
excellents termes toute la légèreté dont est empreinte cette affirmation
de Voltaire, lequel semble ne voir dans la prédication qu'un genre
purement littéraire et de convention. Il ne dépendait pas d'ailleurs de
Bourdaloue de « bannir cette coutume » ; expliquer au peuple la parole
de Dieu, développer un texte sacré, ce qui s'appelle proprement « faire
une homélie », n'est pas une « coutume », mais le devoir essentiel du
prêtre.</p>
<p>4. Gravite de ce ministere. — Voltaire donnant des leçons de « gravite »
aux ministres de Dieu et leur enseignant les obligations du sacerdoce,
c'est presque du haut comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>espèce de devise, ou plutôt d'énigme 1, que le discours développe.
Jamais les Grecs et les Romains 2 ne connurent cet usage. C'est dans la
décadence 3 des lettres qu'il commença, et le temps l'a consacré.</p>
<p>Il avait été précédé 6 par Bossuet, depuis évêque de</p>
<p>2. Grecs et Romains. - Espèce de truisme. Evidemment les païens ne
connurent ni les sermons, ni même la prière.</p>
<p>3. Décadence. — AinS le Sermon sur la mort de Bossuet, par exemple, est
un fruit de la « décadence des lettres » !</p>
<p>Répétons avec Molière :</p>
<p>5. Coutume gènante. — V. p. 48 n. 3. Voltaire voudrait que, dans
l'affaire du salut des âmes comme toute autre affaire, on sacrifiât tout
au plaisir intellectuel. L'art est fait pour cela, et non la religion.</p>
<p>6. Précédé. — V. p. 47 n. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>5. Il prêcha dès 1659 (et non en 1662), le Carême dans 1 église</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, quand Bourdaloue parut, Bossuet ne passa plus pour le premier
prédicateur 4. Il s'était déjà</p>
<p>2. Soissons. — Le père de Bossuet fut successivement avocat au Parlement
de Dijon et conseiller au Parlement de Metz. Voltaire doit confondre
avec un oncle ou un frère de Bossuet.</p>
<p>3. Un tel fils. — Louis XIV dicta en effet cette lettre au président
Rose, secrétaire de son cabinet.</p>
<p>Or les contemporains n'eurent pas ce secours. Ils entendirent
successivement Bossuet et Bourdaloue (v. les dates p. 47 n. 6), et
naturellement l'impression actuelle effaça l'impression ancienne, comme
il arrive pour des acteurs célèbres. Bossuet, détaché de toute vanité
littéraire, n'avait pas fait imprimer ses sermons, lesquels ne furent
publiés, comme on sait, qu'après sa mort. On ne pouvait donc le comparer
avec Bourdaloue que par le souvenir. D'autre part, Bourdaloue prêcha
après Bossuet pendant 34 ans, et tel qui l'écoutait était donc trop
jeune pour avoir pu entendre l'évêque de Meaux autrement que dans ses
triomphantes oraisons funèbres.</p>
<p>Outre ces raisons de fait il y a des raisons d'ordre littéraire qui
expliquent la préférence des contemporains pour Bourdaloue. Le célèbre
jésuite, logicien avant tout, satisfait mieux que</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet ce goût pour la « raison raisonnante » qui était le tour
d'esprit régnant parmi la société cartésienne du XVIIe siècle.</p>
<p>1. Donné. — On ne se « donne -o pas aux oraisons funèbres. Après avoir
fait ses preuves dans des sermons et dans des panégyriques, on est
désigné par ses supérieurs ou par le gouvernement pour prononcer telle
oraison funèbre dont l'occasion se présente. Si l'on réussit, on en est
encore requis d'autres fois.</p>
<p>3. Sublime. — « Tendre » au sublime est le plus sûr moyen de le manquer.
Quand le vieil Horace s'écrie :</p>
<p>Qu'il mourût !</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame est morte ! », etc. L'auditoire éclata en sanglots ; et la voix
de l'orateur fut interrompue par ses soupirs et par ses pleurs ~~.</p>
<p>5. Soupirs et pleurs. — Scène arrangée par Voltaire ; le suc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Discours 4 sur l'histoire universelle, composé pour l'éducation du
Dauphin 5, n'a eu ni modèle ni imita-</p>
<p>cès de Bossuet fut réel, mais moins théâtral. — Remarquons que Voltaire
ne mentionne pas l'oraison funèbre de Condé, qui passe pour la plus
parfaite.</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs 1. Si le système qu'il adopte 2 pour concilier la chronologie des
Juifs avec celle des autres nations a trouvé des contradicteurs chez les
savants 3, son style 4n'a trouvé que des admirateurs. On fut étonné de
cette force majestueuse dont il décrit les mœurs, le gouvernement,
l'accroissement et la chute des grands empires, et de ces traits rapides
d'une vérité énergique dont il peint et dont il juge les nations.</p>
<p>2. Le système adopté dans un ouvrage de ce genre en est la partie
essentielle. Or c'est précisément, ainsi que le remarque Voltaire, ce
qu'il y a de plus caduc dans le Discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a cru 5 qu'il avait composé ce livre pour servir de thèmes et
d'instruction au duc de Bourgogne et aux</p>
<p>La vérité est que Fénelon n'était pas bon et qu'il était vindicatif et
ambitieux. Ainsi Voltaire se trouve avoir par hasard pressenti le vrai
Fénelon.</p>
<p>3. Versification. - Ce qui constitue d'ailleurs un genre dangereux et
qui deviendrait aisément faux sous la main d'imitateurs malhabiles.</p>
<p>4. L'histoire. — Rapprochement bizarre et spécieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne fit cet ouvrage que lorsqu'il fut relégué dans son archevêché de
Cambrai ~. Plein de la lecture des</p>
<p>3. Convenable. — Mouvement de pruderie qui surprend de la part de
l'auteur de Candide et de La Pucelle d'Orléans. A consulter seulement
l'histoire de leur aïeul Louis XIV. les « enfants de France » devaient
en voir bien d'autres ! L' &lt; honnête homme » au XVIIe siècle ne se
comprenait pas sans quelque amour au coeur et l'auteur de Télémaque ne
se piquait pas de plus le d'austérité que ne le comportaient et le sujet
et l'œuvre et e héros.</p>
<p>4. Relégué est le terme exact, car le roi, en gratifiant Fénelon de ce
poste, voulut moins récompenser l'ancien précepteur de son petit-fils,
que l'éloigner de l'héritier du trône.</p>
<p>Mais Voltaire se trompe sur la date de la composition du Télémaque.
L'ouvrage avait été composé au jour le jour, pour servir de « thèmes »
au « pupille » du précepteur, comme on l'a vu ci-dessus. On sait qu'i
était achevé en 1695, deux ans par conséquent avant la « relégation » à
Cambrai. L'édition clandestine et tronquée est de 1699. La première
édition complète fut publiée en 1717 par les soins du marquis de Fénelon.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs Voltaire, qui est fréquemment en désaccord avec lui-même,
nous représente dans son Temple du goût « l'aimable auteur du Télémaque
« retouchant » les répétitions et les détails inutiles de son roman
moral ».</p>
<p>5. Perdu pour jamais. — Ce fut plutôt l'affaire du Qujè-</p>
<p><pb/></p>
<p>crut voir dans le Télémaque une critique indirecte du gouvernement de
Louis XIV 1. Sésostris, qui triomphait avec trop de faste ; Idoménée,
qui établissait le luxe dans Salente et qui oubliait le nécessaire,
parurent des portraits du roi 2 ; quoique, après tout, il soit</p>
<p>tisme (1694-1699) qui commença la disgrâce officielle de Fénelon, mais
la publication du Télémaque la rendit définitive.</p>
<p><pb/></p>
<p>impossible d'avoir chez soi le superflu 1 que par la surabondance des
arts de la première nécessité. Le marquis de Louvois 1 semblait, aux
yeux des mécontents, représenté, sous le nom de Protésilas, vain, dur,
hautain, ennemi des grands capitaines qui servaient l'Etat et non le
ministre.</p>
<p>Les éditions en furent innombrables. J'en ai vu quatorze en langue
anglaise 4. Il est vrai qu'après la mort de ce monarque si craint, si
envié, si respecté de tous, et si haï de quelques-uns, quand la
malignité humaine</p>
<p>3. D'une manière si tendre. — Un critique moderne a dit de</p>
<p>Fénelon qu'il avait « le fiel de la colombe ».</p>
<p>4. Langue anglaise. — Le chiffre paraît un peu gros ; les expressions :
Je l'ai vu, j'y étais — ne sont pas toujours dans la bouche de Voltaire
une preuve péremptoire. Mais il est vrai que le Telémaque fut traduit
presque dans toutes les langues de l'Europe et aussi en latin, en grec
moderne, en arménien.</p>
<p><pb/></p>
<p>a cessé de s'assouvir des allusions prétendues qui censuraient sa
conduite, les juges d'un goût sévère ont traité le Télémaque avec
quelque rigueur 1. Ils ont blâmé 2 les longueurs, les détails, les
aventures trop peu liées, les descriptions trop répétées et trop
uniformes de la vie champêtre ; mais ce livre a toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>été regardé comme un des beaux monuments d'un siècle florissant.</p>
<p>On peut compter parmi les productions d'un genre unique 1 les Caractères
de la Bruyère. Il n'y avait pas chez les anciens 2 plus d'exemples d'un
tel ouvrage que du Télémaque. Un style rapide, concis, nerveux, des
expressions pittoresques, un usage tout nouveau de la langue 3, mais qui
n'en blesse pas les règles4,</p>
<p>qui orne la fable, le trop de vertu chrétienne donné aux païens.</p>
<p>i. Unique. — Voici comment un éditeur des Caractères, M. d'Hugues (Paul
Dupont, i883), paraphrase ce mot de Voltaire.</p>
<p>Livre unique, où la peinture de ce qu'il y a de plus actuel dans un
siècle et de plus particulier dans une société est restée particulière
et actuelle dans toutes les sociétés et dans tous les siècles.</p>
<p>Livre unique, qui réunit dans une savante harmonie tcus les genres de
style et tous les tons, tantôt éloquent et profond comme un sermon de
Bossuet, ou lin chapitre de Descartes, tantôt enjoué, spirituel et
mordant, comme une comédie de Molière ou une Provinciale de Pascal.</p>
<p>4. Les régles. — La Bruyère se proclame lui-même « esclave</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Télémaque a fait quelques imitateurs 6, les Carac-</p>
<p>de la construction » dans le passage célèbre du chapitre (Ouvrages de
l'esprit) où il décrit l'évolution verbale dont il était l'initiateur et
l'artisan.</p>
<p>i. Allusions. — Toujours la tendance a expliquer les plus francs succès
littéraires par l'emploi de petits moyens, par une exploitation habile
de la malignité publique. C'était la pratique de Voltaire lui même et
c'est pourquoi ses ouvrages ont tant vieilli. Mais Pascal, Fénelon, La
Bruyère, dont il dit qu'ils ont cc baissé t, sont restés en effet plus
jeunes que Voltaire.</p>
<p>4. Il est a croire. — Peu compromettant. Quand on est Voltaire, et qu'on
juge La Bruyère, on a le devoir d'être plus affirmatif.</p>
<p>5. Comment une « production d'un genre unique » pourraitelle être jamais
« oubliée ? Je</p>
<p><pb/></p>
<p>L'art délicat de répandre des grâces jusque sur la philosophie 3 fut
encore une chose nouvelle, dont le livre des Mondes 4 fut le premier
exemple, mais exemple dangereux 5, parce que la véritable parure de</p>
<p>l'ouvrage qui les alléchait. Neuf éditions, chiffre considérable pour le
temps, avaient été enlevées du vivant de l'auteur. Jusqu'aux Lettres
persanes, l'histoire littéraire n'offre pas mention d'un tel succès de
librairie.</p>
<p>i. Il est plus aisé. — « In cauda venenum » : après avoir commencé par
vanter l'originalité de La Bruyère. Voltaire déclare que ce genre
nouveau était un genre facile. Il suffisait d'y penser et d'avoir un peu
de causticité.</p>
<p>3. Philosophie est visiblement ici synonyme de science : il s'agit de la
science astronomique.</p>
<p>1. Dangereux, il peut le devenir, mais non point par la raison que va en
donner Voltaire. Car « l'ordre, la clarté, la vérité »,</p>
<p><pb/></p>
<p>la philosophie est l'ordre,la clarté, et surtout la vérité 1.</p>
<p>Ce qui pourrait empêcher cet ouvrage ingénieux d'être mis par la
postérité au rang de nos livres classiques,</p>
<p>-sont parfaitement compatibles avec le mode d'exposition adopté par
l'auteur des Mondes.</p>
<p>i. Ordre, clarté, vérité. — Voltaire se montre ici fort injuste pour
Fontenelle, ce précurseur de Bayle et de Voltaire luimême. Sainte-Beuve
a nettement réfuté cette insinuation :</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est qu'il est fondé en partie sur la chimère des tourbillons de
Descartes 1.</p>
<p>Il l'appelle encore « l'avocat général des philosophes, mais qui ne
donne point ses conclusions ».</p>
<p>5. Petits faits indignes de Bayle. — Voir sur cet article Em. Faguet,
volume sur le XVIIIe siècle. Cette restriction étonne de la part de
Voltaire, qui, dans son Siècle et en général dans tous ses ouvrages de
critique et d'histoire, a tant usé et abusé des « petits faits », les a
sans cesse tenus pour plus prégnants que les événements considérables.</p>
<p>Au surplus, ce qui est intéressant chez Bayle, ce n'est pas la matière,
ce sont les réflexions qu'elle suggére au philosophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne s'appesantira point4 ici sur la foule des bons livres que ce
siècle a fait naître ; on ne s'arrête qu'aux</p>
<p>i. Honoré le siècle de Louis XIV, en le combattant.</p>
<p><pb/></p>
<p>productions de génie singulières 1 ou neuves qui le caractérisent et qui
le distinguent des autres siècles.</p>
<p>L'éloquence de Bossuet et de Bourdaloue 2, par exemple, n'était et ne
pouvait être celle de Cicéron : c'était un genre et un mérite tout
nouveaux. Si quelque chose approche de l'orateur romain 3, ce sont les
trois mémoires que Pellisson composa pour Fouquet4. Ils sont dans le
même genre que plusieurs oraisons 5 de Cicéron, un mélange d'affaires
judiciaires 6 et d'affaires</p>
<p>i. Singulières. — Au sens latin de : rare, original.</p>
<p>Hier, j'étais chez des gens de vertu singulière. (Molière).</p>
<p>4. Mémoires pour Bouquet. — Le principal ouvrage de Pellisson, et qui
parut naturellement sous le voile de l'anonyme. C'était une entreprise
assez hardie que de saisir l'opinion publique l'avocat comme juge des
actes du « grand roi », et de se faire avocat d'un homme condamné
d'avance par le pouvoir absolu.</p>
<p>Pellisson est en outre l'auteur de la célèbre Histoire de l'Académie
française, (1652) ouvrage qui lui « en » ouvrit les portes. Pellisson
fit encore une Histoire de Louis XIV, qui a pu ne pas être inutile à
Voltaire, quoiqu'il ne la mentionne pas expressément dans sa
correspondance.</p>
<p>5. Oraisons. — Discours, sens latin.</p>
<p>b. Affaires judiciaires, par exemple, dans le second mémoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Etat, traité solidement avec un art qui paraît peu, et orné d'une
éloquence touchante.</p>
<p>Nous avons eu des historiens, mais point de Tite-</p>
<p>Saint-Réal l'avait pris pour modèle; et peut-être l'a-t-il surpassé3.
Tous les autres écrits dont on vient de parler semblent être d'une
création 4 nouvelle. C'est là</p>
<p>l'examen d'une caufe embrouillée, roulant sur six millions de livres,
somme fictive représentée par des billets sans valeur, qui semblaient
masquer un vol fait au Trésor.</p>
<p>i. Point de Tite-Live, ni même la « monnaie n de Tite-Live, puisque
Saint-Réal est de l'école de Salluste. Ce n'est d'ailleurs qu'un «
demi-Salluste JI, quoique Voltaire pense que « peut-être a-t-il surpassé
» Salluste. En quoi Voltaire nous prouve simp lement quelle connaissance
superficielle il avait de l'antiquité, même latine. Pellisson-Cicéron,
Saint-Réal-Salluste : autant de « fausses fenêtres pour la symétrie ».
Voltaire eût été mieux inspiré de chercher ce Salluste français dans le
cardinal de Retz, par exemple.</p>
<p>4. On a vu plus haut que Voltaire s'exagérait l'originalité du</p>
<p><pb/></p>
<p>surtout ce qui distingue cet âge illustre ; car pour des savants et des
commentateurs, le xvie et le XVIIe siècles</p>
<p>«n avaient beaucoup produit 1 ; mais le vrai génie en aucun genre
n'était encore développé 2.</p>
<p>Qui croirait 3 que tous ces bons ouvrages en prose n'auraient
probablement jamais existé, s'ils n'avaient été précédés par la poésie ?
C'est pourtant la destinée de l'esprit humain dans toutes les nations ;
les vers</p>
<p>2. Développé. — Proposition qui forme une parfaite contradiction avec
tout ce que nous dit Voltaire du c grand siècle ». 11 est vrai qu'il
nomme ailleurs cette même époque un</p>
<p>Siècle de grands talents bien plus que de lumière.</p>
<p>Sans doute que, dans le fond de la pensée de Voltaire, le genre tragique
par exemple, naissant avec Corneille et « non encore développé » avec
Racine, devait atteindre son apogée... avec Voltaire. Ainsi de suite des
autres genres.</p>
<p><pb/></p>
<p>furent partout les premiers enfants du génie et les premiers maîtres
d'éloquence.</p>
<p>Les peuples sont ce qu'est chaque homme eu particulier1. Platon et
Cicéron2 commencèrent par faire des vers. On ne pouvait encore citer un
passage noble et sublime de prose française, quand on savait par cœur le
peu de belles stances que laissa Malherbe ; et il y a grande apparence
que, sans Pierre Corneille, le génie des prosateurs ne se serait pas
développé 3.</p>
<p>i. En particulier. — Principe trop absolu. Les Français, pris en masse,
ont une réputation de légèreté, d'esprit et de grâce ; combien
d'individus en France sont en dehors ou au-dessous de ce caractère
national !</p>
<p>Pascal nous semble avoir formulé d'une façon plus heureuse ce principe,
quand il dit : « L'humanité est comme un même homme qui subsiste
toujours et apprend continuellement ».</p>
<p>0 fortuna.ta.rn natam me consule Romam !</p>
<p>Il est vrai que Cicéron reconnaissait beaucoup d'utilité aux vers pour
former le goût et le style : Versas prosunt, etiam mediocres a.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Des tragédies. — Il ne les donna pas comme cela tout d'un coup. Il
apprit son métier lentement, débutant par des comédies : Melite,
Clitandre, la Veuve, la Galerie du Palais, la Suivante, la Place royale,
s'essayant ensuite dans une tragédie, Médée, où il s'appuya sur Sénèque
et sur Euripide, bien plus que sur aucun modèle français, et, avant de
s'engager définitivement dans le genre tragique, donnant coup sur coup
la même année. deux tragi-comédies ; L'Illusion comique, espece de Cid
burlesque, et Le Cid (1629-1636). Corneille hésita donc, pendant les
sept premières années de sa carrière, entre le comique et le tragique :
ce furent sans doute les beautés touchantes du Gid qui l'emportèrent et
décidèrent de sa voie.</p>
<p>3. Bon goût. C est qu il était « orfèvre i, lui-même et que le poète en
lui ne valait pas le ministre. Toutefois ce jugement sur Richelieu est
trop sévère et trop absolu. Richelieu n'eut pas toujours la main
heureuse dans ses choix littéraires, mais jamais il ne protégea un
écrivain parce que « rampant». Nul ministre n'eut plus que lui le
sentiment de la dignité nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille et Scudéri, eut trop de complaisance 6 pour le cardinal de
Richelieu, en condamnant l'amour de,</p>
<p>i. Dépendance. — Ce fut précisément le cas de Corneille, auquel
Richelieu reprochait de manquer « d'esprit de suite J. c'est-à-dire de
docilité.</p>
<p>2. Artistes. — Cela dépend de 1 « artiste» qu il est. Lest parce gue
Richelieu n'était qu'un demi-artiste que sa protection s'égara souvent
sur des indignes.</p>
<p>3. Son siècle. — Il le « combattit » en lui faisant des concessions,
ainsi qu'il arrive toujours. Malherbe aussi, avant de faire des Odes,
avait rimé ses Larmes de saint Pierre.</p>
<p>Dire que l'on devient glorieux en « combattant tout son siècle» et dire
que l'on devient glorieux en attaquant « une génération entière » (voir
plus haut le passage sur les Caractères) sont deux exagérations
analogues. C'est un don Quichotte qui s'insurge contre tout son siècle,
mais un grand poète marche avec son temps. « La poésie, a-t-on dit avec
raison, c'est la pensée de tous dans le langage de quelques-uns ».</p>
<p>5. Judicieuses est un peu trop dire : modèrees suffisait bien. Voltaire
adopte ici trop docilement l'avis de La Bruyère dans les Ouvrages de
l'esprit. Etait-ce le fait d'une compagnie «judicieuse » que de tenir à
peu près égale la balance entre un Corneille et un Scudéry, et de
condamner le Cid précisément pour ce qu'il a d'original et d'admirable ?</p>
<p><pb/></p>
<p>'Chimène. Aimer le meurtrier de son père, et poursuivre la vengeance de
ce meurtre, était une chose admirable. Vaincre son amour eût été un
défaut capital dans l'art tragique, qui consiste principalement</p>
<p>Le Cid ne fut pas le seul ouvrage de Corneille que le cardinal de
Richelieu voulut rabaisser. L'abbé d'Aubignac nous apprend que ce
ministre désapprouva</p>
<p>Polyeucte 2.</p>
<p>Le Cid, après tout, était une imitation 3 très embellie de Guilhem de
Castro, et en plusieurs endroits une traduction 4. Cinna, qui le suivit,
était unique 5.</p>
<p>i. A tout le monde, excepté an « parterre », qui montra, en
applaudissant le Cid, un sûr instinct du grand art. Corneille eut contre
lui les beaux-esprits ; mais</p>
<p>Tout Paris pour Chimène eut les yeux de Rodrigue ;</p>
<p>le goût du public était donc en avance sur celui des « habiles ».</p>
<p>4. Traduction. — Quelques années après ce Siècle, en 176a, Voltaire
devait, dans son Commentaire sur Corneille, aggraver encore ce jugement
si dédaigneux, qui supprime toute l'originalité du Cid français. C'est
dans son Commentaire qu'il parla pour la première fois de ce J.-B.
Diamante que Corneille aurait imité conjointement avec Guilhen de
Castro. Moins superficiel, Voltaire se fût aperçu que Diamante était
lui-même un imitateur, et même un traducteur de Corneille, tout de même
que le P. Isla devait traduire notre Gil Blas et le « rendre » ainsi aux
Espagnols.</p>
<p>5. Cinna est postérieur de plusieurs mois a Horace (9 mars</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis maître de moi comme de l'univers ;</p>
<p>Je triomphe aujourd'hui du plus juste courroux</p>
<p>Soyons amis, Cinna ; c'est moi qui t'en convie.</p>
<p>La quantité de pièces indignes de lui 2 qu'il fit, plusieurs années
après, n'empêcha pas la nation de le regarder comme un grand homme ;
ainsi que les fautes considérables d'Homère 3 n'ont jamais empêché qu'il
ne fût sublime. C'est le privilège du vrai génie, et surtout du génie
qui ouvre une carrière, de faire impunément de grandes fautes 1.</p>
<p>1640), qui « suivit » immédiatement Le Cid. On se demande pourquoi
Voltaire ne mentionne pas Horace, tragédie bien plus « populaire s que
Cinna.</p>
<p>i. Domestique. — Familier, gentilhomme de la maison de...</p>
<p>3. Homère. — Rapprochement bien boîteux et qui tranche implicitement la
question, qui allait être bientôt posée par l'Allemand Wolff, de
l'identité d'Homére. Où sont ces « fautes considérables » d'Homère ?
C'est tout au plus si ceux qui l'ont lu de près ont avoué qu'il «
sommeillait quelquefois ». Il serait aisé de soutenir que le génie
d'Homère est plus égal que celui de Corneille.</p>
<p>4. Grandes fautes. — Voltaire prélude ici aux sévérités et</p>
<p><pb/></p>
<p>Corneille s'était formé tout seul 1 ; mais Louis XIV,</p>
<p>i. Tout seul. — Corneille du moins le pensait :</p>
<p>3. Dix-huit ans. — Erreur de trois ans : Racine avait près de 21 ans,
quand il composa son Ode La Nymphe de la Seine.</p>
<p>4. Un présent, une gratification de cent louis que Chapelain,
répartiteur des pensions royales, lui fit attribuer.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle des ou vrages de Corneille a un peu diminué</p>
<p>i. Diminué. — Du moins Voltaire n'a rien négligé pour amener ce
résultat. Mais aujourd'hui n'est-ce pas Corneille, qui, malgré son
aspect un peu « moyen âge », reprend le dessus ? A distance,
l'impression que laisse Corneille est plus forte que celle que produit
Racine. Mais ces fluctuations alternatives entre deux grandes
réputations indiquent moins leur inégalité que la variation dans les
goûts des générations successives.</p>
<p>4. Manque trop souvent. — Le parallèle de La Bruyère est plus nuancé que
celui de Voltaire. La Bruyère remarque que précisément Corneille n'y «
manqua » pas toujours : « Quelle plus Il grande tendresse que celle qui
est répandue dans le Cid... ? » y a en effet du Racine en Corneille,
comme il y a du Corneille en Racine.</p>
<p>5. Sentir. — La sensibilité est-elle vraiment une science qui s'apprenne
? En ce cas, « ces hommes » auraient dû bien commencer cette éducation
de la sensibilité par Voltaire lui-même.,</p>
<p><pb/></p>
<p>rent enfin des juges sévères pour ceux mêmes qui les avaient éclairés.</p>
<p>Comment se fait-il que les exemples de Corneille et de Racine n'aient
pas su faire de Voltaire un plus grand poète ?</p>
<p>1. Les défauts du Cid. — Juste. En effet, la faiblesse du rôle de
l'Infante, le rôle sacrifié de don Sanche, le caractère un peu bourgeois
du bonhomme Fernand, roi de théâtre, le manque de liaison des scènes,
l'invraisemblance matérielle de certains incidents, tels que l'épisode
des Maures, etc., rien de tout cela n'est critiqué dans les Sentiments
de l'Académie. L'art lui-même s'improvise plutôt que la faculté de juger
l'art, c'est-à-dire la critique.</p>
<p>2. Athalie. — C est que le moment était mal choisi pour faire
représenter ce drame « prodigieux » (V. Hugol. Il venait trop tôt ou
trop tard. Il supposait un public croyant ou du moins respectueux de la
foi. L'austérité du sujet rebuta la société frivole et dissipée devant
laquelle il se produisit.</p>
<p>3. Jouir du succès. — Ce fut en effet seulement sous la Régence
qu'Athalie fut jouée et avec succès devant le public. De son vivant,
Racine n'eut que Boileau, son fidèle Boileau, pour lui affirmer
qu'Athalie était ce qu'il avait fait de plus fort et que la postérité
casserait le jugement des contemporains.</p>
<p>4. Les « ennemis de Racine » furent en effet si nombreux au XVII" siècle
qu'ils ont pu former la matière de tout un livre (Les Ennemis de Racine,
par M. Deltour).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme de Sévigné *, la première personne de son siècle pour le style
épistolaire, et surtout pour conter des bagatelles avec grâce, croit
toujours que Racine n'ira pas loin 2. Elle en jugeait comme du café,
dont elle dit qu'on se désabusera bientôt. Il faut du temps pour que les
réputations mûrissent.</p>
<p>La singulière 3 destinée de ce siècle rendit Molière contemporain de
Corneille et de Racine. Il n'est pas vrai4 que Molière, quand il parut,
eût trouvé le théâtre absolument dénué de bonnes comédies. Corneille
luimême avait donné le Menteur rJ, pièce de caractère et d'intrigue,
prise du théâtre espagnol, comme le Cid ; et Molière n'avait encore fait
paraître que deux de ses</p>
<p>2. N ira pas loin. — Elle était persuadée que Racine ne faisait de vers
que paree qu'il était amoureux et que l'âge ou l'inconstance venant, la
faculté poétique serait en lui tarie. Elle avoua de bonne grâce que la «
conversion JI de Racine lui donnait tort.</p>
<p>5. V. p. 68, n. i.</p>
<p>5. Le Menteur, donné en 1642 et imité de La Verdad sospechosa, par don
Juan d'Alarcon (et non par Lope de Vega, comme on l'a cru longtemps).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce défaut dura longtemps. Molière l'attaqua souvent ; et il contribua à
défaire le public de ces importants subalternes 5, ainsi que de
l'affectation des pré-</p>
<p>I. Deux de ses cAe/s-d'cBKure : Les Précieuses ridicules, i65g, et Les
Fâcheux, 1661.</p>
<p>4. Cet air avantageux, par exemple celui des deux petits marquis du
Misanthrope. Voir aussi l'Impromptu et la Critiquede l'Ecole des femmes.</p>
<p>5. Importants subalternes. — Le substantif est ici importants, avec le
sens de « petits-maîtres ». Ex. : la « Cabale des Importants ».</p>
<p><pb/></p>
<p>5. Des arts. — La suite des idées comporterait plutôt les mots : «
puisqu'il ne s'agit que des Lettres ».</p>
<p><pb/></p>
<p>sortir de la conversation d'un Pascal et d'un Arnauld, allait au théâtre
de Corneille 1.</p>
<p>Despréaux 2 s'élevait au niveau de tant de grands hommes, non point par
ses premières satires, car les regards de la postérité ne s'arrêteront
point sur les</p>
<p>Embarras de Paris 3 et sur les noms des Cassaigne et des Cotin ; mais il
instruisait cette postérité par ses belles épîtres, et surtout par son
Art poétique, où</p>
<p>La Fontaine, bien moins châtié 5 dans son style, bien moins correct6
dans son langage, mais unique</p>
<p>4. Apprendre — Voltaire semble ne pas se rendre bien compte de la
manière dont fut composé J'Art poétique. Boileau l'écrivit avec les
exemples de Corneille, de Racine, de Molière, etc., sous les yeux et
d'après leur pratique. Ainsi avait fait pour les Tragiques grecs
l'auteur de la Poétique. L'exercice de 1 art précède toujours
l'énonciation des règles.</p>
<p>5. Châtié. — C'est le contraire qui est le vrai. La Fontaine est notre
plus grand artiste en versification avant Victor Hugo. Il n'y a pas une
cheville dans les Fables, tandis que dans les Satires ou Epitres de
Boileau ! Ce court jugement sur La Fontaine donne la mesure du goût de
Voltaire en poésie. Mieux eùt valu passer le fabuliste sous silence,
comme avait fait Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire réputait « locution vicieuse » toute locution un peu archaïque
ou « gauloise ». Voir ce qu'il a dit plus haut sur la « naïveté » des
vieux auteurs et la note (p. 4o, n. 4). A l'exemple de La Bruyère et de
Fénelon, Voltaire aurait bien dû se « documenter » un peu sur le xvie
siècle et sur le moyen-âge, qu'il relègue parmi les époques préhistoriques.</p>
<p>3. Plus aisé. — En quoi cette versification de livrets d'opéra
était-elle plus « difficile » que celle de tragédies non « lyri-</p>
<p>Zoïle de Quinault et flatteur de Louis</p>
<p>6. Humilier. — Très injuste pour Boileau : le satirique ne</p>
<p><pb/></p>
<p>connut jamais ces mesquineries. Sa critique au contraire respectait
toujours « l'homme ». Ni la personne de Chapelain, ni même celle de
Cotin ne furent effleurées par ses sarcasmes.</p>
<p>2. Simple et belle nature. — Eloge outré, qui est d'un « maladroit ami
», en ce qu'il nous remet en mémoire le vers mordant de Boileau :</p>
<p>La raison dit : Virgile, et la rime : Quinault.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le duc de Bourg-ognc 5 l'accueillit ; et il reçut dans sa
vieillesse quelques bienfaits de ce prince.</p>
<p>4. L'écartait d'une Cour, où la tenue, le décorum, l'étiquette étaient
de rigueur : quelle figure ce « bohème de lettres » y eût -il faite ?</p>
<p>5. Le duc de Bourgogne, après la mort de Mme de la Sablière, se plaça à
la tête des protecteurs de La Fontaine, et par ses largesses le mit dès
lors a l'abri de la nécessité.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Fénelon qui lui avait recommandé le poète besoigneux, Fénelon, qui
faisait tant de cas de La Fontaine et avait jadis donné ses fables à
traduire en latin au jeune duc, son élève.</p>
<p>2. Pouget. — Voltaire noircit cet ecclésiastique, qui, ayant eu à
confesser La Fontaine, avait compris1 que son premier devoir était de
lui arracher une « détestation » de ses Contes.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux ou trois de ces contes, on peut fermer le livre, on les connaît tous.</p>
<p>L'erreur d'information consiste en ce que Voltaire ignorait que ces
contes de Pogge et de l'Arioste ne sont que d'anciens fableaux français
qui avaient passé les monts. La Fontaine ne faisait ainsi qu'exercer ses
reprises sur ce qui nous appartenait.</p>
<p>i. Plaisanteries. — Evidemment Voltaire plaide ici indirectement pour
lui-même. Il veut innocenter ses propres Contes et Romans et sa Pucelle
du reproche de corruption. Peine perdue.</p>
<p>3. Une foute d'esprits agréables, tels que Mme de Sévigné, que Voltaire
ne nomme qu'incidemment, et que Mme de La Fayette, qu'il ne nomme pas.
Voltaire eût mieux fait de citer quelques-uns de ces « esprits agréables
» que d'encombrer son chapitre de ces deux éloges de La Motte et de
J.-B. Rousseau, qui n'ont fait que naître au siècle de Louis XIV et qui
ont écrit au siècle de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, vers la fin du règne de Louis XIV, deux hommes percèrent la
foule des génies médiocres et eurent beaucoup de réputation. L'un était
la Motte</p>
<p>Houdart 2, homme d'un esprit plus sage 3 et plus étendu 4 que sublime 5,
écrivain délicat6 et méthodique 7 en prose, mais manquant souvent de feu et</p>
<p>taire ne le loue pas de cela bruyamment; il se tait même là-dessus et se
contente de poser La Motte comme un « esprit agréable », un « peintre
gracieux »I qui vient tout de suite après les grands esprits C'est par
cette tactique qu'il paralyse d'avance les critiques qu'on pourrait
faire contre l'adversaire de Mme Dacier.</p>
<p>2. La Motte Houdart, — Voltaire a bien ou mal traite La Motte, comme
tant d'autres, selon l'impression du moment. Ici il le fait trôner dans
le Temple du goût, mais, dans l'ouvrage qui porte ce nom, il lui en
ferme les portes -</p>
<p>Tout doucement venait La Motte Houdart,</p>
<p>Lequel disait, d'un ton de papelard :</p>
<p>" Ouvrez, Messieurs, c'est mon Œdipe en prose ;</p>
<p>Mes vers sont durs, d'accord, mais forts de chose n.</p>
<p>3. Esprit plus sage. —Compliment banal. C'est au contraire La Harpe qui
est dans le vrai en appelant La Motte un esprit paradoxal, « toujours
faux dans les matières de goût » (Cf. Rigault, Querelle des Anciens et
des Modernes).</p>
<p>4. Etendu, lisez : superficiel.</p>
<p>... proser de la rime et rimer de la prose (Régnier).</p>
<p>6. Délicat. — Fin plutôt que délicat, ce qui n'empêcha pas que dans sa
correspondance avec Fénelon et dans ses rapports avec Boileau il se
montra d'une candeur extrême. Nisard l'appelle un « spécieux i.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'élégance dans sa poésie 1, et même de cette exactitude 2 qu'il n'est
permis de négliger qu'en faveur du sublime. Il donna d'abord de belles
stances plutôt que de belles odes 3. Son talent déclina bientôt après ;
mais beaucoup de beaux morceaux 4 qui nous restent de lui en plus d'un
genre empêcheront toujours qu'on ne le mette au rang des auteurs
méprisables. Il prouva que dans l'art d'écrire, on peut être encore
quelque chose au second rang 5.</p>
<p>L'autre était Rousseau -6, qui, avec moins d'esprit,</p>
<p>2. Exactitude. — La Motte écrit dans le style conventionnel, vague,
pompeux et avec le vocabulaire restreint de son temps. Les qualités dont
Voltaire le félicite sont toutes née-atives.</p>
<p>5. Second rang. — Réfutation de l'axiome célèbre :</p>
<p>Mediocribus esse poetis</p>
<p>Non Di, non homines, non conceisere columnae (Horace).</p>
<p>Voltaire tranche du généreux en faisant place,et une large place,</p>
<p><pb/></p>
<p>moins de finesse et de facilité 1 que la Motte, eut beaucoup plus de
talent 2 pour l'art des vers. Il ne fit des odes qu'après la Motte ;
mais il les fit plus belles, plus variées, plus remplies d'images 3. Il
égala dans ses</p>
<p>Psaumes l'onction et l'harmonie '* qu'on remarque dans les cantiques de
Racine 5. Ses épigrammes sont</p>
<p>1. Facilité, — Cette &lt;l facilité» est assez méprisable, c'est celle de
Scudéry, # dont la fertile plume... ».</p>
<p>2. latent. — Il taut renoncer a mettre d accord les jugements de
Voltaire, émis en des circonstances différentes, sur la même personne.
Il s'est écrié, en parlant de Rousseau 1 Quel faux dans les sujets et
quelles contorsions dans le style ! » Et encore « Je hais Rousseau,...
c'est un homme que je méprise infiniment comme homme, et que je n'ai
jamais beaucoup estimé comme poète » (18 février 1837). Quand est-ce que
Voltaire est sincère, dans sa Correspondance ou dans son Siècle '?</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux travaillées que celles de Marot1. Il réussit bien</p>
<p>.1Iloins dans les opéras, qui demandent de la sensibilité ; dans les
comédies, qui veulent de la gaieté ; et dans les épîtres morales, qui
veulent de la vérité 2 : tout cela lui manquait. Ainsi il échoua dans
ces genres, qui lui étaient étrangers.</p>
<p>Il aurait corrompu la langue française, si le style marotique 3 qu'il
employa dans des ouvrages sérieux avait été imité. Mais heureusement ce
mélange de la pureté de notre langue4 avec la difformité 5 de celle
qu'on parlait il y a deux cents ans n'a été qu'une mode passagère.
Quelques-unes de ces épîtres6 sont des</p>
<p>Christ par Corneille. Si seulement Voltaire voulait se borner à
apprécier la poésie « légère » I</p>
<p>2. Vérité. — Quel est le genre qui peut se passer de 11 vérité 1) ? Les
« épttres morales » demandent, en plus de l'enjouement, de l'esprit, de
la souplesse, toutes qualités dont manquait J.-B. Rousseau.</p>
<p>3. Marotique. — On appelle ainsi un certain laisser-aller dans la
construction, une grande fréquence d'ellipses, etc., que J.-B. Rousseau
imita surtout dans ses Epitres.</p>
<p>6. Epitres. - Ses Epîtres sont longues et diffuses, mais ses Cantates,
dont Voltaire ne parle pas, inauguraient en France, et avec un certain
éclat, un genre nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>imitations un peu forcées de Despréaux, et ne sont pas fondées sur des
idées aussi claires et sur des vérités reconnues : le vrai seul est
aimable.</p>
<p>2. L'âge et les malheurs. — S'il s'agissait d'un vrai poète lyrique,</p>
<p>Les malheurs ne pourraient abattre sa fierté (Racine).</p>
<p>ils seraient plutôt un stimulant pour son génie. Ainsi l'exil suggéra à
Victor Hugo Les Châtiments et lui révéla la poésie de la Mer. Mais ses
infortunes paralysèrent le talent de J.-B. Rousseau, qui n'avait ni la
dignité de l'homme ni la conviction de l'écrivain.</p>
<p>3. Choix des mots. — Voltaire, en déclarant qu'il ne « se contente pas
du choix des mots » de J.-B. Roussau, juge d'autant mieux l'auteur qu'il
aimait moins l'homme : son antipathie l'éclairé. J.-B. Rousseau n'est en
effet qu'un « styliste » en vers. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>La route était difficile au commencement du siècle, parce que personne
n'y avait marché : elle l'est aujourd'hui, parce qu'elle a été battue 5.
Les grands hommes</p>
<p>3. L'honnear. — Après tout ce que vient de dire (trop longuement)
Voltaire, ce mot a l'air d'une suprême ironie : on voit plutôt en quoi
J. -B. Rousseau eut déshonore les Lettres, si elles pouvaient ètre
déshonorées.</p>
<p>5. Battue. — Variante de la phrase célèbre de La Bruyère :</p>
<p><pb/></p>
<p>Le siècle de Louis XIV a donc en tout8 la destinée des siècles de Léon
X, d'Auguste, d'Alexandre. Les terres qui firent naître daL3 ces temps
illustres tant de fruits du génie avaient été longtemps préparées4
auparavant. On a cherché en vain dans les causes morales 5</p>
<p>« Tout est dit, et l'on vient trop tard depuis trois mille ans qu'il y a
des hommes, et qui pensent s (Ouv. de l'espr.).</p>
<p>i. Ce qu'on sait. — Il reste le secret de le dire dune façon nouvelle
(Voir encore La Bruyère, Ouv. de l'esp., fin). Que d'idées, même au
xvine siècle, étaient anciennes et furent rajeunies par l'expression !</p>
<p>La correspondance de Voltaire offrirait le commentaire copieux de cette
théorie erronée de l'épuisement littéraire.</p>
<p>2. Dégoût. — De la part des auteurs peut. être, mais non du public.
Seulement, le public est devenu plus difficile, ce qui ne fait pas
l'affaire des écrivains sans originalité.</p>
<p>5. Causes morales. — Il n'est pas « vain » de faire intervenir ces «
causes morales », dont la principale fut l'avènement en France du régime
de discipline et d'autorité qui s'établit sous le gouvernement de
Richelieu et qui se fortifia sous le pouvoir absolu de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>peuples du Nord ne sentent et ne pas de la mème façon que les peuples du
Midi. s'expriment</p>
<p>i. Stérilité. — Très injuste pour la littérature du XVIIIe siècle, que
d'Alembert (Discours préliminaire de l'Encyclopédie) regardait comme la
plus haute expression du génie français, ce qui était une exagération
dans le sens opposé.</p>
<p>La théorie de Voltaire renferme d'ailleurs aussi une part</p>
<p><pb/></p>
<p>bos 1 homme d'un très grand sens 2, qui écrivait son traité sur la
poésie et sur la peinture vers l'an 1714 3,trouva que dans toute
l'histoire de France il n'y avait de vrai sujet de poème épique que la
destruction de la ligue par Henri le Grand 4. Il devait ajouter que les
embel-</p>
<p>Il fait de Clovis un simple lieutenant des empereurs romains ét qui
aurait en cette qualité gouverné la Gaule (Voir l'exposé de cette
intéressante question dans l'Histoire du Droit français par Ginoulhiac,
p. II3 sq.)</p>
<p>Voltaire loue avec chaleur l'abbé Dubos, parce qu'il lui doit beaucoup,
mais les obligations de Voltaire devraient le regarder lui seul.</p>
<p>3. 11 li. — La date exacte est i?iq.</p>
<p>L'exagération de l'abbé est d'ailleurs manifeste et la docilité du
poète, extrême. Les « vrais sujets de poème épique » fourmillent dans
l'histoire de France. Les auteurs de nos vieilles chansons de geste
n'étaient pas embarrassés pour en trouver, mais ils manquaient d'art
pour les faire valoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>lisscments de l'épopée 1, convenables aux Grecs, aux</p>
<p>i. Les embellissements de l'épopée. — Réapparition de la théorie néfaste
de Boileau, comme quoi en versant de la mythologie dans une aventure
héroïque et en ayant soin d'écrire partout Neptune au lieu de la mer,
Cérès, au lieu des moissons, Pomone, au lieu des fruits, etc., et en
proscrivant soigneusement le merveilleux chrétien, on obtient
mécaniquement une bonne épopée.</p>
<p>2. Italiens.- En quoi les oripeaux mythologiques convenaientils mieux
aux « Italiens des xv°etxvi« siècles » qu'aux Français du XVII" et du
xviii- ? N'étaient-ils pas, les uns et les autres également modernes et
chrétiens ?</p>
<p>3. Proscrits parmi les Français, par l'abbé Dubos, mais pas par Boileau.
Or c'est l'influence de Boileau qui a pesé le plus lourdement sur le
développement de l'épopée française aux XVII" et xvi!!" siècles.</p>
<p>5. Ce qu'on a tenté. — Ce modeste petit on désigne Voltaire, qui a donné
le précepte dans son Essai sur la poésie épique (1728) et l'exemple de
la « tentative » dans sa Henriade, 1 essai servant de préface au poème.</p>
<p>6. Carrière remplie. — Impossible de dire plus clairement :</p>
<p><pb/></p>
<p>La haute comédie 2 a les siennes. Il n'y a dans la nature humaine qu'une
douzaine, tout au plus, de. caractères vraiment comiques et marqués de
grands traits. L'abbé Dubos, faute de génie 3, croit que les</p>
<p>Ce furent, notamment : Dancourt, Regnard, Destouches, Lesage, qui sont
comme la postérité directe de Molière; Piron, Marivaux, Gresset, La
Chaussée, Sedaine. Beaumarchais, les principaux représentants du genre
au xvin* siècle. Au XIX" siècle, ceux des auteurs comiques qui marquent
le mieux la «filiation » molièresque sont peut-être C. Delavigne, E.
Augier, Lud. Halévv, Meilhac, Labiche. Pailleron.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Lieu commun. — Très exagéré. Les thèmes de la mort et de la
Providence, par exemple, sont aussi saisissants chez un Victor Hugo que
chez un Bossuet. Ces vérités morales peuvent recevoir des
renouvellements indéfinis.</p>
<p><pb/></p>
<p>daus les mêmes aventures. Ainsi donc le génie n'a qu'un siècle, après
quoi il faut qu'il dégénère 1.</p>
<p>Les genres dont les sujets se renouvellent sans cesse, comme l'histoire,
les observations physiques, et qui ne demandent que du travail, du
jugement et un esprit commun 2, peuvent plus aisément se soutenir ; et
les arts de la main 3, comme la peinture, la sculpture,</p>
<p>Il s'en fait encore tous les jours. En ce genre, comme dans tous un peu,
c'est le génie qui a manqué, plutôt que l'occasion ou le sujet.</p>
<p>Enfin le mauvais gOlît qui domine aujourd'hui</p>
<p>Déshonore trop ma patrie.</p>
<p>(A mon vaisseau, 1768).</p>
<p>C'est montrer vraiment peu de confiance en l'avenir... et c'est croire
que, Voltaire parti, tout est perdu.</p>
<p>:1. Les Arts de la main. — Pourtant les arts plastiques en sont environ
au même point aujourd'hui que les genres classiques au lendemain du «
grand siècle ». La « technique 11 y a atteint son dernier point de
perfection, mais l'originalité de</p>
<p><pb/></p>
<p>Andromaque, Y Art poétique 2, le Tartufe.</p>
<p>i. Ceux qui gouvernent. — Voltaire attend beaucoup trop de l'action
gouvernementale. Cette excessive confiance ces Français dans l'autorité
et dans l'initiative officielle est donc plus ancienne chez nous que la
centralisation administrative ellemême.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps d'excellents ouvragesl, ou d'histoire, ou de réflexions, ou de
cette littérature légère qui délasse toutes sortes d'esprits.</p>
<p>La nation française est de toutes les nations celle qui a produit le
plus de ces ouvrages. Sa langue est devenue la langue de l'Europe 2 :
tout y a contribué ; les grands auteurs du siècle de Louis XIV, ceux qui
les ont suivis ; les pasteurs calvinistes 3 réfugiés, qui ont porté
l'éloquence, la méthode dans les pays étrangers ; un Bayle4 surtout,
qui, écrivant en Hollande, s'est fait lire de toutes les nations ; un
Rapin de Thoyras 5, qui a donné en français la seule bonne histoire
d'Angleterre ; un Saint-Évremond 6, dont toute la cour de</p>
<p>Le concours ouvert par l'Académie sur cette question : Des causes de"
l'universalité de la langue française (1784), concours dont le lauréat
fut Rivarol, confirme l'appréciation portée ici par Voltaire.</p>
<p>4. Bayle. — V. p. 66, n, 2.</p>
<p>5. Rapin de Thoyras (1661-1725). — Neveu de Pelhsson, d'abord avocat,
mais qui, craignant de se voir fermer la magistrature comme protestant,
embrassa la carrière des armes. Après la révocation de l'édit de Nantes,
il passa en Hollande, suivit le prince d'Orange en Angleterre, pour être
gouverneur du jeune duc de Portland. On a de lui une Histoire
d'Angleterre (1721), souvent réimprimée, et une Dissertation sur les
whigs et les tories. Rapin est un historien savant, mais partial, diffus
et froid. Il est le premier qui ait décrit la Constitution anglaise;
Montesquieu s'est servi de ses travaux, mais les a fait oublier.</p>
<p>6. Saint-Evremond ( 16x3-1703). Le spirituel auteur de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Londres recherchait le commerce ; la duchesse de</p>
<p>C'était un « esprit fin, aiguisé, délicat, mais de qui l'horizon fut
trop restreint toujours, et même se resserra déplus en plus ». (Petit de
Julleville).</p>
<p>I. Duchesse de Mazarin, née Hortense Mancini, vint aussi se fixer à
Londres, en 1676. Elle y ouvrit un salon qui devint célèbre et où se
réunissait une société choisie dont Saint-Evremond fut baptisé Ii le
chancelier ».</p>
<p>3. La langue française est restée la langue diplomatique. Elle reçoit
ici, de la part d'un de ceux qui l'ont le mienx maniée.</p>
<p>un brillant éloge.</p>
<p>LAVAL. — IMPRIMERIE L. BARNÉOUD i..</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
