<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Janin, Jules (1804-1874)">Jules Janin</author>
<title>Oeuvres diverses. Série 1,Tome 6 / de Jules Janin ; publ. sous la dir. de M. Albert de La Fizelière...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Janin, Jules (1804-1874)</author>, <title>Oeuvres diverses. Série 1,Tome 6 / de Jules Janin ; publ. sous la dir. de M. Albert de La Fizelière...</title>, <date>1876</date>,description :,334 pages
</bibl>
<publisher>Librairie des bibliophiles (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5804528z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1876">1876</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>IJULES JANIN</p>
<p>OEÎVREÏ LIVÈRSES PUBLIEES SOUS LA DIRECTION</p>
<p>SE M. A. DE LA P1ZELIÈRE</p>
<p>CRITIQUE</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>LA COMEDIE</p>
<p>PARjïS 'LIBRAIRIE DES /BIBLIOPHILES</p>
<p>Rue Saint-Honoré , 338 Ji DCCC t. % s V I I</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES DIVERSES DE JULES JANIN</p>
<p>s&lt;^-, RHBC.Ï1ÊES SOUS LA DIRECTION</p>
<p>/■/'■DE M. AL^Rt DE LA FIZELIÈRE</p>
<p>\ c-/VI</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE</p>
<p>I — LA COMEDIE</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été fait un tirage d'amateurs, ainsi composé :</p>
<p>35o exemplaires, numérotés au tome Ier de la collection.</p>
<p>Tous les exemplaires de ce tirage sont ornés d'une GRAVURE A L'EAU-FORTE
DE M. ED. HÉDOUIK.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>dans ïe Misanf-lirope.,</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES JANIN</p>
<p>CRITIQUE</p>
<p>:îmAMATIQUE</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>LA COMÉDIE</p>
<p>vPARIS '/.:</p>
<p>LIBRAIRIE- D ES BIBLI0PH1 LES Rue Sairit-Honoré, 338 . .</p>
<p>M BCCC LXXVIl</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>. CRITIQUE</p>
<p>.'. DRAMATIQUE, . ' '. •• '</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>f'-f¥$S^L '■■.'■</p>
<p>larévolui=Ékèfc~iltion i83o dansle lointain, mon heu- ■</p>
<p>reuse étoile me conduisit au Journal des Débats;</p>
<p>bientôt, après les premières tentatives d'un jeune</p>
<p>me sentis adopté dans cette illustre maison qui</p>
<p>fut vraiment, chez nous, le berceau du journal</p>
<p>politique et du journal littéraire.</p>
<p>Maintenant qu'après tant d'années d'un loyal</p>
<p><pb/></p>
<p>2 CRITIQUE DRAMATIQUE, -</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. Ô</p>
<p><pb/></p>
<p>4 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>furie, ou, pour mieux dire, toutes les furies en une seule :</p>
<p>Plutonis soror aut furiarum sanguinis una.</p>
<p>Figurez-vous aussi, le croirez-vous, races futures? que les ministres de
Charles X avaient chassé des Champs-Elysées, devinez quel
révolutionnaire et quel ennemi de M. de Polignac? Ils avaient</p>
<p>chassé Polichinelle! «Ils ont tué cet aimable</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 3</p>
<p>Sancho, la panse de Falstaff, le sarcasme de Pantagruel.</p>
<p>« Un bossu plus vieux que Dante, et plus amusant que l'Arioste !»</p>
<p>A la révolution de Juillet s'arrête enfin mon labeur politique.</p>
<p>Le moment était venu où j'allais m'enfermer dans la citadelle du
feuilleton:</p>
<p><pb/></p>
<p>Ô. CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Caniidior postquam tondenti barba cadebat,</p>
<p>qu'il traduisait ainsi, en homme qui sait tous.se.s poètes par coeur :</p>
<p>Et j'avais soixante ans quand cela m'arriva.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION.</p>
<p>LE PREMIER FEUILLETON.</p>
<p>Première représentation du NÈGRE, drame en 4 actes et en vers libres,
par un esclave de la rime.</p>
<p>« Or, si vous aimez Brutus, écoutez bien, voici _ une seconde édition de
la légende. Vous allez revoir le vieux Brutus légèrement rembruni avec
un jus de réglisse; un Brutus africain, norrîmé Lazaro, qui fait le fou
pour mieux dissimuler; qui perd son fils, comme le vieux Brutus; idée
simple et facile : elle doit, si nous sommes sages, nous donner un
théâtre tout neuf. A l'oeuvre donc, poètes; cuivrez-moi, pour nous
plaire, Athalie et Mërope; frisez les cheveux de Britannicus et de Ginna
; faites parler tout ce beau monde athénien en. petits vers, et les
poings fermés : ceci fait, nous avons du drame nouveau, pour cent ans au
moins. 1 . « Quoi qu'il en soit, le vieux Lazaro est un fou oui n'est
Das fou. Il arrive sur le théâtre en éclaj.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 - CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>lieux dit mancènilliér ; véritable père Sournois dont'ih faudra
se'méfier.. - ...</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. - 9</p>
<p>« Je passe, sous silence les dissertations du marchand de nègres ; ce
sont de furieuses dissertations : d'ailleurs, vous avez vu cela partout,
dans les livres philanthropiques du dernier siècle.On s'occupait alors
beaucoup des noirs ; on abolissait la</p>
<p><pb/></p>
<p>10 CRITIQUE "DRAMATIQUE.</p>
<p>« La toile tombé. Après un instant de repos, dont les amis;de Fauteur
avaient besoin, la toile se relève et nous montre une nouvelle
décoration couleur soupe au potiron. C'estune nouvelle couleur
composée-de bandés rouges et jaunes, ce qui veut dire que;nous sommes
sous.les tropiques, et qu'il y fait,bien chaud. - /</p>
<p>« Il parcourt la scène en sautant, il parle d'amour et dé mâlheUr, puis
il se sauvé quand il entend venir les nègres nouvellement achetés; les
nègres</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. - II</p>
<p><pb/></p>
<p>12 CRITIQUE DRAMATIQUE..</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION, 13</p>
<p>« Alors le vieux Lazaro, voyant cela, se précipite sur le cadavre.de son
fils en hurlant de plus belle. Il est impossible de hurler plus
naturellement que ce nègre, d'avoir les genoux plus gros, les jambes
plus cagneuses, l'oeil plus creux : c'est un bon nègre; il est seulement
dommage qu'il ait imaginé de contrefaire le fou et de parler par
dithyrambes, même quand il veut être sensé !</p>
<p>I . 2</p>
<p><pb/></p>
<p>14 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. l5</p>
<p>« Enfin nous sommes au dénoûment; Lazaro, resté seul encore une fois, va
se retirer tranquillement, quand le malheur amène la jeune .Marie dans
la décoration jaune et rouge. Alarie vient, tête nue, artistement
coiffée, au plus fort de ce soleil, pour chercher le vieux
Lazaro,'qu'elle croit errant dans le désert.</p>
<p><pb/></p>
<p>l6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>« Je vois que vous êtes impatient, lecteur. Eh bien! prenez courage,
Marie ne meurt pas; le nègre est touché de pitié, et se précipite tout
seul dans l'abîme ; les nègres ferment les.yeux, Mendoce relève sa
fille, la toile tombe, et tout est dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION. 1/</p>
<p>comprendrez une idée de la fatigue et de la déception. »</p>
<p>hardiesse Elle était nouvelle en ce lieu de si</p>
<p><pb/></p>
<p>l8 : CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>gance, sitôt fanée? Ami critique, il ne s'agit pas de toi, il s'agit de
l'oeuvre que tu racontes.Tel était le conseil du sage.</p>
<p>Mais la jeunesse n'écoute guère les conseils qui lui défendent de
briller aux dépens d'autrui : Juvènilia senilia !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE</p>
<p>LE THEATRE GREC</p>
<p>ARISTOPHANE</p>
<p>1?§A Wrt ProP0S de ^a comédie, il faut absoluiiÇ/0k/rb ment parler
d'Aristophane, une de. ces VsMSïiÈ—,flammes de l'esprit qui ne brillent
que sur les siècles splendides; il fut, de son vivant, le poëte favori
des Athéniens et la gloire la plus fêtée de la ville d'Athènes... C'est
tout dire, et je ne connais pas de plus grand éloge que celui-là! On
aimait surtout trois choses dans la ville d'Athènes : la déclamation, le
bel esprit et l'injure. Peuple causeur et jaloux, il fallait, pour lui
plaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>.0 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>admirablement, abondamment, parler cette belle langue qu'il avait faite,
et, dans,ce beau langage, où se déployaient toutes les recherches
dugoût, du. talent et de l'esprit, couvrir d'insultes les meilleurs
citoyens et les plus célèbres;</p>
<p><pb/></p>
<p>- LA COMEDIE. 21</p>
<p>fallait subir si vous-même vous vouliez être assuré, pour quelques
jours, de votre popularité dans la Grèce entière. •</p>
<p><pb/></p>
<p>22 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. •"• 20</p>
<p><pb/></p>
<p>24 CRITIQUE "DRAMATIQUE.</p>
<p>présentation des Nuées. Il se tint debout, le visage tourné vers
l'assistance, afin que chacun pût voir qu'avec tout son esprit, soutenu
de la malice athénienne, Aristophane ne pouvait le faire pâlir.</p>
<p>Ici. se place l'accusation, la banalité : la mort de . Socrate, tué par
la comédie d'Aristophane. Socrate tué par Aristophane ! ce génie presque
divin succombant sous le quolibet banal d'un libelliste ! O Jupiter! et
vous tous, les grands dieux invoqués par Pindare, qui donc aurait jamais
pensé qu'une bouffonnerie d'Aristophane le farceur aurait pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 25</p>
<p>Ne répétez donc pas les choses banales ; n'allez donc pas croire aux
crimes impossibles; réfléchisI</p>
<p>réfléchisI</p>
<p><pb/></p>
<p>20 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Donc, faisons trêve aux accusations de meurtre, et, s'il se peut,
cherchons d'où vient donc la gaieté de cette incroyable comédie qui
faisait rire, il y a trois mille ans, le peuple le plus délicat, lé plus
fin, le plus railleur et le plus spirituel de l'univers.</p>
<p>Etrange comédie, en effet : elle a des procédés irréguliers, bizarres,
des fougues inattendues, des caprices qui tiennent du délire. Elle ne
rappelle, en rien l'art des Grecs, cet art contenu dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 2/</p>
<p>De cette comédie d'Aristophane on peut dire</p>
<p><pb/></p>
<p>2ô CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE.</p>
<p>/'■■/% Cela vient, ditAristote, que la comédie pèliit 1 .bornme plus
laid qu'il'n'est .-en effet. » -—«: Cela</p>
<p>;vzient, dit Platon, que les fables des poètes sont 1res; mystères des
philosophes. . : :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE" LATIN ~</p>
<p>PLAUTE ET TÉRENCE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. pi</p>
<p>Voilà, en effet, par,quels moyens il a réussi,, ce " vif représentant
des passions et dés-moeurs de la Rome bourgeoise... Ce qu'il faut
admirer dans l'oeuvré de Molière^ c'est justement la réunion de tant de
qualités opposées qui ont fait, de ce grand maître, Plaute et Térence.
tout ensemble, l'ami du peuplé et l'ami du maître, le favori des. halles
et le favori des petits appartements, d'un
côté-Sganarelle,deï'a,utre;côtéle.sFemmes savantes; le prologue
d'Amphitryon et la comédie d'Amphitryon devant les mêmes spectateurs et
le même jour ! .</p>
<p>Le parallèle a été fait souvent entre la comédie du poëte français et la
comédie du poëte latin ; au bout.de ce travail, qui est des plus
faciles, il est évident, pour tout;homme d'un goût exercé, que Molière a
raison, -mais que Plaute n'a pas tort.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>-de quol-ibets-, -dé calembours^ de-bon -sens,; 'd-efaux sens, de bonnes
folies, et, pour tout dire,:. d'avoir placé là, en riant aux éclats,
tout ce bon esprit qui a donné des siècles entiers de popula'</p>
<p>. Peut-être de son art eût remporté le prix, , .</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. " 33</p>
<p>Misanthrope au fond du sac où se cache la victime de Scapin; de même il
est juste, quand on joue Y Amphitryon de Molière, de saluer V Amphitryon
de, Plaute.</p>
<p>Ce premier hasard plein de gaieté, d'abandon et de verve moqueuse, prit
bientôt une forme certaine dans les compositions du père de la comédie
latine, Livius Àndronicus. —-, Il a deviné, il a pressenti l'art nouveau
qui allait ajouter le rire et le ridicule aux divertissements de la repu-</p>
<p><pb/></p>
<p>3.4'' CRITIQUE , DRAMATIQUE,</p>
<p>A cette comédie plaisante toute licence fut donnée ; elle prit tous les
costumes, tous les manteaux, tous les visages. Tantôt, elle , sépare le
récit de Faction, tantôt elle mêle l'action au récit. Le pied .droit,
dans le cothurne et l'autre pied dans le brodequin, ou mênie les pieds
nus le'plus sôu. vent, elle s'avançait joyeuse, éloquente, peu
passionnée, médiocrement amoureuse, parlant, comme qn parle dans les
tavernes, dans les bains, sur lés places, publiques, chez les
courtisanes, pleine de sel attique, de jurons, de. caprices, d'argot
populaire, et se gardant bien de rien embellir,aux nicéurs qu'elle
raconté, dé peur de tout gâter : telle est la vraie comédie latine que
Livius Andronicus</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 35</p>
<p>Tel est Térence : il n'a pas l'entrain, l'audace, l'insolence, la
raillerie, l'orgie et la brutalité cynique de la comédie primitive, il
n'a pas cette gaieté éveillée, avinée, alerte, cruelle, impitoyable,
d'un enfant des faubourgs; il-n'est pas, tant s'en faut, la joie de la
populace et de la canaille d'Italie; en revanche, quel fidèle
observateur des moeurs et des élégances romaines I quel plus bel</p>
<p><pb/></p>
<p>3,6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>esprit, et mieux .fait pour -parler; aux. grandes dames, aux sénateurs,
aux chevaliers !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 3/</p>
<p><pb/></p>
<p>05 CRITIQUE DRAMATIQUE. -</p>
<p>Comment un pareil sujet de. comédie a-t-il pu se montrer sur un théâtre
français? Par quel déplacement de moeurs et d'idées a-t-on pu afficher,
sur les murailles de Paris, ce mot malsonnant et pis que romain :
L'Eunuque? On n'en sait rien ; ce qui est sûr, c'est que la chose est
étrange. Je sais bien que La Fontaine, en plein Louis XIV (1654), quand
nous étions encore sous l'influence de Voiture, le maître de cette
galanterie ingénieuse dont Voiture est resté le modèle, avait affiché,
lui aussi, YEunuque de Térence; mais je sais aussi que la ville et la
cour sifflèrent de compagnie, ô singulier accident ! La Fontaine et
Térence"!</p>
<p>Le titre seul révolta les belles dames de cette jeune cour.abandonnée à
toutes les galanteries. « UEunuque! fi donc ! ne me parlez pas de cet
incommodé », disait la princesse de Conti. Je sais aussi que, plus tard,
en pleine Régence, quand la comédie ne demandait qu'un prétexte pour
aller le sein nu et les épaules peu couvertes, les deux</p>
<p><pb/></p>
<p>LA' COMÉDIE. . 3Q</p>
<p>amis, les deux égrillards, Brueys et Palaprat, attirés par l'esprit, la
verve et l'intrigue de la comédie latine, imaginèrent une incommodité
moins révoltante pour-un public français, et de Y Eunuque ils firent un
Muet. « Cet Eunuque &amp; pensé déshonorer La Fontaine et Térence», disait
Brueys dans sa préface. - .</p>
<p><pb/></p>
<p>40 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>. Ces femmes-là, on les, retrouve partoitt, dans les</p>
<p>' d'ailleurs, la passion de ;ce. -temps-la n'a ; pas- une</p>
<p>.autre allure. On s'aime et l'on se marchande; on. se prend et l'on se.
quitte, pour se reprendre; cela se passe ainsi.dans les odes d'Horace et
dans;les épigrammes de Martial : c'est-le sigisbéisme.qui commence.</p>
<p>. .D'ailleurs la belle Thaïs ne-prëiidpas eh trajtre son ami Phcedia :
elle .ne lui sert pas de plats cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 41</p>
<p>1 '4</p>
<p><pb/></p>
<p>42 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>tout ce qu'on pouvait traduire honnêtement, ad munditiem; nous avons
emprunté aux vieux comiques tout l'esprit qui se pouvait assaisonner à
la française, nous avons adopté toutes les oeuvres du théâtre antique
qui pouvaient accepter un vernis _de décence.^</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 43</p>
<p>Faisons l'Olibrius, l'occiscur d'innocents!</p>
<p><pb/></p>
<p>44 CRITIQUE DRAMATIQUE. ,</p>
<p>de la Rome impériale, aux gens d'esprit sans manteau , et sans dîner, à
notre ami Martial, par exemple, qui eût rougi de honte et d'épouvante
s'il lui eût fallu ressembler au parasite de Plaute, et .qui
s'accommode,assez bien des os à.demi rongés par le Gnàton de,Térence...
.■..,.". ./■■". "</p>
<p>C'est l'honneur "de Ménandre; d'avoir indiqué le premier cette façon dé
philosophé 'cynique, moins jaloux de s'envelopper dans les trous de son</p>
<p>manteau que d'avoir un manteau neuf, chaque année, aux ides de mars.
Disciple complaisant d?Épicurey Ménandre aura trouvé dans les doç:</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>ORIGINES DE LA COMÉDIE "</p>
<p>EN FRANCE</p>
<p>LES CONFRÈRES DE LA PASSION. LE PRINCE DES SOTS. — LES MARIONNETTES ET
LES COMÉDIENS. ■-"•.■■</p>
<p>&lt;MW uTREFOis, remontons. seulement ..aux</p>
<p>iÇ /kz, Vd premiers jours du grand règne autour</p>
<p>___________ duquel nous tournons sans housksser,</p>
<p>bien sans la critique.</p>
<p>était partagé par mille divisions intestines ; on se</p>
<p>disputait après la Fronde, — en attendant mieux, —</p>
<p>pour et .contre messieurs les comédiens du roi,</p>
<p>pour et contre mesdames les marionnettes. A qui</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. . 47</p>
<p><pb/></p>
<p>48 CRITIQUE DRAMATIQUE. "</p>
<p>T'Hôtelde -Bourgogne et les Confrères de. la Passion. Ces.comédiens
primitifs, les véritables en-, fants sans souci et -sans- art, ;
vivaient encore, en dépit de leurs bièn-aimés et féaux successeurs de
PHôtéLde Bourgogne; Ils vivaient, et même le</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 49</p>
<p>doirie pour l'Hôtel de Bourgogne. Pierre Micou plaidait pour la comédie;
il avait le côté sérieux de ce débat. Charles Loiseau, François Pinçon,
Lucien Soëlfe, et toutes les bonnes langues du barreau de Paris,
s'étaient rangés du côté du Prince des Sots, et vous pensez si
l'artillerie fut vive, et violente, et bien nourrie, contre messieurs
les comé. diens sérieux!</p>
<p><pb/></p>
<p>50 . CRITIQUE DRAMÀTIQUEdes</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 5l</p>
<p><pb/></p>
<p>52 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ce malheureux Prince des Sots, devenu mou-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. ;&gt;_</p>
<p>cheur de chandelles, avait repris naturellement.le nom de son père, ou
tout au moins le nom de sa mère ; il se faisait nommer Nicolas Joubert.
En sa qualité de majesté détrônée, Nicolas Joubert inspirait de vives
sympathies. Ceux qui l'avaient connu dans sa gloire ne manquaient jamais
de l'applaudir quand il arrivait dans son humiliation. .11 était pour
eux le dernier représentant de la comédie improvisée : moralités,
mystères, soties, histoire du ciel, histoire de la terre, drames,
miracles, coups d'ëpëe, coups, de soleil !</p>
<p><pb/></p>
<p>D4 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>cupait d'une chandelle éteinte ou d'une mèche trop fumeuse, et l'on
criait : « Joubert ! bravo, Joubert! » Et c'étaient des trépignements de
joie! on revoyait Joubert. Quand par hasard les chandelles allaient trop
bien, quelque bon plaisant du parterre, enfla.nt-sa-bou.che
d'unefaço.n.dé.mesurée, soufflait sur la chandelle..., et c'était une
nouvelle occasion de rappeler Joubert. Peuple cruel, même dans ses
sympathies ! C'est ainsi que les Tartares devaient contempler Tamerlan
dans sa cage de fer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 55</p>
<p>et ces dames de l'Hôtel de Bourgogne se disaient entre eux : «Nous
allons être délivrés du Prince des Sots et des sots qui
l'applaudissent...» Ils ne croyaient pas si bien dire, hélas !</p>
<p><pb/></p>
<p>56' , ". CRITIQUE DRAMATIQUE. ■;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. . 5y</p>
<p>Mais voici bien un autre accident imprévu. A ce théâtre de la Foire rien
ne devait manquer, ni les rendez-vous galants, ni les intrigues cachées,
ni les rencontres mystérieuses, ni la chronique scandaleuse, rien, pas
même un-poëte -comique, et le plus grand des. poëtes comiques après
Molière,. Lesage en. personne. ....</p>
<p><pb/></p>
<p>58 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>montre. Nul ne reconnaît en ce monde l'aristocratie de l'éclat de rire :
nous sommes égaux devant le plaisir que nous cause une farce ou une
comédie bien jouée.</p>
<p>■Ainsi avertis par la popularité, qui les fuyait toujours, les comédiens
français s'agitèrent de plus belle. Certes, ils ne pouvaient pas espérer</p>
<p><pb/></p>
<p>•LA COMEDIE. ..' 5p</p>
<p>que lé Parlement leur donnât Lesage pour moucher leurs chandelles; mais
ils obtinrent un premier arrêt qui fit défense aux marionnettes de
parler : « Vous pourrez dire tout Ce que vous voudrez, mais vous ne
parlerez pas, sinon supprimées. »</p>
<p><pb/></p>
<p>fc)0 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>' LA COMÉDIE. 6l</p>
<p>i 6</p>
<p><pb/></p>
<p>02 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Chaque rôle se lisait, tout haut, dans toutes sortes d'inflexions et
avec toutes sortes de réflexions ; chaque couplet se chantait en choeur,
sur tous les airs indiqués par le programme. Jamais l'illusion d'un
conte Bien fait n'avait été portée plus loin; jamais comédie.mieux
jouée, couplets si bien chantés, jamais rire plus unanime, épigramme
plus acérée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. "' 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>fendus. Or, parmi ces derniers sages, il y avait des juges au Parlement,
voire des juges au grand conseil. Ces derniers, une fois sortis de la
mêlée Godard, prirent en main la défense des marionnettes, leurs
bien-aimées protectrices. Tabernarioe,</p>
<p>' les rhéteurs latins.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>COMMENCEMENT ET LA FIN</p>
<p>DE LA COMÉDIE</p>
<p>TABARIN</p>
<p>(lwÈ0 J\KT Boiiime, dont le nom est écrit deux !A V^^&amp;fois dans les vers
de Boileau, une fois _l_2___g|__i dans les vers de La Fontaine, était né
quelques instants avant Molière, comme pour ailnoncer sur le pont Neuf,
au milieu des lazzis et de la joie universelle, la comédie qui allait
venir II était tout simplement le valet d'un charlatan nommé M. de
Monder, et il faisait la parade devant les drogues de son maître, au son
d'une viole et d'un rebec. A ce crâne si fécond commence la longue
génération des queues rouges, i 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. Ô7</p>
<p><pb/></p>
<p>0.8 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>JO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>médie de Molière : le livre s'empara de cette comédie en plein vent; on
finit par publier les Questions tabariniques, les OEuvres et Fantaisies
de Tabarin, et le succès de la farce écrite ne fut pas moins grand que
le succès de la farce parlée. Les halles,Tes clercs de procureurs, les
antichambres, s'emparèrent avec joie de ces joyeux petits cahiers qui se
vendaient six sous alors, et que les bibliophiles s'arrachent au poids
de l'or aujour- . d'hui. Tabarin! c'était le grand.poëte il y a deux
cents ans. Les libraires disaient;: Faites-nous du Tabarin, comme ils
ont dit plus tard : Faitesnous du Montesquieu; comme ils disent
aujourd'hui : Faites-nous du Paul de Kock. Rencontres, inventions,
fantaisies, farces tabariniques, on ne voit que cela dans la joyeuseté
de nos pères. Rencontres, fantaisies et coqs-à-Vasne du facétieux- baron
de Grattelard. — Adventures et amours du capitaine Rodomont. «
Paillasse, mon ami, dis-moi z'un peu... (Tabarin.est l'inventeur de la
formule),, quel est le plus habile jardinier de l'univers ? "</p>
<p>— Le jardinier de la place de Grève : il n'a pas plutôt planté l'arbre
que le fruit est au bout. »</p>
<p>« Parmi ces gaillardises, dit la préface, on trouve des préceptes
sérieux, d'excellentes doctrines, mais non couchés en si bons ternies que</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 71</p>
<p>ceux de Tabarin, ni tirés si au vif qu'il peut faire sur son théâtre;
car, comme il est unique qui peut assembler les parties d'une vraie
éloquence, aussi est-il seul qui en peut faire un raccourcissement et en
crayonner un portrait au vif. »</p>
<p><pb/></p>
<p>J2 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>JANOT</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. -JD</p>
<p><pb/></p>
<p>74 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DERNIÈRE</p>
<p>COMÉDIE POPULAIRE</p>
<p>DEBUREAU</p>
<p>~TM%T\ , •..'"■'. :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. "]j</p>
<p><pb/></p>
<p>:j&lt;i CRITIQUE -DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. - 79</p>
<p>Un muet les introduisit dans une vaste salle de marbre et d'or, coupée
en deux par un.rideau de</p>
<p><pb/></p>
<p>8o. -' CRITIQUE DRAMATIQUE:</p>
<p><pb/></p>
<p>'LA COMÉDIE. 8I</p>
<p>De ces visions il fallut retomber dans la réalité glacée. Il était né
vagabond, et il allait, pareil aux bohémiens de Béranger :</p>
<p>Voir c'est avoir;</p>
<p>. Vie errante Est. chose enivrante ! .</p>
<p><pb/></p>
<p>82 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Polonaise, elle a nécessairement un roi dans sa famille. Atavis édita
regibus! Debureau seul, sans surnom et même sans nom, était le plus
obscur, le plus méconnu et le plus malheureux artiste de l'empire français.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 CRITIQUE "DRAMATIQUE.</p>
<p>;attendrit, il est charmant. ;</p>
<p>. : C'est un; homme qui a beaucoup pensé, beaucoup étudié,.beaucoup
espéré, beaucoupsouffett j, c'est l'aCteur du peuple, l'ami du
peuple,Bavard, gourmand, flârteur, faquin, impassible,, révolutionnaire^
Comme- est le; peuple.- Pour bien juger Debureau,. il faut le- voir :
dans - lé, Boeuf enragé,:</p>
<p>.. dans la Mauvaise Tête, Te Billet de .mille francsy Y Oracle, et dans
Y Homme-légume, un ehef;d'oeuvrè, de Charles Nodier ! .'.'.•:</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE MOLIERE</p>
<p>TARTUFFE</p>
<p><pb/></p>
<p>86 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>neur et le respect de l'esprit humain. « Je voudrais Bien y être dans
vingt ans, disait Fontenelle, pour savoir ce que ça deviendra ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 87</p>
<p>digues et étourdis, des courtisanes avides et impudentes, des parasites
bas et flatteurs, des esclaves importuns et scélérats. Ces caractères
méritaient sans doute d'être traités suivant les moeurs des Grecs et des
Romains. De plus, nous n'avons que six pièces de ce grand auteur.....
Mais enfin Molière a ouvert un chemin tout nouveau ; encore une fois, je
lé trouve grand. »</p>
<p>Qui parle ainsi ? un Père de l'Eglise, et mieux qu'un Père de l'Église,
lui-même, Fénelon, l'auguste archevêque de Cambrai. ■-•-.-</p>
<p>M. le cardinal de Mazarin venait de mourir, asse^ raisonnablement chargé
de la haine publique. Délivré de cette tutelle insupportable, le jeune
roi avait juré bien haut de ne pas appeler l'Église dans ses conseils.
Cependant Mazarin</p>
<p><pb/></p>
<p>88 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>n'avait pas tellement remplacé le cardinal de Richelieu qu'on ne se
souvînt de Richelieu, mais pour le haïr, mais pour le maudire. On ne se
souvenait que de ses cruautés et de ses froides passions ; quant aux
grandes choses qu'il avait faites, on en était trop près pour les voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>92 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 95</p>
<p>En cet instant, Molière devait être admirable. Je me le représente, en
effet, la taille élégante, le visage beau et inspiré, l'oeil noir et
calme, la jambe belle, la bouche grande et bien meublée, la lèvre
ombragée, intelligente; la voix sonore et grave. Il arrive sur le bord
de la rampe, et il annonce lui-même ce grand malheur qui l'accablait, Ne
croyez pas cependant. que le poëte ait tenu le propos indécent qu'on lui
prête : «Messieurs, nous allions vous donner Tartuffe, mais M. le
Premier Président ne veut pas qu'on le joue.» En ce temps-là, ce n'était
pas la mode encore de couvrir d'insultes la magistrature française. Nul
n'eût</p>
<p><pb/></p>
<p>94 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ce placet est hardi, gai, et d'un bon sel. Molière raconte au roi toutes
ses mésaventures. En vain il avait intitulé sa pièce : L'Imposteur ; en
vain il avait changé le costumé de Tartuffe, qui était d'abord un
costume d'église, contre l'ajustement d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 95</p>
<p>En sa qualité de grand roi, il savait que la gloire et la majesté de
cette ville nouvelle qu'il avait créée n'étaient pas dans le marbre et
la pierre, dans les toiles peintes, dans les bronzes, et dans toutes les
magnificences de ce beau lieu; la majesté du palais de Versailles,
c'étaient les grands</p>
<p><pb/></p>
<p>96 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>hommes qui entouraient ce règne illustre, c'était Molière aussi bien que
le prince de Condé. Remarquez aussi comme Molière parle hardiment au roi
du mécontentement de Paris.</p>
<p>Enfin la pièce fut jouée, aux grands. applaudis-. sements de la
multitude. Elle eut. tout le succès d'une révolution, tout au rebours du
Mariage de Figaro, qui a réussi comme une émeute. On écouta; cela
gravement, posément, et on se promit bien de s'en servir aux premières
tracasseries de la Sorbonne. Les jésuites en furent atterrés, tout comme
ils l'avaient été des Provinciales;les jansénistes s'en inquiétèrent, et
demeurèrent tout étonnés en découvrant que Molière avait autant d'esprit
que Pascal.</p>
<p><pb/></p>
<p>"■'...-'•'.'. LA COMÉDIE. -.''".'"•■..' 97</p>
<p><pb/></p>
<p>„g.3 :, ; CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 99</p>
<p>avait-de -quoi, s'en-étonner, que le parti religieux en France eût
laissé passer sans y. répondre un pareil argument.</p>
<p>L'histoire de cette réfutation de Bossuet est très-curieuse, elle est
toute nouvelle; je l'ai découverte avec un rare bonheur, et, puisque
vous avez le temps, je vous demande toute votre attention. ' - - -</p>
<p>Un homme Comme Bossuet, avec sa position dans l'éloquence et dans
l'Eglise de son temps, ne pouvait pas ne pas s'inquiéter d'un homme
comme Molière, d'une comédie comme Tartuffe et d'une Préface comme la
Préface de Tartuffe. Cependant comment le premier aumônier de Mme la
dauphine, le précepteur de M. le dauphin, un évêque de France,
pouvait-il se commettre jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>100 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Depuis longues . années il avait oublié cette</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. TOI</p>
<p>innocente dissertation, ijla retrouvait augmentée, arrangée,•'
-corrigée,,dans; un français; qui; l'a ; plus:</p>
<p>-étonné que tout le reste : «TNe sachant écrire qu'en" latin, et honteux
du méchant français dans lequel</p>
<p>, son embarras écrivant au plus illustre des éyêques de la' chrétienté..
.-:</p>
<p>: et très-curieuse, et h'aimez-vous pas cette -disser.</p>
<p>-disser. qu 1 s'élève- ainsi, tout d'Un coup,; entre l'au-.</p>
<p>;.:téUr,dè Tartuffe et l'auteur des Variations? -::</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï02 CRITIQUE -DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE.-:. JÔD</p>
<p>« Si les nudités causent naturellement ce qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p>104 - CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>expriment, cohiBien plus sera-t-oii touché des expressions du théâtfe:,
où tout paraît effectif, où ce ne sont point des. traits morts et des
couleurs, se- . ches qui existent, mais des. personnages vivants^ de
yrais;yeux, bu ardents, ou tendres, ou plongés.</p>
<p>,Û Monseigneur, telle était donc la; comédie" de vôtre temps? Oh ! que
je vous porte envié! :Quoi !, vous aviez de; vrais )réux au: théâtre? de
vraies passions? des larmes. vériîàBles? assez d'amour pour mettre en
feu. le parterre et les loges?: des comédiens .qui faisaient pleurer
parce,qu'ils pleuraient? des larmes qui. arrachaient'- des larmes ? G</p>
<p>Ta comédie ou. autre part. "r":'i.--: :-</p>
<p><pb/></p>
<p>•.'••'• LA COMEDIE.-: .".-,' ' :I0'3.</p>
<p><pb/></p>
<p>io6</p>
<p>CRITIQUE D.RÀMATI.QUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE MOLIÈRE</p>
<p>(SUITE)</p>
<p>.-' DQN JUAN ; -</p>
<p>S -fijpfâ, É Tartuffe n'avait pas encore vu le \ ffllM Jour; ia
.protection du "roi lui-même __________j avait été vaincue par les
clameurs des</p>
<p><pb/></p>
<p>lesquelles le grand poëte comique faisait soutenir ses chefs-d'oeuvre,
le Malade imaginaire, par exemple, ou bien le Bourgeois gentilhomme.</p>
<p>Aussi pouvez-vous juger du désappointement</p>
<p><pb/></p>
<p>.:.■■-[-. LA: COMEDIE'.:.: : - 109 .</p>
<p>; des bourgeois, dé Paris, lorsqu'il leur Fallût écouTer,</p>
<p>; statue qui causait, qui riait, qui buvait, .qui mangeait, qui;
s'abîmait dans les flammes,,; et voici qu'on leur montrait Te Don Juan
Foulant d'un</p>
<p>; pied sacrilège toutes les lois divines et humaines !</p>
<p>^produisaient l'effet du tonnerre,; —Ma foi! se disaient lés "bonnes
gens, Poqûelin" n'est pas en"</p>
<p>--belle humeur aujourd'hui'; tant-pis-pouf lui ;;nbUs</p>
<p>nou. héros,- Don Juan, rien n'était prêt pour le</p>
<p><pb/></p>
<p>IIÔ CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>recevoir. Molière lui-même .recula épouvanté. devant cet être singulier
de sa création. Lui aussi,</p>
<p>. de Pierre,, commandé par ie .machiniste,; devient. le plus grand drame
et le plus formidable de la": Scène française ; chose étrange ! la
statue du Commandeur, aussi puissante, aussi terrible que le</p>
<p>.fantôme d'Hamlet! .; '-■''■'■■</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. II Iplementà</p>
<p><pb/></p>
<p>IÏ2 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 113</p>
<p><pb/></p>
<p>. 114 ., -CR.ITI.QUE: DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. IID</p>
<p>Pourtant, en dépit de tous ces obstacles aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Ïî6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 'II7.</p>
<p>«Le Ciel me défend ce duel ! — Prenez-vous-en au Ciel ! — Le Ciel le
souhaite comme cela ! —■- Vous savez cependant que je_ne manque pas de
coeur, et que je sais me servir de mon épée. Je m'en, vais passer tout à
l'heure dans cette petite rue écartée qui mène au grand couvent... Et si
vous m'attaquez, nous verrons ce qui arrivera ! •» Un jésuite des
Provinciales n'eût pas si bien fait, il n'eût pas mieux dit.</p>
<p>Molière a été grave, sérieux, austère, pendant tout le cours de la
pièce; il a oublié bien souvent</p>
<p><pb/></p>
<p>116 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>qu'il nous avait promis une comédie, et, maintenant que justice est
faite, que le scélérat est englouti, Molière se souvient qu'il a voulu
en effet écrire une comédie, et qu'il doit tout au moins nous laisser
sur- un trait plaisant: eh bien! ce trait plaisant, au milieu du soufre
qui brûle en^ "cô're, il le tire du"trémbleùr~Sgahafeile".</p>
<p>C'est bien aussi le Molière qui a trouvé.le mo3ren d'introduire une
certaine gaieté dans le dernier acte de Tartuffe. Mais quelle préface
pour Tartuffe, Don Juan! Cet homme-là. faisait les préfaces tout aussi
bien que les postfaces. Quelle postface, la Critique de V Ecole des femmes!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 119</p>
<p>LE PAUVRE DE DON JUAN</p>
<p><pb/></p>
<p>,120 '•'■'- CRÎTTQtJÉ DRAMATIQUE.</p>
<p>' d'or!-' .'"'' '-' ■..'.".' -'-: --</p>
<p><pb/></p>
<p>-LA COMEDIE. I-2T</p>
<p><pb/></p>
<p>122 -: CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 120</p>
<p><pb/></p>
<p>.124 . CRITIQUE'DRAMAtlQUE.</p>
<p>justement providentiel? .--"• Si Molière avait- osé, vous,aviez le
festin de Pierre sans la statue.; oui,</p>
<p>. mais il faut répéter qu'en l'an de grâce 166S, la statue a tout fait,
passer.</p>
<p>Vous riez, Monseigneur l'inflexible, vous chan- .'.-' tez; vous trompez
des duchesses,.,vous trahissez de pauvres innocentes qui n'en peuvent
mais ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 12}</p>
<p>! II. '</p>
<p><pb/></p>
<p>12.6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ COMEDIE.</p>
<p>12;</p>
<p>ùra maître demain:; mais qui te rendra cette reine,, la bienfaisance eh
personne, cette sainte ici-bas,.. quii restera le digne: objet de tes1
souvenirs, de ta reconnaissance et de tes respects? .. \</p>
<p><pb/></p>
<p>: THÉÂTRE ~ DEr REGARD :; -</p>
<p><pb/></p>
<p>. LA COMEDIE. 129</p>
<p>nous est né! Tout n'est pas perdu, nous aurons encore de la comédie! » A
cette nouvelle, qui était vraiment une grande.nouvelle, on s'inquiète,
on s'informe, on s'agite. De quel côté nous viendra le nouveau poëte?
Quel est son nom? Où se tient-il?</p>
<p><pb/></p>
<p>100 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. IDI</p>
<p>Tombeau de Boileau! Mais où allons-nous, mon compère, et en quel temps
vivons-nous? .. Vous pensez si l'émotion fut grande au plus épais de
tout ce peuple parisien, affligé si longtemps de la vieillesse du roi
catholique ! Il avait si bonne envie de s'amuser! Il avait vu tous ses
postes, même les plus charmants, renier les divinités poétiques, les
Grâces et l'Amour, et se repentir publiquement d'avoir chanté toutes les
passions qui sont le printemps de la vie! Surtout le scandale avait été
grand dans" la bonne ville, quand elle eut appris que La Fontaine
lui-même, oui, La Fontaine, avait remplacé par un cilice les belles
courtisaneries florentines, et qu'il avait arraché de son front contrit
les roses de Boccàce pour y placer les épines de Baruch.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 CRITIQUE DRAMATIQUE. -</p>
<p>.ibesoigneux, _parasite,^ayantJ:ouji)uis_besoih d'un écu.gros ou petit,
chapeau bas devant messieurs</p>
<p>: des comédiennes, quand, elles sont vieilles et laides; il dit comme
cela que le premier devoir .d'une comédienne c'est d'être -jeune et
d'êtr.e.bélle ; que le reste vient tout seul, et qu'après tout, deux
beaux yeux bien .limpides et biëh: vrais ..valent mieux que cette chose
capricieuse : le talent d'une ; fenime! ■— Oui, toute comédienne est
bonne à</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. IOO</p>
<p>pen. ; mais au contraire, il leur ordonne d'aller beaucoup dans les
belles et galantes assemblées, quand bien même elles y devraient laisser
un petit coin de leur voile et de leur manteau.</p>
<p>- tout ce qu'on disait là; encore autre chose : par. exemple, esclave en
Alger, un jour qu'il avait accompagné;une,belle.dame dont il était:
épris. O dieux, et déesses! Se hasarder sur cette mer où</p>
<p><pb/></p>
<p>134 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ce bel esprit était un épicurien; il savait trouver des charmes aux
choses même les moins charmantes. Ainsi il se laissa être esclave tant
que la chose l'amusa, et dès que sa chaîne lui parut lourde, il se
racheta au prix de douze mille livres, — encore son maître eut-il un
fort chagrin de perdre un pareil cuisinier.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. I 3 5</p>
<p><pb/></p>
<p>. 13 0- CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Cette fois plus de férules, plus de pensums, plus de bonnets d'âne, plus
de bon sens, mais toutes les joies accumulées de la semaine des trois
jeudis, de cette semaine tant rêvée par les écoliers de tous les â»es.
Cette fois la comédie ne s'oc-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. l37</p>
<p><pb/></p>
<p>1 38 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>. mauvaise .épigraphe .il ..n'a .laissé que le mot du milieu : en riant;
tout le reste est comme non avenu pour ce coupe-toujours en pleine
gaieté, et il a agi en conséquence.</p>
<p>— Pourquoi, peur? A^oudriez-vous qu'on vous le montrât en guenilles,
tout couvert de vermine et de fièvre, et assassinant monsieur son fils,
qui dort sur un grabat voisin ? Vos leçons en haillons me font horreur,
votre paille et votre pain noir me</p>
<p>. répugnent. Si vous allez dans les tavernes, allez-y seul; je ne veux
pas de vos cartes, grasses, pipées</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 1-19</p>
<p><pb/></p>
<p>I4O . CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>mais encore son dernier bonnet de nuit et sa dernière robe de chambre,
encore toute chargée des miasmes de sa dernière médecine !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 14Itoutdire,</p>
<p><pb/></p>
<p>I42. CRITIQUE DRAMATIQUE. .</p>
<p><pb/></p>
<p>LA.COMEDIE. J/^O</p>
<p><pb/></p>
<p>144 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA .COMÉDIE. ; ,.;.-: - 145 .</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE LE SAGE</p>
<p>TURCARET</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. I47</p>
<p><pb/></p>
<p>148 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. I49</p>
<p><pb/></p>
<p>130 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>,,; - LA. COMEDIE.- . . " : TOI</p>
<p><pb/></p>
<p>ID2 CRITIQUE: DRAMATIQUE.</p>
<p>que cette comédie était violente et sans pitié; on disait qu'elle
attaquait les favoris de la. bonne déesse de la fortune, et qu'elle; ne
leur, laissait; ni paix ni trêve avant d'avoir traîné dans ses plus
cruelles gémonies « quelqu'un de ces pâtres venus des sables voisins
"dé^Palmyrè-»^ Quoi .donc ! un méchant écrivain irait prendre parti
contre-nosseigneurs des fermes générales.' « Cela veut raisonner, et
cela n'a pas le sou ! » disaient encoreles gens,atrabilaires. « Ce M. Le
Sage a donc oublié que nosseigneurs les fermiers généraux tiennent par
leurs, alliances aux meilleures. familles du ro3raume, et qu'ils;.
tiennent au roi luirmême par l'argent qu'ils lui ont .prêté?: Fi! ^vous
dis-je, ces sortes de gens sont des envieux qui médisent de l'argent par
envie, et parce qu'ils logent le diable eu-leur bourse. Et puis, Je beau
scandale! est-ce qu&amp; s'attaquer aux- financiers ce n'est pas insulter au
crédit public, dont" ils sont les" agents les plus actifs?» C'est ainsi
que les-faux dévots, quand Tartuffe enfin, grâce au roi lui-même, eut Vu
le jour, s'écriaient quela religion était perdue. Ainsi,; la.
rumeur..était immense autour de. Turcaret : les comédiens,terrifiés,
n'en voulaient plus; les financiers, épouvantés, n'en voulaient pas.
Cette fois encore il ne fallut rien moins que toute l'énergie et toute
la volonté d'un prince du sang royal pour</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. I 53</p>
<p>que la permission de représenter Turcaret fût imposée au
Théâtre-Français... Le grand dauphin a protégé Turcaret, comme le roi
Louis XIV a protégé Tartuffe. Il y avait dans la protection du roi pour
Tartuffe le sentiment d'un prince absolu qui ne peut pas mettre un seul
instant en doute que sa toute-puissance ait besoin d'aucune espèce
d'entourage et d'appui ; il y avait dans l'action du grand dauphin le
juste penchant d'une âme droite, ingénieuse et secourable, qui ne veut
pas que la prévarication l'emporte sur le génie et sur la liberté de
dire aux gens ridicules et méchants les sévérités qui leur reviennent.</p>
<p><pb/></p>
<p>-que-Pon croyait: frappé -àmTort;- il a .triomphé..</p>
<p>d'Athalie! Il aura: bientôt, n'en doutez pas, son</p>
<p>petit roi Joas, ce tyran qu'on appelle l'argent. Si:</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. I 5 D</p>
<p><pb/></p>
<p>I 56 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>- LA COMEDIE. ' IDJ</p>
<p>; peut voler un autre aux grands applaudissements de la foule, et
qu'entre l'homme dépouillé et celui qui le dépouille, le bel esprit, le
héros, le vainqueur, celui qui fait rire et qui met les rieurs de son
côté, c'est le voleur, c'est le bandit, c'est le filou, c'est Turcaret,
c'est Robert Macaire!... Il y avait le commencement de Robert Macaire au
beau milieu de Turcaret!</p>
<p>Mais quoi!Te chef-d'oeuvre était, né viable, et bientôt, le premier
étonnement étant passé et toute hésitation ayant fait place à
l'admiration la mieux sentie, il arriva que le nuage, en se déchirant,
montra cette vive comédie en toute sa splendeur. Les moins habiles s'en
voulaient de n'avoir pas ri tout de suite, et disaient maintenant que Le
Sage, était resté au-dessous de la vérité. Ajoutez que le 1 M</p>
<p><pb/></p>
<p>136 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Elless'en vont peupler l'Amérique d'Amours...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE.</p>
<p>IOC)</p>
<p>pas dire au premier venu toutes ses aventures.. Il n'y a plus de
Turcaret? A qui la faute? A Turcaret lui-même. Il n'y a plus de
Tartuffe? Hélas ! c'est un des crimes de Tartuffe! Ils ont changé, ces
héros, les conditions de leur ignominie, et ceux qui pensaient les
corriger n'ont fait que les enfoncer davantage au fin fond de leur
bourbier.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE,; DE. DESTQUCHES</p>
<p>LE PHILOSO PHE MARIE</p>
<p>S 3N |jNE femme intelligente, le lendemain du - ^IWjtjj^Philosophe
marié, que le Théâtre-FranS&amp;=^lSçais</p>
<p><pb/></p>
<p>■■'-., LA COMÉDIE. / :l6.I</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔ2. CRITIQUE DRAMATIQUE, .</p>
<p>, imprécations contre les vieillards,.et en dépit des; ridicules qu'ils
leur infligent, les poêles, Regnard, le premier, avaient conservé aux
Gérontes et aux,</p>
<p>. Lisimons l'entière et libre, possession de leur fortune, -on pouvait
en ;riiXj.et;messieurs leurs-fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE, , - . I 63</p>
<p>« Ces objections étant faites, je vous dirai, Madame, que vous vous êtes
amusée au Philosophe marié parce que ces divers personnages ont conservé
précieusement le caractère distinctif de l'honnête.homme. Ils n'ont rien
de la hâblerie et des mensonges accoutumés ; ils agissent librement, et
volontiers dans un cercle aisé, galant, bienséant, sans jactance, aussi
loin de l'excessive seigneurie</p>
<p><pb/></p>
<p>164 CRITIQUE DRAMATIQUE.'</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. I 65</p>
<p>que Célimène au monde, et Célimène a emporté son secret, tout son
secret, aussi bien que Mllc de Lenclos ou la duchesse de Mazarin. La
vraie et incontestable parenté de dame Céliante, allons, remontez
jusqu'aux Femmes savantes, et vous inclinez devant la jeune Henriette :
elle est la mère et la grand'mère de toutes ces beautés nettes, vives et
bien tournées qui sont la joie et le conseil de la - comédie, et son
plus légitime orgueil.:</p>
<p><pb/></p>
<p>I 66 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA.COMEDIE. IO7</p>
<p>- Elle est .jeune, elle est belle, elle est pauvre, elle est sage... -,
Vous avez fait, mon fils, un très-beau mariage. :</p>
<p>,-. «Voilà, pour quoi l'on..s'amuse, on se plaît, .on -est content de
soi-même, au Philosophe marié. »</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE : DE MARIVAUX</p>
<p>» RPMÏ u sa^on disposé par Molière, avec tant .-.. | |SQ!/ J de sévérité
et d'agrément au boudoir</p>
<p><pb/></p>
<p>LA' COjilÉDIE. ï6g</p>
<p>due,, mais de s'être élevée, Cofntne elle l'a fait, de Molière à
Marivaux,:. '■- '.-.;•</p>
<p><pb/></p>
<p>I70 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>code inviolable, Ta-grammaire, a le droit de créer son propre.style, de
faire la.langue qu'il écrit ou qu'il'parle, où trouverez-vous un style
plus ingénieux, une forme plus nouvelle, uri esprit doué</p>
<p>.d'une vue plus fine .et plus: déliée ? C'est un esprit.</p>
<p>' qui .pétille, il est vrai, et qui jette partout en son</p>
<p>ichemin. niille étincelles;, '-mais.'sans ^efforts, mais _ sans
recherche. Cet homme ingénieux, alerte, charmant, a adopté tout d'un
coup,"-et sans perdre de temps.en vaines recherches, le goût dé son
siècle ; après quoi il a marché droit son chemin, sans s'Inquiéter de la
vie qu'il allait donner aux oeuvres de son esprit. Cet homme a été sauvé
par la seule chose qui: sauve les écrivains, par l'originalité du style.
Il-'a étélui,.non pas!jin autre. Il n'a imité personne. Ml ri'alniité ni
l'ingénieux, ni le .fini, ni le noble d'aucun auteur ancien ou moderne :
il comprenait que chaque époque a sa finesse, son ; génie. Etsa
noblesse, qui lui sont propres, : ' Et, comme si c'eût été trop peu
de-lui avoir reproché de courir après, l'esprit,. on lui reprochait
encore den'être pas naturel. A quoi il répondait, avec beaucoup de
finesse et de raison : « Croyez-en</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 171,</p>
<p>..pour la gloire des lettres de ne point se départir ni du tour ni du
caractère d'idées pour lesquelles la nature nous a donné vocation.
Penser naturellement, c'est rester dans la singularité d'esprit qui nous
est échue. Or; qui, plus. que Marivaux, est resté dans la singularité
de. son esprit ? ;</p>
<p><pb/></p>
<p>I72 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. J?3</p>
<p><pb/></p>
<p>174 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>' LA COMEDIE. .170</p>
<p>- MUe Anaïs était cette comédienne hardie. En vain elle se cachait sous
les habits de Sylvia, en vain sous, les habits de Lisette, aussitôt la
supercherie était évidente : un bout de ruban, un coin du sourire, un
accent de la voix, un geste, un mot,</p>
<p>- que sait-on? et la ruse aussitôt sautait aux yeux des spectateurs les
mieux prévenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>I76 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Remplit abondamment une Iliade entière.'</p>
<p>« Couriraprès l'esprit ! N'être pas naturel! disait aussi M. Duviquet,
laissez dire les envieux ; ceux-là. ne courent pas après l'esprit, ils
savent très-bien que l'esprit a sur eux de grandes avances, et qu'il ne
se laisse guère attraper par le premier venu. Les -gens qui se vantent
d'écrire sans peine, et qui se félicitent de Ce style naturel, ne voient
pas qu'il n'y a guère de quoi se vanter, comme on dit, et que ce beau
style, si peu coûteux, leur arrive de ce qu'ils ignorent absolument les
rares et difficiles conditions de l'art et du talent; ils sont
naturellement et très-naturellement^absurdes, vulgaires, plats, ennuyeux
et ennuyés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. T/7</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE PIRON LA MÉTROMANIE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. l79</p>
<p><pb/></p>
<p>150 " CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>et l'on rie saurait nier, que fantastique ait fait son "chemin,": -, :
.'.'.-'. ...</p>
<p>Où trouvez-vous, même.en cherchant dans les. meilleurs vers de, nos
.poètes', modernes, un portrait plus frappant du poëte? .. - ...</p>
<p>C'est unJipmme Js61é,_qui vjl en ^volontaire,.: „ ; Qui n'est bourgeois,
abbé, robin ni militaire; Qui va, vient,.veille, sue, et, se tourmentant
bien. Travaille nuit et jour et jamais ne fait rien; Dû reste,
rassemblant dans sa seule personne Tous les originaux qu'au théâtre on
nous donne, • Misanthrope, étourdi, complaisant, glorieux, Distrait...
Ce dernier-ci le désigne le mieux;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. l8l</p>
<p>Vadius, et le mépris de Molière déversé sur ses confrères :</p>
<p><pb/></p>
<p>l82 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ceux-là, certes, ne seront jamais riches ; il n'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>'LA. COMÉDIE. l83</p>
<p>.en faveur de leur sincérité-; on leur permettra d'être mis en faveur de
leur innocence. Laissez-les</p>
<p>; faire, laissez-les dire, et que vous importe ?. ,. Or toutes ces
malédictions sur les poètes mal</p>
<p>: vêtus -du siècle passé,, elles sont prononcées justementpar les poètes
riches, pensionnés et rentes :'...</p>
<p>Les mieux rentes parmi les beaux esprits.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. T 85</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔO CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Maîtresse, amis, parents, puisque tout est pour vous, Aimez donc bien
Lucile, et soyez son époux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>, 155.. '-.. ; CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 189</p>
<p>Damis, en ce moment, n'est plus un poëte; il est fou ! il est aveugle.
Il ne voit pas que la douce Lucile, une muse, une grâce (Hésiode les
confond</p>
<p><pb/></p>
<p>. IQQ CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Je ne suis plus le même enfin, depuis deux heures. -Ma pièce,
auparavant, nie semblait des meilleures; Je n'y vois maintenant que
d'horribles défauts, Du faible, du clinquant, de l'obscur et du faux. De
la, plusd'une image annonçant l'infamie : La critique éveillée, une loge
endormie; Le resté, de fatigue et d'ennui harassé ; Le.soumeur étourdi,
l'acteur embarrassé, : . Le .théâtre distrait; le parterre en balance,
Tantôt bruyant, tantôt,dans un profond silence; Mille autres visions,
qui toutes dans mon. cçeur Font naître également le troublé et la terreur..</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE, . IQI</p>
<p>r . Vous à. qui cependant je consacre mes jours, Muses, tenez-moi lieu
de fortune et d'amours !</p>
<p><pb/></p>
<p>§V5|MA EDAiNE est sinon l'inventeur, du moins - RP§fe^Pe' PiUS habile
propagateur de l'opéra-.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. igi</p>
<p>Sedaine arriva au bon moment, quand la route qu'il devait frayer était
toute tracée. Il trouva tout d'abord un musicien qui avait des idées,
et, ces deux hommes s'entr'aidant, ils commencèrent par réussir. Sedaine
était de sa nature un de ces talents secondaires venus au monde tout
exprès pour observer la nature en petit et pour la peindre 1 17</p>
<p><pb/></p>
<p>194 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. ig5</p>
<p>Dans le Philosophe sans le savoir, point de passions mauvaises, point de
Commandeur passionné et tyrannique, surtout point de déclamations contre
la société ; au contraire, c'est parce qu'il faut obéir aux lois, que
dis-je, aux lois? aux préjugés, les plus cruels de celte société, que
s'engage ce drame si touchant, si terrible et si simple. Certes le sujet
était bien choisi. Ce sujet, c'est le Duel ; c'était aussi le titre de
la pièce, mais la censure ne voulut pas de ce titre-là. Or, dans ce
drame, de quoi s'agit-il? de Démontrer la nécessité du duel? de déclamer
pour ou contre le duel? Bien au contraire! Le grand art de ce drame, ce
qui est bien</p>
<p><pb/></p>
<p>ig6 CRITIQUE DRAMATIQUE. :, .</p>
<p>- dans l'oeuvre de ce père, qui rie sait pas transiger avec
l'exagération del'honneur, même's'ily,vàde</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. Ig7</p>
<p><pb/></p>
<p>I98 . CRITIQUEDRAMATIQUE;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 199</p>
<p>incorrigible préjugé sera funeste: c'est un préjugé qui tient à
l'honneur. Il y a de certains vices tellement enchâssés dans de
certaines vertus qu'il est impossible de tuer l'un sans tuer l'autre.</p>
<p>N'en voilà-t-il pas bien assez, je vous le demande, pour que j'aie pris
la défense de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>200 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA. COMEDIE.</p>
<p>:20I</p>
<p><pb/></p>
<p>T HEATRE D E DIDE R.O.T</p>
<p>DE BEAUMARCHAIS</p>
<p>LE PERE DE FAMILLE — EUGENIE</p>
<p>8 'ÏÏPJ§!ARLGNS a"vec respect,de:l'éloquenc-e,M"io« WSS&amp;&gt;' nôrôns
coninie il .'convient' les honriêtés</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. .200</p>
<p><pb/></p>
<p>;204; -",""' CRITIQUE DRAMATIQUE. : : ;</p>
<p>fé-. où l'avocat prendra sa force, où le sénateur</p>
<p>."trouvera l'indépendance, qùMê" défenseur "de la sb.-.-;</p>
<p>; conviction ;; Hésiode, le. roi; du ; style .tempéré ;</p>
<p>. i. Qjto nihil excojilari' polest augustius. (Quintilien, liv. X,</p>
<p>" ci i.). -:- ..-■;:.• ; -:..-'-' .' -..'-- ■-'■■;-, - ■</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 205</p>
<p><pb/></p>
<p>2ÔÔ .CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ignorante,.,, la louange de. Cicérori ; et son admiration se
maintiennent dans tous lés justes esprits. Auguste, un jour, voyant que
son petit-fils cachait un livre, eut la curiosité de savoir quel était
ce livre mystérieux,. C'était le Pro Milone. L'empereur alors rendit le
livre en, disant : « Vous</p>
<p>-faites"bien, ilrétait Un-vrai Romain ; il aimait-sa patrie, il l'a bien
défendue ! » Même sous Tibère, on admirait Gicéroii; on l'adniirait
volontiers et librement pour son'.génie et pour ces braves formes de
s'expliquer, si profondes et si vives, pour cette épéé dont la pointe
était partout, pour</p>
<p>■'.cette armure brillante et solide.qui a garanti tant de misérables,
qui n'a pas sauvé le.héros qui la; portait. ,On M'aimait également pour
les larmes</p>
<p>-romaine; -il-était devenu- tour â tour -l'avocat,: le</p>
<p>iriui. de l'empire romain, par Lâurentie, t. Ier, p.. 378.. .-.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 20/</p>
<p>sitée : « Holà! dit Tibère, il sera bien assez récompensé s'il obtient
le bouclier d'or de Cicéron. »</p>
<p><pb/></p>
<p>hautes.. En .somme, imaginez-vous un. sauve qui peut, général). &gt;..;:'
V"-'; ..'.,:: ;■":;•.</p>
<p>. Non certes, ce n'étaient pas des paroles et .-des; drames, qui
.sortaient. de: cette bouché éloquente, c'étaient dès idées ; .ce
n'étaient pas des regards que lançaient ces yeux en courroux ^c'étaient
des éclairs I</p>
<p>inven.tions plus subtiles.: Il étaiturie puissance absolue. : On
l'entendait, on le lisait, on l'écoutait. Il avait la "parole au milieu
du silence universel; II</p>
<p>"s'était dressé ^iui^même,;avec les matériaux de;sa</p>
<p>.fantaisie :et de, sa passion, un; théâtre'dont il; était le comédien,
une chaire: dont il était le prédicat</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 209</p>
<p><pb/></p>
<p>210 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>:LA COMÉDIE./ . 2l3</p>
<p><pb/></p>
<p>214 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>battu en duel avec son colonel, et... tout cela est inquiétant.</p>
<p>Bientôt Don Juan revient avec le capitaine qu'il a sauvé. De son côté.
Don Carlos, retrouvant dans son sauveur l'homme qui a déshonoré sa propre</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 21 D</p>
<p>Mais, juste Ciel ! au moment où Betzy s'essuie les yeux avec son
tablier, le comte, effrayé, se</p>
<p><pb/></p>
<p>2l6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>jette aux pieds d'Eugénie dans les bras de sa tante et les yeux fermés;
puis le comte, avec feu, s'accuse. Eugénie lui répond d'une voix faible,
lente et coupée ; le comte répond vivement ; Eugénie répond
douloureusement ; Mme Murer répond fièrement. A la fin Eugénie regarde
son père, « laisse tomber sa main dans celle du comte; "ètvèut pàiief :
lecdmtelui coupé la parole ».</p>
<p>LE COMTE, par exclamation : Elle me pardonne !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 2ÏJ ,</p>
<p><pb/></p>
<p>2l8 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE.</p>
<p>219</p>
<p><pb/></p>
<p>-V ;LA; CAMARADERIE.</p>
<p>-.IJSgsMsJeuei-1 littéraire qui Mte.-ma-nq-ua.it ;pâs de:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>222 : CRITIQUE ..DRAMATIQUE.</p>
<p>derie, ces épigrammes, cette colère menaçante, . foudres qui n'ont tué
personne, colères inutiles, épigrammes .sans objet.</p>
<p>; bilieux de noire pays étaient bâtis sur ce modèle. si le ministère, si
les deux chambres, si les joui -</p>
<p>: ri.aux,.":e,û .un mot .tous Mes/pouvoirs, de, cè.pâys,., obéissaient",
en effet aux: artisans des intrigues -'.'que" vous allez entendre, si
nos salonsp olitiques usaient en effet dexet esprit, si nos grandes
dameS.étaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>224 CRITIQUE'DRAMATIQUE.</p>
<p>die, en ne vous occupant que de fripons et d'imbéciles.</p>
<p><pb/></p>
<p>, LA COMÉDIE. . -..:,. .. : . 22.5.</p>
<p>personne; mais aussi rien rie lui réussit, Ilest vrai qu'il plaide deux
procès inlportants, et ii les gagne ; mais, voyez le malheur! le journal
influent tronque son;discours.et ne lui.accorde, pas une seule
parenthèse obligeante;-^ par. exemple : Vive sensation,; —Mouvement en
sens divers, et autres formules tout aussi neuves). M. Edmond, qui n'est
pas ambitieux, ainie en secret la fille d'un pair de France, la jeune
Agathe, belle, noble -et:'.riche.,</p>
<p>l'arron. de Saint-Denis■}' Le-paUyre hbrhme! -.-'; .Leschosésênsont là,
étlemalheureuxALdmoad,_</p>
<p>. entré . ces deux femmes qui le protègent et qui. l'aiment, se. désole
et se désespère, quand il fait la rencontre, toujours, chez M., de
.Montlucar, d'un ancien camarade, je me trompe, d'un ancien ami</p>
<p><pb/></p>
<p>226 ,. CRITIQUE; DRAMATIQUE..</p>
<p>A l'heure du déjeuner arrive le premier l'homme " d'esprit de la bande
des .camarades, car -là;-bandé a des camarades de toute espèce, rnénie
un homme d'esprit.-CelUiMà" est un" médecin. C'est urt-de ces médecins
effrontés et goguenards, venus on ne sait d'où, maisdpnt la comédie:
moderne est infestée.; Ces sortes de médecins d'esprit sont
insupportables ; je leur préfère de beaucoup les médecins de Molière,
qui ne Sont que niais et qui -font rire. Le médecin d'esprit fit de tout
et de toutes choses;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 227</p>
<p><pb/></p>
<p>226. CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 229</p>
<p><pb/></p>
<p>230 - CRITIQUE DRAMATIQUE. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'agit donc, maintenant que vous êtes arrivés d'explications en
explications jusqu'au grand moteur de toùtes.ces intrigues, de vous en
expliquer quelques-unes. Césarine veut se venger d'Edmond,</p>
<p><pb/></p>
<p>.23? CRITI.QUE DRAMATIQUE. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 200</p>
<p>de Saint-Denis! Pauvre arrondissement de SaintDenis !</p>
<p>En effet, que deviennent les camarades, et quel besoin avons-nous, dans
cette comédie, de la camaraderie ? Il n'y a comédie, il n'y a d'inI</p>
<p>d'inI</p>
<p><pb/></p>
<p>204 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Au" quatrième acte, nous sottimes délivrés de ces</p>
<p>odieux, camarades, Césarine, qui veut plaire au</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, cette fois encore, tout recommence connue au troisième acte.
Césarine riô ,veutplus de M. Edmond pour député,, elle reveut de-M.
Oscar. Alors, de nouveau, le journal va attaquer Edmond ; les</p>
<p><pb/></p>
<p>236 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Heureusement, cette fois, car il faut bien en finir, Mme Césarine arrive
trop tard pour tout bouleverser de nouveau : M: de Miremont a profité de
l'absence de sa femme pour présenter Edmond aux électeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>•''-■:'•' "..''. LÀ COMÉDIE. : .-'. ' ', -, ■J.'i'/</p>
<p>JLes électeurs de Saint-Denis^ qui sans doute ont prévule coup et que
les variations de Césarine : doivent fatiguer,-se sont hâtés dénommer
M.. Edmond. Edmond est député; il épouse M" 0 Agathe, Ma fille du pair
de France. Césarine est la dupe de</p>
<p>'. sa toute-puissàricé ; elle n'a pu défaire elle-riiême</p>
<p>.ce qu'elle avait si bien fait. Elle se consolera par T'intrigue du
malheur de ses amours.</p>
<p>■-.. "Et la camaraderie,";.pendant tout ce temps, que vievieiit-:elle?
Je vous disais bien qu'on ne voyait guère plus les' camarades dans la;
comédie de. M. Scribe qu'on ne les voyait dans la satire de la Revue de
Paris. C'est donc là. une. comédie faite -sur un mot. de nouvelle date,
-avec, des héros, si inconnus qu'où ,peut dire qu'ils n'existent pas,</p>
<p>; Otez de ces; cinq actes.tous les actes et toutes les scènes où
paraisserit les camarades ; gardez, ..erile</p>
<p><pb/></p>
<p>238 " CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>pensions être délivrés depuis le second acte-. Toutefois la comédie,
telle qu'elle est, a obtenu le plus grand succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 239</p>
<p><pb/></p>
<p>24°</p>
<p>: CRI TIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE PONSARD</p>
<p>L'HONNEUR ET L'ARGENT</p>
<p>Dans les bosquets tout dormait; seul l'imprudent Porus, ce fils de
l'Abondance, était resté dans ce demi-sommeil qui n'est pas.la passion
etqui n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>242 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 243</p>
<p><pb/></p>
<p>244 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Telle est la ressemblance et telle est la vérité de cette -image, dans
VHonneur et PArgent, qu'aux premiers mots de Rodolphe, aussitôt nous avons</p>
<p><pb/></p>
<p>LA- COMEDIE. 245</p>
<p>reconnu le vieil ami de Ponsard, l'esprit sagace et malin qui a proclamé
Lucrèce, et qui l'a mise en oeuvre avant que personne eût entendu parler
de cette guerrière Lucrèce, née aux bords du Tibre et qui s'est abreuvée
aux eaux du Rhône grondeur. C'était lui en effet, ce Rodolphe ; c'était
Pâme et l'esprit de cette créature intelligente et bienveillante qui se
.montraient soudain dans cette composition sortie entièrement des
entrailles mêmes de la vie littéraire ! Aussi vous pensez si quiconque
aujourd'hui tient honnêtement la plume de l'écrivain, le burin du
graveur, la brosse du peintre, ou Pébauchoir du sculpteur, était
d'avance ému, convaincu et attentif!</p>
<p>peinI</p>
<p><pb/></p>
<p>246 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>-.'■"'■,•' LA COMEDIE. .247</p>
<p>On né saurait.iléîrir avec trop de rigueur</p>
<p>Leschoses du calcul dans tes choses du coeur!</p>
<p>Ce que je mets, Monsieur,-plus Haut que la.richesse,.; .-'■', C'est la
bonne conduite et la délicatesse. -.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 249</p>
<p>En ce désastre arrive ou plutôt revient Rodol-</p>
<p><pb/></p>
<p>250 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>-M. MERCIER.</p>
<p>Je ne m'en souviens pas.</p>
<p>RODOLPHE.</p>
<p>M. .MERCIER.</p>
<p>Je n'en ai pas mémoire.</p>
<p>RODOLPHE.</p>
<p>Et comme vous chantiez! Quelle voix de stentor! Aussi nous vous avons
nommé sergent-major. Ah! vous aviez bon air sous l'habit militaire. Vous
étiez philosophe et goûtiez fort Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 2DI</p>
<p>M. MERCIER.</p>
<p>Une fille élevée en de bons sentiments Où son père le veut met ses
attachements.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 253</p>
<p>Il s'en va. Tout est brisé! tout est perdu! Que</p>
<p><pb/></p>
<p>234 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ah! ciel! le croiras-tu? Laure! ma fiancée</p>
<p>On la marie!</p>
<p>«Allons, courage! dit Rodolphe, etvoyons maintenant si tu es un artiste,
un homme, un sage, ou si ni n'étais qu'un rêveur ! »</p>
<p>Avant le quatrième acte le succès était décidé!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>256 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. .... 257</p>
<p>Moi qui n'ai pas dîné pour acheter des gants!</p>
<p>Oui, tout ce détail de misère et d'abandon a de grands charmes ; oui,
cette image de la pauvreté honnête et du labeur mal pa)^ nous apparaît
dans cette comédie en un "vif relief qui nous plaît, comme ferait un
portrait de notre jeunesse ! Il y a beaucoup, certes, de cette sorte de
vérité vraie, absolue, un autre dirait de réalisme, dans cette</p>
<p><pb/></p>
<p>.258 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Je rougis maintenant de ma tentation :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 25g</p>
<p>Je saurai l'expier par un ferme courage; .. ■</p>
<p>J'accepterai gaîment la misère et l'outrage, Et pour bien débuter dans
ce sage dessein, - :. Demain je vais donner des leçons de dessin.</p>
<p>C'est bien vrai ! les plus fins auraient été dupés;</p>
<p>L'hypocrite qu'il est nous a tous attrapés.</p>
<p>Il possédait si bien la langue des affaires,</p>
<p>Était si positif, riait tant des chimères,</p>
<p>Traitait la poésie avec tant de mépris, - - . . - , .</p>
<p>Que j'ai cru qu'il serait le meilleur des maris: . '-</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô0 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 26l</p>
<p>... C'est donc l'amoureux de toute ma famille!</p>
<p>Au demeurant, Laure est contente du bonheur de Lucile, Lucile et George
se marient, et ce brave artiste, ce digne philosophe, ce vrai sage, ce
père adoré de tous les enfants trouvés ou perdus, Achille Ricourt... je
me trompe, Rodolphe tout court,</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô2</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Nous disions donc que cet affreux Voltaire!...</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE ...</p>
<p>D'ALFRED DE MUSSET</p>
<p>LE SPECTACLE DANS UN FAUTEUIL</p>
<p><pb/></p>
<p>264 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CO.MÉDIE. ' ." -265</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô6 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 267</p>
<p>dican, Fantasio, Kazetta, Astolphe de Rosemberg, Fortunio,. Van Buck
neveu ou Chavigny, que s'adressaient ces répulsions insolentes. Lui
sifflé ! lui le poëte et l'admiration \de quiconque était amoureux et
jeune ici-bas !.-... C'était lui-même! Il reprit son texte, et, sans se
plaindre, il quitta ces voûtes bruyantes et grotesques où sa muse et sa
chanson, accompagnées du son joyeux des guitares galantes et des flûtes
les plus délicates, n'avaient pas rencontré vin sourire, une sympathie,
un fidèle et docile écho !</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô8 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. - - -209</p>
<p>disaient les connaisseurs; c'est bel et bien de l'Alfred de Musset! »
Tant ce charmant profil de petite comédie était vif, net, élégant, bien
écrit, bien tracé, bien raconté.</p>
<p><pb/></p>
<p>2/0 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE, . - ' 271 .</p>
<p><pb/></p>
<p>272 -CRITIQUE; DRAMATIQUE.'.:</p>
<p>exemple, au moment où l'artiste expire en invoquant le nom de sa volage
maîtresse !</p>
<p>De ce beau jeu d'amours J'en veux parler toujours,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 278</p>
<p>jour une secte nouvelle et très-dangereuse, et qui méritait toute
l'attention du souverain pontife. « Oh! oh! dit le pape, eh! que me
dites-vous là?... Une secte nouvelle! y fait-on l'amour? — Non certes,
très-saint-père. :—Eh bien! tenezvous en paix, mon très-cher fils, le
danger n'est pas si grand que vous le faites, et votre secte ne durera
pas. »</p>
<p><pb/></p>
<p>274 CRITIQUE DRAMATIQUE,</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ COMÉDIE. 275</p>
<p>bête féroce, en effet, la femme aimée et qui n'aime pas.: - '</p>
<p>..,.-..... .. Frédéric échoua</p>
<p>Près de ce roc, et le nez s'y cassa,</p>
<p>......... Et cet office lui rendit</p>
<p>G-aîmcnt, de bonne grâce et sans montrer de peine.</p>
<p>Ily a quelque chose comme cela dans lès Contes; seulement le conte,
enivré de tous les délires du vin, de la beauté, de la poésie et de la
jeunesse, se</p>
<p><pb/></p>
<p>2/6 CRITIQUE DRAMATIQUE. .</p>
<p>Et puis la triste conclusion après ce détail lugubre, et quel châtiment
cruel pour un caprice!</p>
<p>MARIANNE. Pourquoi dis-tu : Adieu l'amour, Octave? . .OCTAVE. Je ne
.vous aime pas . Marianne; c'était Célio qui vous aimait!- . , . ...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 2/7</p>
<p><pb/></p>
<p>278 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>tante « le denier de l'adolescent... un coeur! » C'est un mot de
Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 279</p>
<p>pendant la minute où la cloche tintera pour vous dire : Il va loger avec
les vers! Oubliez-moi, et ne répétez plus le pauvre nom de Shakespeare ! »</p>
<p>Mon verre est bien petit, mais je bois dans mon verre.</p>
<p>Hélas ! ce petit verre où pétillaient en mousse éclatante les plus rares
enchantements de la poésie</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô0</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Quiconque aujourd'hui, dans la foule des poëtes serviles, s'enivre au
nom du charmant poëte, est sûr de boire un vin frelaté dans un verre
ébréché de. grisette ou de cabaret.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE MAZÈRES</p>
<p>LA MÈRE ET LA FILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>282 CRITIQUE DRAMATIQUE..</p>
<p><pb/></p>
<p>; '-;' -;• ' ;-' .; ;: - -LA COMÉDIE, -; - - ; 283:</p>
<p>troi-sième devine,, on;entrevoit les malheurs qui vont tomber sur, toute
cette famille naguère.</p>
<p>.honorée, respectée, chérie de tous. Drame bien fait, bien conté. Vrai
surtout,. hélas ! plus vrai qu'on ne saurait dire ! La.fenêtre du.jardin
restait</p>
<p><pb/></p>
<p>284 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>il reprenait sa lecture. Il était comme nous : sans trop savoir
pourquoi, il avait peur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE, . 287.-</p>
<p><pb/></p>
<p>2.88 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Ceci se passait le dernier jour de la monarchie dû roi Charles X. — La
lune s'était dégagée de ses nuages, et remplissait tout le jardin de ses
calmes splendeurs...</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RETRAITE</p>
<p>LA MORT DE M'-LE MARS -</p>
<p><pb/></p>
<p>: LA COMÉDIE.;-' 291</p>
<p>Il y a des voleurs bien bêtes et bien cruels : tout le monde eût
pardonné au destructeur de cette couronne s'il, n'eût volé que les
perles et les diamants de Mlle Mars!</p>
<p>Ce fut dans les premiers jours du mois d'octobre de l'an 1840 que, pour
la première fois, mais, cette fois d'un ton très-vif et très-net,' la
grande . artiste annonça l'intention de quitter le théâtre où elle avait
régné si longtemps. Elle annonça cette</p>
<p><pb/></p>
<p>292 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>Hélas! elle s'en va, et, comme si ce n'était point assez, elle emporte
avec elle la gaieté souriante de la comédie et son honnête maintien, son
innocent sarcasme et sa douce raillerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. . 29^_</p>
<p>I - - 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>2g4 CRITIQUE DRAMATIQUE,</p>
<p>Ainsi va le monde. Le beau monde n'a jamais que trente-six ans : c'est
la limite fatale où il s'arrête. Une fois que cette limite, fatale est
dépassée, on ne compte plus les années ; c'est un crime et une insulte
de les compter. Il n'y a plus d'autre almanach que la blancheur de ces
belles dents, la vivacité, du regard, la grâce de la démarche et</p>
<p><pb/></p>
<p>. LA COMÉDIE. 295</p>
<p><pb/></p>
<p>296 CRITIQUE DRAMATIQUE. .</p>
<p>N'importe! haro,disent-ils, sur M"° Mars! Détrônons Mlle:Mars! Nous n'en
voulons plus, elle n'est plus pour nous assez jeune!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 299</p>
<p><pb/></p>
<p>300 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>'-.; LA COMÉDIE. : , Soi</p>
<p>Elle â salué, toute cette foule;enthousiaste avec; Une dignité bien
sentie;- ses adieux ont été simples, touchants, .sérieux;;.elle tenait
son coeur à. deux mains, et, elle aussi, èlleaurâitpu dire comme cette
héroïne de -Corneille : Tout ,beau; mon, coeur!"'.••■':•;■</p>
<p>Chaussée-d'Antin; .du .Versailles de Louis XV . nous redescendons dans
le - faubourg Sàint-Ho-" noté, trop heureux sirious ne -sontrnes pas
obligés de rétrograder jusqu'aux * duchesses fraîchemèiit peintes de. la
rue: Notre-Dame-dé-Lorette, jusqu'aux marquises dé la rué du Heldër ! '
V '"-'.;' Aussi Ta, tristesse de. cette retraite ;a-t-elle été grande,
profonde,, bien sentie. C'en était fait des plus vifs plaisirs du
théâtre pour les hommes qui ' aimaient .d'une foi sincère le. beau
langage, Tes 1 26</p>
<p><pb/></p>
<p>502 CRITIQUÉ DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>304 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ COMÉDIE. ; ; 3;o5</p>
<p>26.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES;.; PARODIES</p>
<p><pb/></p>
<p>,LA "COMEDIE.; OO.J</p>
<p>tant à; quelle .b.esogne.tiosivâudevillist'es.se Sont amusés huit jours
durant! C'est un crime de plus de l'esprit.français. ;,</p>
<p><pb/></p>
<p>• 3o8 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.•'".. LA COMÉDIE.; ;;■■.-. 3og</p>
<p><pb/></p>
<p>010 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE.</p>
<p>Mais non, non, point de grâce : la parodie est implacable. Elle existe
nécessairement : par cela même que. vous êtes, vous ou votre oeuvre,
vous êtes parodié. Quel est le grand talent qui n'ait pas sa parodie ?
Cet empereur du Brésil lui-même, tombé de-si haut, qu'est-ce autre chose
que la parodie de Charles X?</p>
<p><pb/></p>
<p>012 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>-..'"...■'• LA COMÉDIE. .- -3l3</p>
<p><pb/></p>
<p>iI4 CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAr COMÉDIE. 3.1'5.</p>
<p>Mais voici qui est plus fort que, tout le reste: c'est la parodie
forçant le drame de jouer devant elle, forçant ,1e,drame qu'elle parodie
de l'amuser, elle parodie! La chose est forte,sans doute! c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>: 3l6 :' CRITIQUE" DRAMATIQUE. :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 3 I 7</p>
<p>2 septembre I83I.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>DU</p>
<p>TOME PREMIER DE LA CRITIQUE DRAMATIQUE</p>
<p>Pages</p>
<p>Introduction i</p>
<p>Le Théâtre grec. — Aristophane 19</p>
<p>Le Théâtre latin. — Plaute et Térence. ..... îo</p>
<p>Origines de la Comédie en France. . 46</p>
<p>Le Commencement et la Fin de la Comédie. —</p>
<p>La Dernière Comédie.populaire. — Debureau . .. .-/S.</p>
<p>Théâtre de Molière. — Tartuffe. , 85</p>
<p>Théâtre de Molière (suite). — Don Juan. .... 107</p>
<p>Théâtre de Regnard 128</p>
<p>Théâtre de Le Sage. — Turcaret. . . ... .... 146</p>
<p>Théâtre de Destouches. — Le Philosophe marié. 160</p>
<p>Théâtre de Marivaux 168</p>
<p>Théâtre de Piron.—La Mêtromanie. ...... 178</p>
<p><pb/></p>
<p>-.■'":'.•"■' :'■'-.'.- -"-.:..'■'-.."'' Pages</p>
<p>; Théâtre de Sedain.es — Le Philosophe sans le:</p>
<p>savoir. . .... .:."■. . . \ ,. '.;'. , .:.."-.' ,.•.'.-.- ; .", 1932</p>
<p>Théâtre de Diderot et de Beaumarchais:.— Le Père</p>
<p>de Famille,; Eugénie. . ... . . . . . .... . . 2012</p>
<p>. . -tin fauteuil.J .-..,.,. . ... ~ .. . -..'.--"'i _....,. .. .. 2(3)3
.-. Théâtre-de Mazèresr — La~M'ere et la Fille r. ~. -28Ï1" -</p>
<p>:La Retraite ..etla Mort de. M 110 Mars... :.......... . 2910 ..'.</p>
<p>Les Parodies. .. , . :/r-.&lt;,'*&gt;A'.'/r.\ ;. ... . .-"&gt; ..-3o(C</p>
<p>Paris, imprimerie;Jouaust/ rue SainH-fonoré,-338:</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES DIVERSES DE JULES JANllf^ -._;,</p>
<p>Les OEuvres diverses de Jules Janin se composegî^d* •" 12 volumes,
savoir : ". ; ;AC-; " :</p>
<p>L'ANE..MORT, précédé de. VAutobiographie de , --.;-.- ;,::; . . . :V
Vjiv.tëur.;.., . . .'.....-. .-'. ... ....... . .1 '-yoLv'-i":,'-:''</p>
<p>- ftjïpJNGES ET .ViRlÉjÉS LITTÉRAIRES. ,- . . . . ; ilrXOÏMîi -Xj.-
CpK^ÎS ET ÎSODVÈËLES;".'.'. , ."-■'. . "•'.' -:.-'. .. "'.'." Z^Ôti:"'. f^</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE.-... : . . ... s i". . , .'vi-ïûlî"1:"::;.::.</p>
<p>.' T^OURÈSPONDAKCE. , ; . V- .-^T'. . .'-:. . . &gt; -.' . 'i ' " L Volr-iV
- .-■iï FIK.D'US.ÏIÎONDE-ET DD-KEVEC TlÉ.ïtA'ilEjÛ;, ;,. ■;:.!.;-- ;.'</p>
<p>■.-.:Oûtre le tirage ordinaire., il . est fait Àin; TiRS^Ë?--;
-©SSATEfJRS^-'ainsi lipmp'osé-l- : " '.;-.- : :#S:-Sl8'-#: ' -;. ;:
.j3oo exemplaires sur papier de Hollande :à&lt; . . ■p-So^^'-"'.." :-■'■:
i:%y^S-'~i ]— .- sur -papier Whàlman à, :, ■'.' -, : .TSK"*^-;-::*-; ,;
;;;;.'':;iS;.": ; — sur papier' de Chine à.
v:X--&gt;.X^^SlX'P^XK%S3.5b:J2ïe!çplaireE,</p>
<p>v:X--&gt;.X^^SlX'P^XK%S3.5b:J2ïe!çplaireE, X: ;i-- .^X^y 'f'X (rï'W^^'&amp;itï</p>
<p>■'Gnàgiie volume est \prné d'une GRAVURE :J. x'kAÎSfeSTËBrV4ja»ï: ;</p>
<p>;-.En;îHÉPQUiK, réservée spécialement ppùrtëMiTs^e^Vi^Sfî":^.</p>
<p>Avril; -î^fù:</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
