<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Huot, Paul (1816-1870)">Paul Huot</author>
<title>Étude sur le Roman de la Rose, par M. P. Huot,... et Rapport par M. Mauge Du Bois-des-Entes,... publiés par la Société archéologique de l'Orléanais</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Huot, Paul (1816-1870)</author>, <title>Étude sur le Roman de la Rose, par M. P. Huot,... et Rapport par M. Mauge Du Bois-des-Entes,... publiés par la Société archéologique de l'Orléanais</title>, <date>1853</date>,description :Comprend : Rapport,78 pages
</bibl>
<publisher>impr. de A. Jacob (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6158645z</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1853">1853</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>ROMAN DE LA ROSE,</p>
<p>PAE M. ff&gt;. MÏJOT ,</p>
<p>HE'iIMlE PE LA SOCIÉTÉ ARCHËOLOGIQllE DE L'ORLÉAMIS. -</p>
<p>et</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>PAR M. MAUGE DU BOIS-DES-ENTES,</p>
<p>■MEMBRE LE L\ IIL'JE SOUÉrL.</p>
<p>PUBLIÉS PAR LA SOCIÉTÉ ARCHÉOLOGIQUE DE L'ORLËIMIS.</p>
<p>ORLÉANS,</p>
<p>GATINEAU, LIBRAIRE, RUES ROYALE ET JEANNE-D'ARC.</p>
<p>PARIS,</p>
<p>DUMOULIN, LIBRAIRE, QUAI DES AUGUSTINS, 15. 1853.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDE</p>
<p>SUR LE</p>
<p>ROMAN DE LA ROSE,</p>
<p>PAR M. P. HUOT,</p>
<p>51EJinnE DE I.A SOCIÉTÉ ARCHÉOLOGIQUE DE L'ORLÉANAIS,</p>
<p>et</p>
<p>RAPPORT</p>
<p>PAR M. M AUGE DU BOIS-DES-ENTES,</p>
<p>MEMBRE DE LA MÊME SOCIETE.</p>
<p>PUBLIES PAR LA SOCIETE ARCHEOLOGIQUE DE L'ORLEANAIS.</p>
<p>A ORLEANS,</p>
<p>DE L'IMPRIMERIE D'ALEX. JACOB,</p>
<p>RUE SAINT-SAUVEUR, M.</p>
<p>1853.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDE</p>
<p>SUR</p>
<p>LE ROMAN DI LA ROSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>— u —</p>
<p>Le livre de Guillaume de Lorris a pour titre :</p>
<p>Cy est le Romant de la Rose</p>
<p>Où l'art d'amours est toute enclose.</p>
<p>11 établit, dès son début, que les songes ne sont pas toujours
mensonges, témoin Macrobe, ung aucteur très-affable, qui raconte le rêve
de Scipion. Donc, Guillaume croit aux rêves, et il va nous en raconter
un qu'il fit, vers le vingtième an de son âge, époque où l'amour -prend
le péage des jeunes gens. — Ce n'est pas seulement pour le public, ce
n'est pas pour se faire un nom dans les lettres qu'il a entrepris ce
travail, ce n'est pas au hasard qu'il lui a donné ce nom de roman de la
Rose, car celle pour qui il l'a empris</p>
<p>C'est une dame de hault pris Qui tant est digne d'estre aimée, Qu'elle
doit rose estre clamée.</p>
<p>G'élaiL au mois de mai, au temps que tout rit et s'égaie, que la nature
si gaie se treuue. qu'elle veut avoir robe neuve, que la pauvreté</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5 —</p>
<p>ne se souvient plus où elle a tout l'hiver été, que les amants
soupirent, que les oiseaux chantent, sur la branche, leurs chants
gracieux. Une nuit, il lui sembla qu'il était matin; il se lève, se lave
les mains et prend dans son aiguiller une aiguille d'argent dont il coud
ses manches ; sa toilette terminée, il sort de la ville et s'en va emmy
les champs; là, il rencontre une rivière, et sur ses bords un verger
dont les murs, d'une grande hauteur, sont ornés de peintures
allégoriques ; on y voit représentées :</p>
<p>HAINE, femme de très-mauvais courage, et, par la tête, entortillée
hideusement d'une touaille.</p>
<p>FÉLONIE, qui félonnement est faite.</p>
<p>VILENIE, fausse créature, médisante, qui semble de dépit et d'ordure
pleine.</p>
<p>AVARICE, qui semble morte de faim, vêtue d'une robe usée et tenant en
main une bourse où elle n'aurait pas mis le poing, fût-ce pour sauver sa
vie.</p>
<p>TRISTESSE, qui bien montrait, par sa couleur, qu'elle avait au coeur
grand'douleur.</p>
<p>VIEILLESSE, dont tout le corps était séché, la taille courbée et la
démarche lente.</p>
<p>PAPELARDISE, qui bien semblait être hypocrite, qui fait dehors la
marmiteuse.</p>
<p>Enfin POVRETÉ, nue quasi comme un ver.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p>ces longues descriptions comme on en rencontre trop souvent dans le
poème de Guillaume. Molinet, lui, y a vu autre chose, car sous chaque
personnage du roman, il cherche une moralité ; son livre a pour titre :</p>
<p>Cy est le Roman de la Rose Moralisé cler et net Translaté de rime en
prose Par votre humble Molinet.</p>
<p>. Voici donc comment il moralise ce début du trouvère de Lorris.</p>
<p>Et pour préserver ses mains blanches Du hasle, en chascune eut un gant.</p>
<p><pb/></p>
<p>A besongner peu se mettait ; Car quand bien peignée elle était, Bien
parée et bien attournée, Elle avait faite sa journée.</p>
<p>Que fussent anges empennés.</p>
<p>Pour ce qu'on en fait en Lorraine De plus belles qu'en nul domaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p>Or, savez-vous qui fut sa mie? Ce n'était ni Courtoisie ni Oiseuse,
c'était Lyesse.</p>
<p>La mieux disant des bien disants Qui, dès son âge de dix ans, De son
amour lui fit octroy.</p>
<p>Le dieu d'Amours, cil qui despart</p>
<p>C'est lui qui les amans attise</p>
<p>Et qui abat l'orgueil des braves,</p>
<p>Et fait des grands seigneurs esclaves,</p>
<p>Qui fait servir reine et princesse,</p>
<p>Et repentir nonne et abbesse.</p>
<p>Il semblait que ce fust un ange Descendant droitement du ciel.</p>
<p>Auprès de lui se tenait son varlet, nommé Doux-Regard qui portait en
main les deux arcs de son maître, deux arcs turquois, l'un grossier et
tortu, l'autre poli et bien travaillé, avec des flèches pour chacun
d'eux ; celles de l'arc poli, garnies de pointes d'or, avaient chacune
leur nom : la meilleure était Beauté, la seconde Symplesse,</p>
<p>L'une de celles qui moins blesse ;</p>
<p>Franchise, empennée de valeur et de courtoisie ; Compagnie, et enfin
Beau-Semblant, la moins dangereuse de toutes. Les cinq flèches de l'arc
tortu sont : Orgueil, Vilenie, Félonie, Honte, Convoitise et Despérance.</p>
<p>L'Amour était entouré de divers personnages, dame Beauté, d'abord,</p>
<p>Simple comme une espousée Et blanche comme fleur de lys.</p>
<p>puis, dame Richesse,</p>
<p>Une dame de grand hautesse,</p>
<p>De grand prix et de grande affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 —</p>
<p>Nul n'eût osé se mettre mal avec elle, chacun l'appelait sa dame, car</p>
<p>Ce n'est mie d'hui ni d'hier</p>
<p>Que riches gens ont grand puissance.</p>
<p>Qui guérissait du mal de dens.</p>
<p>Une autre dame de la compagnie de l'Amour, c'est Largesse, qui descend
en droite ligne du lignage d'Alexandre; grand éloge de Largesse, et
vitupération à!Avarice ; les avares peuvent avoir des terres, des
châteaux, de riches et fertiles plantations,</p>
<p>Mais il n'ont pas planté d'amis.</p>
<p>C'est là, selon moi, un de ces vers heureux qui font oublier les
longueurs et les allégories du trouvère de Lorris. Franchise, Courtoisie
et Jeunesse, au visage riant, ferment la marche.</p>
<p>Laurent, serrez ma haire avec ma discipline !</p>
<p>L'Amour se promène dans le jardin, et Guillaume ne manque pas celte
occasion d'énumérer tous les arbres, fruits et fleurs qui y croissent,
sans oublier même les épices, clous de girofle et régalice; puis les
animaux, daims, chevreuils, écureuils et connils. Mais pendant qu'il se
promène ainsi, l'Amour a pris sournoisement l'un de</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>Qui démontrait que là-dessus Mourut le très-beau Narcissus.</p>
<p>Il s'y décide cependant, et s'explique la mésaventure de son
prédécesseur ; au fond de l'eau, il y avait un miroir magique, et ce qui
augmente le danger, c'est que sur les bords, le dieu d'Amour a semé de
sa graine,</p>
<p>Laquelle encombre la fontaine.</p>
<p>Il y a tendu ses filets où viennent se prendre les jeunes filles et les
damoiseaux :</p>
<p>Amour ne veut autres oiseaulx.</p>
<p>Par telle guise Qu'il n'entama pas la chemise.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p>Ne fut ne vieille ne chenue,</p>
<p>Ne fut trop maigre ne trop grasse,</p>
<p>Ne fut trop haute ne trop basse....</p>
<p>Pour ce, ajoute-t-il,</p>
<p>Pour ce laissez-moi du tout faire, Car vous pourriez gaster l'affaire Et
perdre tout votre françois.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>Honte prend la défense, et dissuade Jalousie de croire les rapports de
Malebouehe; mais un autre personnage,</p>
<p>Ici, Messieurs, finit le roman de Guillaume de Lorris, ou plutôt, dans
le manuscrit publié par M. Méon, il y avait encore cent cinquante-deux
vers où il développait le noeud de l'action; mais Jehan de Meung les a
retranchés et en a ajouté... dix-huit mille !</p>
<p>Voyons maintenant comment Molinet a moralisé ce que nous venons de lire.</p>
<p>Guillaume, nous l'avons vu, avait commencé son oeuvre en l'honneur d'une
dame de hault pris.- Dans sa pensée, c'était avant tout</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p>« A ta Royale Majesté, très-noble prince, par la grâce de Dieu, « Roy
des François, Phillippes-le-Quart, je, Jehan de Meung, qui, « jadis, en
romans de la Rose, puisque Jalousie eut mis en prison « Bel-Accueil,
enseignai la manière du chaslel prendre et de la rose</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 —</p>
<p>« cueillir, et translatai de latin en françois le livre de Végète de «
chevalerie , et le livre des Merveilles de Hirlande , et le livre des «
Épistres de Pierre Abeillard et Héloïse sa femme, et le livre d'Aelred,
« de spirituelle amitié, envoyé ores Boëce, de consolation, que j'ai «
translaté en françois, jaçoit ce qu'entendes bien le latin. »</p>
<p>Comme sont ores ces blancs moines (Citeaux), Ces noirs et ces réglez
chanoines, Ceulx de l'Ospital, ceulx du Temple.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15 —</p>
<p>Mais bien presque toutes les saintes -Qui saintes sont, seront et
furent, Qui par l'Eglise sont priées, Furent chastes et mariées, Et
mains beaux enfants enfantèrent, Voire les onze mille vierges Qui devant
Dieu tiennent leurs cierges.</p>
<p>... Nature n'est pas si sotte</p>
<p>D'avoir fait naistre Marotte</p>
<p>Tant seulement pour Robichon</p>
<p>Se l'entendement y ûchon,</p>
<p>Ne Robichon pour Mariette</p>
<p>Ne pour Agnès, ne pour Perette;</p>
<p>Ains nous a fait, beau fils, n'en doubtes,</p>
<p>Toutes pour tous et tous pour toutes,</p>
<p>Chascune pour chascun commune</p>
<p>Et chascun commun pour chascune.</p>
<p>Et la terre même partyrent (partagèrent),</p>
<p>Et au partyr (partage) bornes y mirent,</p>
<p>Et quant les bornes y mettoyent,</p>
<p>Maintefois s'entrecombattoyent</p>
<p>Et se tollurent ce qu'ils purent.</p>
<p>Les plus forts les plus grants parts eurent.</p>
<p>Supprimez la mesure et la rime, et surtout les inversions, traduisez
chaque mot de ce vieux langage par son équivalent actuel, et vous
trouvez dans ces six vers la fameuse formule de M. Proudhon : « La
propriété, c'est le vol. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 —</p>
<p>Le philosophe de Ferney dira plus tard :</p>
<p>Le premier qui fut roi fut un soldat heureux.</p>
<p>Au XIIIe siècle, l'expression est moins nette, moins concise surtout,
mais la pensée est la même :</p>
<p>Un grant villain entr'eux eslurent,</p>
<p>Le plus corsu de quanqu'ils furent (de tous tant qu'ils étaient),</p>
<p>Le plus ossu et le greigneur (le plus grand).</p>
<p>Et le firent prince et seigneur.</p>
<p>vient le consoler ; elle lui conseille de ne plus rester sous les lois
de l'Amour :</p>
<p>Si tu le suis, il te suyvra ; Si tu le fuis, il s'enfuyra.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p>Elle lui explique ensuite fort longuement quelles sont les différentes
sortes d'amour. Et d'abord, qu'est-ce que l'amour en général?</p>
<p>Est maladie de pensée Entre deux personnes annexe, Franches entr'eulx,
de divers sexe, Venant aux gens, par ardeur née, De vision désordonnée.</p>
<p>Notre humble et povre Molinet a dû se pâmer d'aise, quand il est tombé
sur ce passage.</p>
<p>Fortune est perverse et contraire.</p>
<p>Pour être heureux, il n'est pas besoin de ses dons, il suffit d'être
content de son sort; voyez l'homme du peuple, le travailleur (comme on
dit aujourd'hui) :</p>
<p>Ces ribaux ont le coeur si bas, Portant sacs de charbon en grève Que la
peine point ne leur grève.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 —</p>
<p>Toute leur gaigne et leur épargne Et puis vont les fardeaux porter, Par
plaisir, pour eux déporter, Et loyalement leur vie gaignent, Car embler
ne tollir ne daignent Puis revont au tonnel et boivent Et vivent comme
vivre doivent. Celui est riche en habondance Qui bien cuide avoir
suffisance.</p>
<p>Voyez, au contraire, le marchand, l'usurier, celui qui veut s'enrichir à
tout prix; il réussit, il fait de bons profits; est-il heureux? non :</p>
<p>Car de riens désir il n'a tel Que d'acquérir aultrui chastel ;</p>
<p>C'est la destresse, c'est l'ordure , C'est l'angoisse qui touiours dure,
C'est la douleur, c'est la bataille Qui lui détranche la couraille (1),
Et le destraint en tel deffaut, Que, plus acquiert, plus lui deffaut.</p>
<p>Mais par charité nette et pure.</p>
<p>La richesse est faite pour se dépenser et non pour s'amasser, et</p>
<p>les riches</p>
<p>Ils craignent d'en perdre, d'en dépenser un sou ;</p>
<p>Mais s'on les avait tous pendus, Leurs avoirs seraient despendus.</p>
<p>(1) Qui lui donne des tranchées aux entrailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 19 —</p>
<p>Car tel y pourroit mettre main, Qui tout emporteroit demain.</p>
<p>Si les hommes s'aimaient comme ils le doivent, les rois n'auraient pas
besoin de gardes; pourquoi donc, autour d'un roi, cinq cents ou cinq
mille sergents? par honneur, par vaillance, dit-on communément :</p>
<p>Mais Dieu sçay bien tout le contraire, Car c'est la peur qui leur fait
faire.</p>
<p>Si le roi sortait seul, emportant avec lui quelque grand masse d'or et
de pierres précieuses qu'il a en son trésor, les larrons le
dépouilleraient et le tueraient, de peur, s'ils le laissaient échapper vif,</p>
<p>Qu'il ne les fist où que soit prendre Et par force les mener pendre :</p>
<p>Par sa force? — non, par ses hommes;</p>
<p>Car sa force ne vaut deux pommes Contre la force d'un ribault. Par ses
hommes? Parfoy je ment Ou je ne dis pas proprement.</p>
<p>Ils ne sont pas ses hommes, c'est lui qui est le leur,</p>
<p>Et le roy tout seul demourroit Si tost que le peuple vouldroit. Car leur
bonté ni leur prouesse, Leur corps, leur force, leur sagesse Ne sont pas
siennes ; rien n'y a ; Nature bien les luv nia.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>Si les hommes s'aimaient comme ils le doivent, les médecins ne feraient
pas payer si cher leurs visites, les avocats leurs plaidoiries, les
juges leurs épices :</p>
<p>A sa fille le chief couppa,</p>
<p>Briefment juges font trop d'oultrages ; Lucainle dit, qui fut moult
sages, Qu'onques vertus et grand pouvoir Ne peut unis ensemble veoir ;
Et sachent que s'ils ne s'amendent Et ce qu'ils ont mal pris ne rendent,
Le puissant Juge pardurable En enfer avecques le diable Leur en mettra
au cou les latz. Je n'en mets hors roys ni preslats Ni juge de
quelconque guise Soit séculier ou soit d'église.</p>
<p>Tu peux aimer généralement Tous ceux du monde loyaulment; Ayme-les tous
autant comme ung, Au moins de l'amour du commun ; Garde que tel envers
tous soyes</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p>Où le roy perdit comme un fols Roys, chevaliers, pions et fols.</p>
<p>Aucune fois il faut baiser</p>
<p>La main qu'on voudrait qui fust arse.</p>
<p>Promettez fort, sans délayer Comment qu'il aille du payer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p>Comme un gasteau qu'on coupe en quatre.</p>
<p>C'est le chemin de Trop-donner, Folle largesse le fonda.</p>
<p>Mais ce chemin est impraticable, si l'on n'est pas conduit par dame
Richesse; l'ami qui donne ce conseil est devenu pauvre pour avoir voulu
prendre cette voie, sans posséder les ressources nécessaires, et quand</p>
<p>Fortune m'eust ainsy mis Je perdy. très tous mes amis.</p>
<p>Mettre en prison Pour plaigerie et pour hostage Et nies biens vendre et
mettre en gage.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 23 —</p>
<p>Du povre besongneux A qui Honte a la bouche close Qui sa mesaise dire
n'ose, Mais souffre, s'enclost et se cache Que nul sa povreté ne sache
Et montre le plus bel dehors. Ainsy je le faisoye alors.</p>
<p>C'était un véritable ami que cet homme généreux; que dis-je? c'était mon
seul ami; il en est toujours ainsi. On compte des compagnons par
centaines; mais d'amis, on n'en a qu'un. Exemple : Pirithous et Thésée.</p>
<p>Indigence ou mendicité : Plusieurs de vous se mocqueroient Qui de rien
ne vous aideroient.</p>
<p>Néanmoins il ne faut pas oublier de faire des présents aux gardiens pour
faciliter les voies, car tout le monde aujourd'hui est avide d'argent.
Autrefois il n'en était pas ainsi. Ici l'ami fait une longue digression
sur l'âge d'or ; alors il n'y avait ni roi ni prince, les époux
s'aimaient et ne se trompaient pas; aujourd'hui, c'est bien différent;
on ne devrait jamais prendre femme; qu'elle soit belle ou laide, pauvre
ou riche, peu importe : si elle est belle, les</p>
<p><pb/></p>
<p>— 24 —</p>
<p>N'était point ainsy au bel âge ; N'était lors nul pèlerinage Ne nul
n'avoit la mer passée.</p>
<p>Ici encore de la mythologie ; c'est la conquête de la Toison d'or par
Jason. Avec lui il ramena Convoitise, Avarice et Povreté avec son fils
Larrecin, qui a pour maîtresse demoiselle Taverne,</p>
<p>Qui les larrons guide et gouverne.</p>
<p>Tous ces personnages, venus sur le vaisseau de Jason, ne tardèrent pas à
corrompre les hommes qui</p>
<p>Paisiblement vivoient,</p>
<p>Car naturellement s'aimoient,</p>
<p>et les femmes, et c'est grand dommage,</p>
<p>(1) Renvoysiées, aimant le plaisir, du verbe renvoysier, sauter, danser.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p>Et d'abord, il ne faut pas la battre, car celui qui bat sa femme et veut
ensuite l'apaiser, c'est comme celui qui</p>
<p>Le chat a peur et ne revient pas. Si, au contraire, c'est elle qui le
bat, il ne doit pas se revenchier, il doit la remercier,</p>
<p>pourvu, toutefois,</p>
<p>Que son bon service lui pleust.</p>
<p>S'il commet lui-même quelque infidélité, il doit se garder de donner des
rendez-vous en des lieux où les deux rivales puissent se rencontrer,
car, en pareil cas, une femme est plus terrible qu'une léonnesse</p>
<p>Quand allaicte ses léonceaulx ,</p>
<p>ou qu'un serpent</p>
<p>Quand on lui marche sur la queue.</p>
<p>En pareil cas, l'infidèle n'a qu'un moyen d'apaiser la délaissée, c'est
de lui prouver matériellement que c'est une faute passagère, et de jurer
qu'il ne recommencera pas; en tout cas, il doit tenir secrètes les
bontés que les dames peuvent avoir pour lui :</p>
<p>Amour veult celer ses joyaux.</p>
<p>Si sa femme ou sa mie tombe malade, il doit être pour elle doux et
serviable; il doit faire voeu, si elle guérit, d'aller remercier Dieu</p>
<p>En maints loingtains pèlerinages ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 26 — il doit lui tenir des discours</p>
<p>Tout farcis de playsans mensonges , Que, quand vient au soir qu'il se
couche Tout seul en sa chambre, en sa couche,</p>
<p>il ne peut fermer l'oeil, poursuivi qu'il est par son image, tourmenté
qu'il est par la pensée qu'elle souffre.</p>
<p>Avec tout cela, l'amant ou le mari sera-t-il sûr de la fidélité de sa dame?</p>
<p>Pas plus que s'il tenoit en Seine Une anguille parmy la queue.</p>
<p>De même que l'anguille, la femme est</p>
<p>une beste Qui de fouyr est toute preste ; Tant est de diverse nuance Que
nul n'y doit avoir fiance.</p>
<p>Telle est l'opinion de Jehan de Meung sur les dames, et deux siècles
après lui, le roi François Ier ne fera que paraphraser ces deux derniers
vers, lorsqu'il écrira sur le vitrail de Chambord :</p>
<p>Souvent femme varie, Bien fol est qui s'y fie.</p>
<p>Qu'il ne se peut d'elles deffendre,</p>
<p>Tant est ebays et surpris</p>
<p>De leur beaulté et de leur pris.</p>
<p>Car il n'est femme, tant soit bonne,</p>
<p>Vieille ou jeune, mondaine ou nonne,</p>
<p>Ne si religieuse dame,</p>
<p>Tant soit chaste de corps et d'âme,</p>
<p>Si l'on va sa beauté louant</p>
<p>Qui ne se délecte en l'oyant.</p>
<p>L'amant se promet de profiter des conseils de l'ami et prend congé</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 —</p>
<p>de lui, mais il s'en va tout droit au chemin de Trop-donner. Il y trouve
dame Richesse qui en barre l'entrée et refuse de le laisser passer. Il a
beau la supplier, elle lui répond qu'elle ne le connaît pas, qu'ils
n'ont rien de commun ensemble, et que ce sentier tout semé de délices
n'est pas fait pour de pauvres besongneux comme lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —</p>
<p>Cette moralité de Molinet nous semble aujourd'hui parfaitement ridicule
; mais c'était le goût du temps, et il faut que ce goût ait été bien
répandu, bien généralement accepté, pour qu'un homme comme Marot y ait
sacrifié lui-même. Or, Clément Marot a publié une édition du Roman de la
Rose, encore si estimé de son temps, qu'il dit, dans sa préface, que
tout homme lettré le place dans le lieu le plus honorable de sa
bibliothèque , au plus haut anglet de sa librairie, et le poète en titre
du roi François Ier moralise ainsi l'allégorie de la Rose :</p>
<p>« Tiercement, nous povons entendre par la rose la glorieuse « Vierge
Marie par ses bonlez , doulccurs et perfections de grâce,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p>« desquelles je me lais pour le présent. Et sachez que ceste virgi«</p>
<p>virgi« rose n'est aux hérétiques facille d'avoir et n'y eust-il seule«</p>
<p>seule« que Malebouche qui les empesche d'approcher de sa bonté,</p>
<p>(.( car ils ont mal d'elle parlé, voulant dénigrer et maculer son naturel</p>
<p>« honneur, en disant qu'il ne la fault saluer et appeler Mère de</p>
<p>A pitié et miséricorde : c'est la blanche rose que nous trouverons</p>
<p>« en Hierico, plantée, comme dit le sage : Quasi plantatio Rosoe in</p>
<p>« Hierico.</p>
<p>« Quarlement, nous povons par la rose comprendre le souverain</p>
<p>« bien infini et la gloire d'éternelle béatitude, laquelle comme vrais</p>
<p>« amateurs de sa doulceur et aménité perpétuelles pourrons obtenir</p>
<p>« en évitant les vices qui nous empeschent et ayant secours des</p>
<p>« vertus qui nous introduiront au verger d'infinie lyesse, jusqu'au</p>
<p>(( rosier de tout bien et gloire qui est la béatifique vision de l'es«</p>
<p>l'es« de Dieu. »</p>
<p>Certes, ce n'est pas là</p>
<p>De Marot l'élégant badinage ;</p>
<p>Adieu Lion qui ne mords point, Lion plus doux que cent pucelles.</p>
<p>Cette épître était une bluelte sans conséquence, mais dans une
publication aussi importante que celle du Roman de la Rose, s'il eût eu
toute sa liberté d'appréciation , il n'eût pas tenu ce langage béatement
amphigourique; cherchons donc ailleurs l'explication de cette anomalie.</p>
<p>Maître Clément sentait le fagot, comme on disait alors, on le
soupçonnait d'hérésie, et la faveur constante du roi son maître l'avait
seule préserve des poursuites que devaient lui susciter la légèreté et
la liberté de son langage. On sait qu'il fut blessé et pris en même temps</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>Vilenie Doy fouyr et que ne mesdie ; Salut doy tost donner et rendre ; A
dire ordure ne doy tendre; A toutes femmes honourer Me fault en tout
temps labourer, Orgueil fuyr, cointe me tiengne, Joly et resjouy
deviengnc, A larges cslre m'abandonne, En ung seul lieu tout mon cueur
donne.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 —</p>
<p>Voyés Guillaume de Lorris</p>
<p>A qui Jalousie se contraire</p>
<p>Fait tant d'angoisse et de mal traire,</p>
<p>Qu'il est en danger de mourir.</p>
<p>C'est bien assez pour moi d'avoir perdu mes poètes chéris : Tibulus,
Cahdus, Gallus et Ovides,</p>
<p>Qui bien sceurent d'amour traictier.</p>
<p>Il ne faut pas que Guillaume meure de déplaisir,</p>
<p>Car, pour ma grâce desservir, Doit-il commencer un rommans, Où seront
mis tous mes commans.</p>
<p>Mais il ne pourra le terminer, il mourra, le pauvre</p>
<p>Guillaume Dont le tombel soit plain de baustne, D'encens, de mirre et
d'aloez Tant m'a servy, tant m'a loez.</p>
<p>Et puis viendra Jean Clopinel</p>
<p>Au cueur gentil, au cors ysnel (dispos) ,</p>
<p>Me servira toute sa vie</p>
<p>Sans avarice, sans envie.</p>
<p>Et quand Guillaume cessera Jehan si le recommencera Après sa mort, que
je ne mente, Au trespassé plus de quarante.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 — Jehan Clopinel n'est pas encore né, mais, ajoute l'Amour, je prie</p>
<p>Lucina, la déesse D'enfantement, qu'il voint qu'il naisse Sans mal et
sans encombrement Si qu'il puist vivre longuement.</p>
<p>Je l'affubleroy de mes esles,</p>
<p>Et lui chanteroy notes telles</p>
<p>Que, puisqu'il sera hors d'enfance</p>
<p>Endoctriné de ma science,</p>
<p>Si flageolera nos paroles</p>
<p>Par quarrefours et par escoles</p>
<p>Selon le langage de France.</p>
<p>Son oeuvre sera un oeuvre admirable, et</p>
<p>Que Vénus y soit présente, Votre mère qui moult est sage.</p>
<p>A quoi l'Amour répond :</p>
<p>Ma mère est ; je la crains d'enfance Et lui porte grand'révérence.</p>
<p>mais bien la saurons</p>
<p>Mander quand besoin en aurons.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 —</p>
<p>Cela n'empêche pas le petit dieu d'exposer complaisamment, et dans une
tirade non moins longue, sa généalogie mythologique, et il semble assez
fier de son lignage ,</p>
<p>Car onc de meilleur ne fut nuls? Par mes trois oncles, Neptunus,
Jupiter, Pluto, par mantin (ma tante) Juno la vieille que tant aym Que
je vouldroye qu'elle fust arse.</p>
<p>dans sa baronie Avec Abstinence, sa mye,</p>
<p>un nouveau personnage qui pourra leur être utile dans leur entreprise,
et que l'on nomme Faux-Semblant !</p>
<p>Ce Faux-Semblant est un assez méchant drôle, et sa mie ne vaut pas
beaucoup mieux. Le trouvère de Meung a voulu peindre, sous la figure de
ces deux personnages, les hypocrites de son temps, et plus spécialement
les ordres monastiques.</p>
<p>L'Amour connaît ce Faux-Semblant, et il lui fait un accueil assez brutal
; il lui dit, entre autres gracieusetés :</p>
<p>Tu es faux traistre</p>
<p>Et larron trop démesuré. Plus de cent fois t'es parjuré.</p>
<p>Faux-Semblant ne s'en défend pas et expose avec impudence les</p>
<p><pb/></p>
<p>— 34 —</p>
<p>doctrines et les actes de ses pareils. Ce dialogue entre lui et l'Amour
n'a pas moins de douze cents vers, que nous allons analyser, et dont
quelques passages méritent d'être cités.</p>
<p>Faux-Semblant est fils de Barat, vieux mot dont la langue judiciaire a
conservé le dérivé dans celui de baraterie.</p>
<p>Rarat engendra Faux-Semblant Qui va les cueurs des gens emblant ; Sa
mère eut nom Ypocrisie La larronesse, l'a honnye.</p>
<p>Quanta Faux-Semblant lui-même, voici comment il commence sa profession
de foi :</p>
<p>Je suis avec les orgueilleux, Les usuriers, les artilleux, Qui les
mondains honneurs convoitent Et les grans besongnes exploitent Et vont
querant les grans pitances, Et pourchassent les accointances Des
puissans hommes, et les suyvent Et se font povres et se vivent Des bons
morceaulx délicieux Et boivent des vins précieulx, Et la povreté ils
vous preschent Et les grandes richesses peschent.</p>
<p>Et plus loin :</p>
<p>Cil a robe religieuse</p>
<p>Doncques est-il religieux.</p>
<p>Cet argument est vicieux</p>
<p>Et ne vault une vieille royne (grenouille) ;</p>
<p>La robe ne fait pas le moyne.</p>
<p>Les oeuvres regarder devez Si vous n'avez les yeux crevez, Quelconques
robes qu'ils en aient Ne de conques estats qu'ils soyent,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35 —</p>
<p>Soit clerc, soit lay, soit homme ou femme, Soit sergent, soit abbesse ou
dame.</p>
<p>Faux-Semblant n'a pas de préjugés, et tout en jugeant sévèrement ses
pareils, il marche dans leurs voies ;</p>
<p>Car, sans faillir traistre suis né, Et pour larron Dieu m'a jugé. Car
Protheus qui se souloit Muer en tout ce qu'il vouloit Ne sceut onc tant
Rarat ne guille Comme je fais.</p>
<p>Il change d'habit et de contenance selon l'occasion, tantôt chevalier,
tantôt moine, tantôt disciple, tantôt maître, tantôt page, tantôl
prince; et sa mère, Contrainte-Abstinence, se fait demoiselle ou dame,
nonne ou abbesse. Le tout pour embaclerles gens.</p>
<p>11 a, du reste, un privilège qui fait sa force et sa richesse ; tandis
que le clergé séculier ne peut exercer son ministère que dans des lieux
déterminés, il peut lui, confesser ou absoudre par toute la chrétienté,
ce que ne peut faire aucun prélat,</p>
<p>Fors l'aposlole seulement.</p>
<p>C'est contre la sainte escripture Qui commande au pasteur honneste
Connaistre le dueil de sa beste.</p>
<p>Toutefois , Faux-Semblant et ses pareils n'abusent pas de ce privilège;
ils laissent volontiers au clergé séculier povres femmes, povres hommes,
et se contentent des riches</p>
<p>Si que j'auroy les brebis grasses Et les pasteurs auront les maigres.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p>Et se prélats veulent groucer,</p>
<p>Car bien se devront courroucer</p>
<p>Quand ils perdront leurs grasses bestes,</p>
<p>Tel coup leur donroy sur les testes</p>
<p>Et je leur feroy telles bosses</p>
<p>Qu'ilz en perdront mitres et crosses.</p>
<p>J'aimeroye mieulx l'accointance Cent mille fois du roy de France Que
d'ung povre, par Nostre Dame ! Posé qu'il eust aussy bonne âme ; Quand
je voy tous nuds ces truands Trembler, sur ces fumiers puans, De froit,
de fain crier et braire, Ne m'entremetz de leur affaire. S'ils sont en
l'ostel-Dieu portez, Ne seront par moi confortez, Car d'une aumosne
toute seule Ne me paistraient-ils pas la gueule.</p>
<p>Ceux qui tout ont sans rien avoir.</p>
<p>S'il ne fait venir en haste Chevreaux lardez, connils en paste</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 —</p>
<p>Ou de porc au moins une longe, Il aura de corde une allonge A quoy on le
menra brusler Si qu'on l'entendra bien hurler D'une grant lieue tout
entour.</p>
<p>Certainement je vous mocquasse Et pour péchié ne le laissasse.</p>
<p>Et l'auteur ajoute :</p>
<p>Le Dieu sourit de la merreille Chascun s'en rit et s'en merveille Et
disent : Vecy bon sergens A qui se doivent fier gens.</p>
<p>Rref, l'Amour admet Faux-Semblant et l'investit de la charge de roi des
ribauds. Il se dirige ensuite vers le château, avec ses barons, pour en
attaquer les quatre portes, ainsi qu'il a été décidé dans le conseil.</p>
<p>De larrecin eut un bourdon Qu'il receut de Barat pour don De triste
pensée roussi ; Escbarpe eut plaine de soucy, Et avait ceinte une
ceiuture Tissue de Maie-Nature</p>
<p>Ils s'approchent de Malebouche avec une contenance pleine de
componction, et lui exposent qu'ils sont de pauvres pèlerins parcourant
le monde pour faire leur salut et celui des autres, et prêcher aux
tièdes la parole de Dieu; ils lui demandent, en conséquence,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 — l'hospitalité dans le château et la permission de lui adresser</p>
<p>Un beau sermon en brief parole.</p>
<p>Malebouche leur répond que l'ostel leur est ouvert; quant au ser mon,
ajoute-t-il,</p>
<p>Dites ce qu'il vous plaira , J'écouteray ce que sera.</p>
<p>Et aux voisins et aux voisines</p>
<p>les allées et venues fort suspectes de ce jouvenceau. Faux-Semblant lui
réplique :</p>
<p>Sire, ce n'est pas évangile Tout ce qu'on dit parmy la ville.</p>
<p>Car je suis d'ordre, et si suis prestre.</p>
<p>Le pénitent s'agenouille devant son nouveau confesseur, lequel</p>
<p><pb/></p>
<p>— 39 — avait, avant de partir, glissé dans sa manche un rasoir</p>
<p>Il saisit Malebouche par le cou, lui coupe la langue, puis, aidé de
Contrainte-Abstinence, il le jette dans le fossé, et ouvre la porte du
château, après avoir égorgé les soudards normands qui en gardaient
l'entrée, lesquels s'étaient enivrés et dormaient dans leur corps-degarde.</p>
<p>La porte ouverte, les barons de l'Amour, Faïntise, Largesse et
Convoylise pénètrent dans la forteresse, et rencontrent la Vieille qui
est plus spécialement chargée de la garde de Bel-Accueil; elle a
grand'peur et leur demande ce qu'ils veulent faire d'elle, quand ils
l'auront prise....</p>
<p>. . . Prise, douce mère tendre, Nous ne venons pas pour vous prendre,
Mais tant seulement pour vous veoir.</p>
<p>Un chappelet de fleurs nouvelles,</p>
<p>comme gage de sa tendresse.</p>
<p>Car point ne ressuscitera.</p>
<p>Cet argument la décide : de gardienne qu'elle était, elle devient
entremetteuse, et il s'établit entre elle et Bel-Accueil un dialogue de
deux mille quarante-trois vers, où l'on rencontre, au milieu d'une foule
de longueurs que nous signalerons, des passages extrêmement</p>
<p><pb/></p>
<p>— 40 —</p>
<p>Le plus courtois varlet du monde, Qui de toutes grâces abonde, Plus de
mille fois vous salue, Car je le vy en une rue, Alors qu'il passoit par
la voie, Par moi ce chappcl vous envoie.</p>
<p>Bel-Accueil veut savoir qui il est, car ce chapelet de fleurs pourrait</p>
<p>de tel lieu venir</p>
<p>Qu'il ne le pourroit retenir.</p>
<p>Si fait, reprend la Vieille,</p>
<p>C'est le varlet que vous sçavez ;</p>
<p>Ses intentions sont pures, et d'ailleurs</p>
<p>Vous lui saurez bien dénier</p>
<p>S'il requiert choses qu'il ne doive,</p>
<p>S'il fait folie, qu'il la boive !</p>
<p>Mais il n'est pas fou, il est sage, beau, preux et hardy,</p>
<p>Tant a le cueur plain de noblesse</p>
<p>Qu'il surpasseroit en largesse</p>
<p>Le roy Artus, voire Alexandre</p>
<p>D'or et d'argent comme ceulx eurent.</p>
<p>Bel-Accueil, ému, frémit, tremble etlressault,</p>
<p>Rougist, paslist, perd contenance,</p>
<p>Quoi qu'il luy en dust advenir. . .</p>
<p><pb/></p>
<p>— 41 -rAussi,</p>
<p>-rAussi, bientôt ce vers, qui est de tous les temps : Mais.... supposé
que je le prenne?</p>
<p>Puis la crainte : Jalousie le saurait et me tuerait; que répondraije, si
Jalousie me demande d'où il vient?</p>
<p>Responses aurez plus de vingt,</p>
<p>réplique la Vieille. Mais encore?</p>
<p>Se response meilleur n'avez Dictes que je le vous donnay. Bien sçavez
que tel renom ay Que n'aurez blasme ne vergogne De prendre rien que je
vous donne. Bel-Accueil, sans dire autre chose, Prend le chappel et puis
le pose Sur ses crins blonds.</p>
<p>Dedans son mirouer se mire.</p>
<p>C'est faux texte, c'est faulse lettre.</p>
<p>Agir autrement, c'est un mensonge, c'est un parjure, m'objecterez-vous.
Eh! qu'importe?</p>
<p>Juppiter et les dieux ryoient Quand les amants se parjuroient, Et quand
Juppiter asscuroit Juno sa femme et luy juroit Le palu d'enfer
haultement, 11 se parjuroit faussement.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 42 —</p>
<p>Saincts et sainctes, moustiers et temples Quant les dieux leur donnent
exemples.</p>
<p>C'est folie,</p>
<p>Par saint Lieffroy de Meung, De ne vouloir amis fors ung.</p>
<p>Énée n'a-t-ilpas abandonné Dido, la royne de Cartilage, qui l'avait reçu
pauvre,</p>
<p>Et revestu, chaussé, repu, Las et fuitif du beau pays De Troyes dont il
fut nays ?</p>
<p>Elle avait fait</p>
<p>Ses nefs refaire Pour le servir et pour lui plaire.</p>
<p>Elle lui avait donné, pour son amour avoir,</p>
<p>Sa cité, son corps, son avoir.</p>
<p>Énée, en retour, lui jura</p>
<p>Que sien fust tousjours et sera Ne jamais ne la laissera. Mais celle
guère n'en jouyt, Car le maulvais si tost s'enfouyt Et, sans congé, par
mer navie Dont la belle perdit la vie.</p>
<p>Elle prit une épée dans sa chambre , la dressa encontrement la</p>
<p>pointe, puis</p>
<p>Parmi le corps se la ficha Tel dueil eust dont il la tricha.</p>
<p>Et Philis qui se pend pour Démophon, et Paris qui quitte OEnone</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43 —</p>
<p>pour Hélène, et pourtant il avait écrit ses serments avec son coustel
sur l'écorce d'un peuplier</p>
<p>Dessus la rive, au lieu de charte : Si ne valurent une tarte.</p>
<p>Et lui fist avoir la toyson Par son art et par sa poison.</p>
<p>Et Jason l'abandonne,</p>
<p>Le faux, le desloyal, lelyerres (larron),</p>
<p>Enfin,</p>
<p>Mille exemples dire et sçauroye</p>
<p>Les beaux crins de sa teste blonde, il faut qu'elle</p>
<p>Face tant que l'on luy apporte Cheveulx de quelque femme morte,</p>
<p>teles cornes</p>
<p>Que ne cerf, ne beuf ne licornes S'ils se devoyent effronter Ne puissent
telz cornes porter.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 44 —</p>
<p>Et s'ils ont mestier d'estre tainctes Taigne-les en jus d'herbes paintes.</p>
<p>Et si elle perd ses couleurs vermeillettes, elle doit avoir</p>
<p>En sa chambre, dedans ses boetes des onguents et du fard pour y suppléer.</p>
<p>S'elle a beau col et gorge blanche,</p>
<p>elle doit faire en sorte que sa robe</p>
<p>Que cil qui sa robe tranche</p>
<p>Si très bien la luy escolette</p>
<p>Que sa chair paraist blanche et nette ,</p>
<p>Demi pied derrière et devant.</p>
<p>Si, au contraire, elle a de grosses épaules, elle doit s'habiller de
robes montantes de fin drap ; si ses mains sont mal faites ou rouges ou
tachetées,</p>
<p>. . Ses mains dedans ses gants mette ; S'elle a pied lais, estroit se
chausse,</p>
<p>et si elle a mauvaise haleine,</p>
<p>Qu'elle garde si bien sa bouche Que près du nez aux gens ne touche.</p>
<p>Le rire et les larmes ne sont pas indifférents non plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 45 —</p>
<p>En telle guyse qu'elles veulent ;</p>
<p>mais l'homme</p>
<p>ne se doit mouvoir</p>
<p>S'il veoit telles larmes pleuvoir Aussi espais que quand il pleut,</p>
<p>De contenance contenable.</p>
<p>Du bout des doigts le morcel touche Que vouldra porter en sa bouche.</p>
<p>Elle ne doit pas salir ses lèvres</p>
<p>De souppe, d'aulx ne de chair grasse Ne que trop de morceaux n'entasse.</p>
<p>Mais boive petit et souvent.</p>
<p>Elle ne doit pas s'enivrer, car une femme ivre dit tout ce qu'elle</p>
<p>pense,</p>
<p>Et n'a point en soy de deffense.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 46 —</p>
<p>et, en outre, il peut en résulter des accidents fâcheux ; on a vu des
gens tomber ainsi de leur siège en arrière ou de côté, et se briser
teste ou bras ou caste :</p>
<p>De Palinurus luy souvienne Qui gouvernoit la nef d'Énée ; Veillant,
Favoit bien gouvernée, Mais quand dormir l'eust envaï Du gouvernoil en
mer cheï.</p>
<p>Il faut aller aux processions, aux noces, aux jeux, aux festes, aux
caroles,</p>
<p>Car en tels lieux tient ses écoles Le dieu d'Amours</p>
<p>Avant de partir, la coquette doit avoir attentivement consulté son miroir,</p>
<p>Les espaules, les costés meuve Si noblement que l'on ne trouve Nulle de
plus bel mouvement.</p>
<p>Qu'en marchant elle fasse voir la gentillesse de ses souliers, qu'elle
doit porter tout petits,</p>
<p>Et si sa robe longue</p>
<p>Trop près du pavement s'incline, qu'elle la relève de côté ou devant</p>
<p>Comme pour prendre un peu de vent,</p>
<p>et fasse en sorte que ceux qui la voient passer admirent la belle forme
de sa jambe.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 47 — Elle doit laisser voir aussi sa riche aumosniere</p>
<p>et si elle porte un manteau, elle doit savoir le manoeuvrer :</p>
<p>Et luy souvienne de la roue Que le paon fait avec sa queue.</p>
<p>D'autres préceptes sont encore professés par la Vieille, nous nous en
interdisons la reproduction.</p>
<p>Autant il y a de cynisme dans le hideux proxénétisme de la Vieille,
autant il y a de grâce et de convenance dans la réponse de Bel-Accueil.
— Madame, lui dit-il,</p>
<p>Madame, quand vous m'enseignez Votre art tant débonnairement, Je vous en
mercy humblement, Et quand parlé m'avez d'aimer Du doux mal où tant a
d'amer, Ce m'est trop estrange matière. Rien n'en sçay fors par
ouy-dire, Ne jamais n'en qniers plus savoir. Quand vous me reparlez
d'avoir Qui soit par moy grant amassez, Ce quej'ay me suffist assez.
Mais du varlet que vous me dictes, Qui tant a grâces et mérites</p>
<p>S'il a grâces, si luy demeurent. Ne le hay pas certainement Ni ne l'ayme
encore fermement.</p>
<p>J'ai accepté son présent, comme gage d'un amour qui grandira sans doute,
et je voudrais le voir pour le remercier.</p>
<p>Bien puissiez-vous venir amy, Amy de Dieu soyez beny.</p>
<p>Allez le chercher, madame, puisque vous êtes sa messagère, le</p>
<p><pb/></p>
<p>— 48 —</p>
<p>moment en est propice ; Jalousie est en campagne, qu'il se hâte avant
qu'elle ne revienne,</p>
<p>Mais que sagement se contienne Et se garde de tout oultrage.</p>
<p>La Vieille court, en effet, chercher l'amant ; celui-ci épanche sa joie
dans un monologue où il remercie mentalement pour la part qu'ils ont eue
au trépas de Malebouche, Faux-Semblant</p>
<p>Et dame Abstinence-Contrainte, Qui de Faux-Semblant est enceinte, Prête
d'enfanter l'Antéchrist.</p>
<p>Il pénètre non-seulement dans le château, mais jusque dans la chambrette
de Bel-Accueil qui lui fait un accueil des plus affables et lui dit
entre autres paroles :</p>
<p>S'il est céans riens qui vous plaise, Bien vueil que vous en ayez aise
Et en faictes vostre plaisir.</p>
<p>Le vilain que maulx loups l'estrangle ! Il s'estoit musse en un angle
Par derrière et nous aguettait,</p>
<p>Dangier auquel viennent se joindre ses deux aides, Honte et Peur.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 49 —</p>
<p>danger, et qu'il pourrait bien payer les fredaines et les discours de
Faux-Semblant et de la Vieille.</p>
<p>Voici donc comment il se défend.</p>
<p>Il s'adresse d'abord au lecteur, et lui dit, en parlant de son livre :</p>
<p>Si vo pry, seigneur amoureux Pour les jeux d'amours savoureux, Que se
vous y trouvez paroles Semblant trop bauldes ou trop foies, Vous pry que
le me pardonnez.</p>
<p>Il s'adresse ensuite aux dames :</p>
<p>Si vous pry, toutes vaillans femmes, Soyent damoyselles ou dames,
Amoureuses ou sans amys, Que se mots y trouvez ja mys Qui semblent
mordans ou ehennins Encontre les moeurs féminins Que ne m'en vueillés
pas blasmer.</p>
<p>Je n'ai jamais eu l'intention, ajoute-t-il, de dire rien de fâcheux</p>
<p>Contre femme qui soit en vie. Ainsy donc, dames honourables, S'il vous
semble que je dis fables, Pour ce, menteur ne me tenés, Mais aux auteurs
vous en prenez Qui en leurs livres ont escriptes Les paroles que j'en ay
dictes.</p>
<p>Je n'y fais riens fors reciter.</p>
<p>Enfin, dit-il, quand j'ai fait parler Faux-Semblant, mon dessein n'a pas
été</p>
<p>De parler contre homme vivant Sainte religion suyvant, Ni qui sa vie use
en bonne oeuvre De quelque robe qu'il se cueuvre.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>— 50 — J'ai pris mon arc et ma flèche et j'ai tiré contre</p>
<p>Les delloyaux gens, les maudites Que Jésus appelle ypocrites.</p>
<p>Et s'il arrive qu'au devant de mes traits</p>
<p>Aucun nom de son gré se mette</p>
<p>Qui dessus soy le coup reçoyve Puis se plaint que je l'ay navré, Coulpe
n'en a y ne ja n'auré,</p>
<p>« C'est aux vrais dévots que je veux partout me justifier sur la «
conduite de ma comédie, et je les conjure de tout mon coeur de « ne pas
condamner les choses avant que de les voir, de se défaire « de toute
prévention, et de ne point servir la passion de ceux dont « les grimaces
les déshonorent.</p>
<p>C'est qu'en effet, si le Tartuffe descend, comme Faux-Semblant, ainsi
que nous l'avons dit plus haut, de Papelardise la marmiteuse, on peut
dire aussi que le Tartuffe c'est Faux-Semblant lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p>— 51 —</p>
<p>Non-seulement c'est la pensée, mais c'est aussi presque le langage de
Jehan de Meung.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 52 —</p>
<p>Revenons au château que veulent prendre les barons del'Amour. Dangier
sort de la place pour engager l'action ; il est armé de pied en cap, et
porte une massue faite d'un bois très-dur que Y on nomme bois de refus.
Franchise, du côté des assaillants, s'avance pour le combattre ; elle
est armée d'une lance</p>
<p>Qu'elle apporta belle et polie</p>
<p>De la forêt de tuerie,</p>
<p>Le fer fut de doulce prière.</p>
<p>Son écu est bordé de jointures de mains, de promesses et convevenances,</p>
<p>Couloré très mignottement ; Vous eussiez dit certainement Que Largesse
le lui bailla.</p>
<p>Découlant de pleurs et de larmes ;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son écu est bordé de doux gémissements.</p>
<p>Jusques aux dens l'eust pourfendu Quand Dieu amené un bacheler Que l'on
appelle Bien-Celer.</p>
<p>Citeron est une montaigne Dedans un bois en une plaine.</p>
<p>Elle est là, se livrant au plaisir de la chasse avec le bel Adonis, Son
doulx ami au cueur joly.</p>
<p>Ou plutôt leur chasse est terminée; ils se reposent au bord d'un
ruisseau où leurs chiens se désaltèrent; leurs arcs, leurs flèches et
leurs épieux sont appuyés contre un arbre, derrière eux, et ils causent :</p>
<p>Jolyement se déduysoient Et les oysillons escoutoient Par les rainseaulx
tout environ.</p>
<p>Et courez après hardiment.</p>
<p>Mais n'attaquez jamais, lui dit-elle, ceux qui Mettent en deffense leur
corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 54 — Chassez tant qu'il vous plaira</p>
<p>Cerfs, biches, chevraulx et chievres , Regnards et daims, connils et
lièvres; mais</p>
<p>Ours, loups, lyons, sangliers, deffens, N'y chassez pas, mon chier enfans</p>
<p>Adonis écoute ces couseils et promet de les suivre : Tout oltroya pour
paix avoir.</p>
<p>Mais il ne les suivit pas, il ne crut pas aux avis de la déesse ;</p>
<p>Ne la crut pas, puis en mourut.</p>
<p>Ici, l'auteur raconte la mort d'Adonis et le désespoir de Vénus; puis il
ajoute, en manière de moralité :</p>
<p>Reaux seigneurs, quoi que vous advienne, De cest exemple vous souvienne.</p>
<p>Et lorsque vos dames vous donnent de bons conseils</p>
<p>Croyez-les comme patenostres.</p>
<p>Et les physiciens eux-meismes One nuls eschapper n'en veismes , Pas
Hypocrate ne Galions Tant fussent bons physiciens, Rhavis, Constantin,
Avicenne, Y ont tous laissé leur couenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 55 —</p>
<p>Toutes herbes, toutes fleurettes</p>
<p>Que valetons et pucelettes</p>
<p>Vont, au printemps, es bois cueillir ;</p>
<p>il peut représenter</p>
<p>De belles dames bien parées , Rien pourtraictes, bien figurées;</p>
<p>il peut sculpter des bacheliers, des rois,</p>
<p>Bien figurés et bien pourtraicts;</p>
<p>mais, quel que soit son talent,</p>
<p>Ne les fera pas eux aler, Vivre, mourir, sentir, parler.</p>
<p>L'auteur nous représente Zeuxis causant avec dame Nature et lui
demandant pourquoi elle pleure ; elle lui répond fort longuement que le
monde ne va pas comme elle veut, que les femmes sont indiscrètes et
divulguent les affaires de leurs maris.</p>
<p>A mon avis morte serait,</p>
<p>S'il ne luy saillait de la bouche.</p>
<p>Et ici, Jehan de Meung, qui avait une vieille rancune contre les dames
de son temps, nous donne le discours d'une femme qui veut savoir le
secret de son mari.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 56 —</p>
<p>sa conscience tranquille et pourrait bien être un remords ; sa femme
veut s'en assurer :</p>
<p>Sire, dit-elle, quelles nouvelles? Qui vous fait ainsi soupirer ?</p>
<p>Dites-le-moi, nous sommes seuls, nous</p>
<p>Les personnes de tout le monde (Vous le premier, moi la seconde) Qui
nous devons le mieux aimer.</p>
<p>Deux époux qui s'aiment n'ont pas de secret l'un pour l'autre ;
dites-moi ce qui vous tourmente? personne ne vous entendra, tout le
monde dort depuis long-temps, les parois</p>
<p>Sont ospesses plus d'une toyse,</p>
<p>notre lit est placé loin des fenestres,</p>
<p>Et, de ma main, bien m'en remembre , Ay fermé l'huys de notre chambre.</p>
<p>Le mari répond :</p>
<p>Il ne peut en une chair estre,</p>
<p>Tout ung sont doncques les cueurs nostre ;</p>
<p>Le mien avez et j'ay le vostre.</p>
<p>Riens n'en doit donc le vostre avoir</p>
<p>Que le mien ne puisse sçavoir.</p>
<p>Pour ce, vous pry que me le dictes</p>
<p><pb/></p>
<p>— 57 —</p>
<p>Le mari garde le silence. — Ah ! vous ne voulez pas me le dire? et vous
m'appellerez ensuite votre doulce amye ,</p>
<p>Doulce soeur et doulce compaigne! A qui pelez-vous tel châtaigne?</p>
<p>Moi qui n'ai rien de caché pour vous, moi qui vous livre toutes les choses</p>
<p>Que j'ay dedans mon cueur encloses,</p>
<p>moi</p>
<p>Qui laissay pour vous père et mère, Oncles et soeurs, neveux et frère !</p>
<p>Oh ! vous ne m'aimez pas, je le vois, bien ; vous me méprisez, vous me
croyez capable de vous trahir :</p>
<p>Donc, suis-je des autres la pire, Quand vos secrets ne m'osez dire ? Je
voy toutes ces aultres femmes Qui sont de leurs hostels les dames, Et
leurs marys en eux se fient.</p>
<p>Car je ne suis pas jongleresse, Vilotière ni tanceresse.</p>
<p>Par le très beneuré saint Pierre Que ce sera secret soubz pierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58 —</p>
<p>Et pleure sur luy larmes maintes Entre tous les baisières faintes.</p>
<p>Le mari est vaincu,</p>
<p>Adonc, le malheureux lui conte</p>
<p>Son grand dommage et sa grand'honte</p>
<p>Et quand l'a dit, il s'en repent.</p>
<p>Il n'a pas pu sa langue taire, 11 veut cel d'autruy retenir !</p>
<p>Elle le fera tenir coy</p>
<p>Elle a bien matière de quoy.</p>
<p>Avis aux époux confiants.</p>
<p>Beaux seigneurs, gardez-vous de femmes, Si vos corps aimez et vos âmes,</p>
<p>Fuyez, fuyez, fuyez, fuyez, Fuyez, enfants, fuyez tel beste!</p>
<p>Je ne prétends pas, toutefois, ajoute Clopinel, que vous maltraitiez vos
femmes ; au contraire,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 59 — Laissez-leur conduire la maison, laissez-les achapter ou vendre;
je ne vous dis pas non plus de ne rien leur confier de ce qui vous
intéresse, mais ne leur dites que les choses</p>
<p>Qui n'ont besoin d'estre couvertes.</p>
<p>Et comme Jehan de Meung appuie toujours sa proposition sur un exemple
historique, ce chapitre se termine par l'histoire de Samson et de Dalila.</p>
<p>Au chapitre suivant, nous trouvons dame Nature en conférence avec
Genius, son chapelain ; celui-ci s'assied dans une chaise</p>
<p>Jouxte de son autel assise.</p>
<p>Tant m'honoura, tant me tint chiere, Qu'il m'établit sa chambrière.</p>
<p>Il mit sous ma loi tous les éléments et tous les êtres de la création ;
tous m'obéirent,</p>
<p>Fors une seule créature.</p>
<p>Cette créature, c'est l'homme ; les astres suivent leur cours sans
dévier; le soleil, après avoir éclairé la terre, se cache et transmet sa
lumière</p>
<p><pb/></p>
<p>— 60 —</p>
<p>Autrement, ceux qui bien feroient Ja loyer avoir n'en devraient Ni cil
qui de pescher se maine Jamais n'en devroit avoir paine, Se telle estoit
la vérité Que tout fust par nécessité.</p>
<p>Dieu est tout-puissant; soit; il sait toute chose de toute éternité ;
mais sa puissance n'est pas incompatible avec la liberté ; c'est une
chose, j'en conviens,</p>
<p>Tout homme oeuvre par franc vouloir, Soit pour jouir ou pour douloir.</p>
<p>En un mot, l'homme a la liberté morale,</p>
<p>Il se peut toujours garantir, S'il peut dedans son cueur sentir Que
pesché vueille estre son maistre.</p>
<p>Il n'en est pas de même dans l'ordre matériel : l'homme ne peut prévoir
ni empêcher les modifications que Dieu apportera au cours des choses, à
moins qu'il' ne reçoive un avertissement d'en haut, comme Deucalion et
Pyrrha, lors du déluge.</p>
<p>Ils s'en échappèrent Par la nacelle où ils entrèrent,</p>
<p>et</p>
<p>Pourquoi Deucalion et Pyrrha? Pourquoi Clopinel ne prend-il</p>
<p><pb/></p>
<p>— 61 —</p>
<p>pas pour exemple l'arche de Noé ? Parce qu'il lui faut arriver à
l'épisode des pierres changées en hommes sous la main de Deucalion , en
femmes sous celles de Pyrrha.</p>
<p>Les rats mêmes l'estrangleroient, Quand au berceau le trouveroient.</p>
<p>Ici, Jehan de Meung énumère tous les avantages que l'homme a tiré de son
intelligence, et les conquêtes qu'il a faites sur la nature ; il s'étend
spécialement sur les mirouers, les miroirs ardents</p>
<p>Qui ardent Les choses qui en eulx regardent.</p>
<p>Les miroirs de réfraction, où les angles sont combinés de telle sorte
que les objets paraissent allongés, raccourcis, renversés, etc., et le
miroir grossissant, par qui</p>
<p>Toutes choses très petites Si grans et si grosses sont veues.</p>
<p>Si Mars et Vénus avaient connu cet instrument, ils n'auraient pas été
pris aux filets de Vulcain ; car le forgeron céleste en eût-il fait les
fils</p>
<p>Plus subtils que fil d'araigne, %</p>
<p>ils eussent paru aux amants aussi gros que des cables</p>
<p>Et ils n'y fussent pas entrés.</p>
<p>Il y a beaucoup de désordre dans cette confession de Nature ; les
transitions n'y sont nullement ménagées et chaque chose y vient plutôt
selon le caprice de l'auteur, que par un enchaînement logique des idées;
ainsi, après cette dissertation sur l'intelligence et l'industrie</p>
<p><pb/></p>
<p>— 62 —</p>
<p>Les princes ne sont pas dignes</p>
<p>Que les cours du ciel donnent signes</p>
<p>De leur mort plus que d'un autre home,</p>
<p>Car leur corps ne vaut une pome</p>
<p>Oultre le corps d'un charruyer</p>
<p>Ou d'un clerc ou d'un escuyer.</p>
<p>Que le gentilhome Est de meilleure condicion Par noblesse de nacion Que
ceux qui la terre cultivent : Je réponds que nuls n'est gentils S'il
n'est aux vertus ententifs ; Nul n'est vilain que par son vice.</p>
<p>S'il fallait établir une distinction de rang entre les hommes, les vrais
nobles seraient les hommes lettrés, les clercs, bien plutôt que les
princes ni les rois</p>
<p>Qui ne sçavent de la lecture.</p>
<p>Aussi, dans l'antiquité, les philosophes et les poètes étaient-ils
comblés de biens et d'honneurs ;</p>
<p>11 n'en est plus ainsi ; les pauvres poètes</p>
<p>S'en vont en estrange terre Et sueffrent les grants povretés Comme
mendians et endebtés.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 63 —</p>
<p>Et pourtant</p>
<p>Us sont plus gentilshomes Que ceux qui vont chasser aux lièvres Et que
ceux qui sont coustumiers De prendre oiseaulx aux esperviers.</p>
<p>Enfin, terminant comme elle a commencé, dame Nature fait l'é loge de
toutes les créatures placées sous ses lois, qui toutes lui obéissent,
excepté l'homme, dont elle trace, en ces termes, un portrait peu flatté :</p>
<p>Orgueilleux est, meurtrier, lierre (voleur),</p>
<p>Fel (félon), convoiteux, avar, trichierre (trompeur),</p>
<p>Désespéré, glout (glouton), mesdisant</p>
<p>Et hayneux, autruy mesprisaut,</p>
<p>Mescreant, envieulx menteur,</p>
<p>Parjure, très mauvais vanteur,</p>
<p>Inconstant, fol et variable,</p>
<p>Idolastre, désagréable,</p>
<p>Traictre, desloyal, ypocrite,</p>
<p>Et paresseux et</p>
<p>Après avoir achevé sa confession, qui est plutôt un réquisitoire contre
l'espèce humaine, dame Nature envoie son chapelain Genius en ambassade
auprès de l'Amour, pour encourager ses barons. Genius se débarrasse de
sa chasuble, de son aube et de son rochet,</p>
<p>Puis il part pour son ambassade, tandis que sa souveraine rentre dans sa
forge. Arrivé sur le théâtre de l'action , l'envoyé de Nature monte sur
un grand échafaud</p>
<p>Et fait signe que tous se taisent,</p>
<p>puis commence un sermon sur les commandements de Nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 64 —</p>
<p>Amen, amen, fiât, fiât!..</p>
<p>Pygmalion fut un faiseur d'images, qui vivait chastement.</p>
<p>Il fit uneymaige d'ivere (ivoire), si belle et si parfaite,</p>
<p>Qu'Amours en ses réseaux l'enlace.</p>
<p>Mais ne cueuvre pas le visaige Car ne veult pas tenir l'usaige Des
Sarrazins qui d'estamines Couvrent le chief aux Sarrazines Tant sont
plains de jalouse rage.</p>
<p><pb/></p>
<p>De Jehan de Meung s'enfle le cours de Loire.</p>
<p>C'est qu'en effet Guillaume de Lorris et Jehan de Meung donnent ensemble
le signal de l'élan de la pensée et du perfectionnement progressif du
langage. Avec eux commence, sinon encore une ère nouvelle, au moins un
temps d'essor, de travail et d'enfantement, dont la postérité ne peut ni
méconnaître ni dédaigner les bienfaits.</p>
<p>Et ce ne fut pas au XVIe siècle seulement que celte double justice leur
fut rendue. Le Roman de la Rose fut l'oeuvre importante du XIIIe et du
XIVe. Pendant deux cents ans, on le considéra comme le plus grand effort
de l'esprit humain.</p>
<p>Ce qui prouve l'émotion profonde qui suivit son apparition dans le monde
intelligent de cette époque, c'est l'enthousiasme des louanges, la
vivacité des critiques et l'amertume des attaques dont ce poème fut
l'objet.</p>
<p>Le rang social qu'occupaient nos deux écrivains favorisait d'ailleurs le
développement et l'éclat de leur renommée. Guillaume était frère d'Eudes
de Lorris, chanoine et chevecier de l'église d'Orléans, dignités
auxquelles il joignit celle de conseiller au parlement en 1258.
L'héroïne de ses pensées était une dame dont, le nom ne nous est point
parvenu, mais que la discrète galanterie de son adorateur signale ainsi :</p>
<p>Cele por qui ge l'ai empris C'est cele qui tant a de pris Et tant est
digne d'estre amée Qu'el doit estre Rose clamée.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>— 74 —</p>
<p>Lui-même dit, dans un de ses poëmes, son Testament :</p>
<p>Diex m'a trait sans reproche de jonesce et d'enfance, Diex m'a par
maints périls conduit sans meseheance, Diex a donné aux miex honnour et
grant chevance, Diex m'a donné servir les plus grans gens de France.</p>
<p>(1) Orthographe de LEMAIRE, Antiquités d'Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 75 —</p>
<p>plus que maligne aurait un jour désarmé les jolies et blanches mains qui
ne voulaient rien moins que le fustiger (1).</p>
<p>Il fut maudit, mais il fut lu.</p>
<p>En 1459, un poète, resté inconnu, composa contre le Roman de la Rose un
poème intitulé : l'Amant entrant dans laforest de Tristesse.</p>
<p>(1) « Que la plus pécheresse</p>
<p>« Me donne le premier coup !</p>
<p><pb/></p>
<p>— 76 —</p>
<p>Un autre poète prit la défense des dames et combattit l'oeuvre de
Guillaume et Clopinel par un écrit en vers qui commence ainsi :</p>
<p>Cy est le chevalier aux dames, De grande beauté et prudence , Qui pour
les garder de touts blasmes, Fait grand prouesse et grand vaillance.</p>
<p>En même temps, aux âmes chancelantes, qu'une sainte retraite prépare aux
pieuses solennités de Noël et rend plus accessible aux enseignements de
la.parole, le troisième et le quatrième dimanche de l'Avent, il jette,
du haut de la chaire, un anathème énergique contre la fatale publicité
de l'oeuvre objet de ses saintes colères :</p>
<p>« S'il n'existait, dit-il, qu'un seul exemplaire du Roman de la « Rose,
qu'il m'appartint et qu'il valût mille livres, je le brûlerais « plutôt
que de le vendre, pour le publier comme on l'a fait. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ajoute : « Si je savais que l'auteur n'ait pas fait pénitence, je «
ne prierais pas plus pour lui que pour Judas, et ceux qui pren« nent à
le lire un coupable plaisir accroissent son châtiment soit « dans
l'enfer, s'il y est, soit dans le purgatoire (1). »</p>
<p>Huit jours auparavant, l'illustre prédicateur s'écriait : « De tels «
livres devraient être brûlés par ordre des confesseurs, comme, par «
exemple, Ovide et une partie du Roman de la Rose (2). »</p>
<p>C'est ainsi qu'un secrétaire de Charles VI qualifiait ce poème d'Opus
profundum memorioe percelebre , et il prêche une espèce de croisade
contre ses adversaires, qu'il appelle des calomniateurs et des envieux.</p>
<p>(i) Si esset mihi liber Romancii de Rosâ qui est unions et valeret mille
pecuniarum libras, comburerem eum poilus quàm ipsum venderem ad
publicandum eum sicut est.</p>
<p>Si scirem ipsum. non egisse poeniteniiam, non potiùs rogarem pro eo
quant Juda, et augmentant hi qui in malo eum legunt poenam suarn, si est
damnatus, vel in purgalorio.</p>
<p>(Sou. GEHSO.N : Opéra, 4a pars, p. 555. Sermo dom 4a adventûs contra
luxuriam).</p>
<p>(2) Hi qui eos relinent (libros moventes ad luxuriam) deberent compelli
per eorum confessons ad comburendos eos aul lacerandos ne ipsi vel alii
amplius peccarent sicut Ovidius est vel pars Romancii de Rosâ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un écrivain du temps de Charles VIII s'écrie, en parlant de Jehan de
Meung, « qu'il fut moult pi'ofond en la science d'astrologie et homme c&lt;
de bien meslé es autres sentences, il composa le Roman de la Rose ;&lt; où
il montre bien son sçavoir. Celluy roman est tissu de si très « diverses
tremmes (trames), que peu de gens entendent la profondeur « d'iceluy. »</p>
<p>Il ne craint pas de traiter de fous les théologiens qui ont osé censurer
le Roman de la Rose.</p>
<p>Le père Bouhours, ce jésuite affable et poli, dont on disait qu'il ne
condamnait personne et excusait tout le monde, pense que notre langue
doit beaucoup aux deux poètes qui nous occupent : « Jehan « de Meung ,
dit-il, peut-être surnommé le père et l'inventeur de « la langue
française, et le Roman de la Rose est le premier livre c français qui
ait eu quelque réputation. »</p>
<p>Enfin, le poète anglais Chaucer s'empara de cette oeuvre et s'efforça
d'en reproduire les beautés par une imitation qui conserva le même titre
: The Romant of the Rose, et qui ne fut pas sans succès chez nos voisins
d'outre-mer. Le manuscrit sur lequel il s'est exercé fut sans doute
celui que l'on connaît sous le nom de Manuscrit de la bibliothèque
d'Oxford.</p>
<p>Il y eut de nombreuses copies du Roman de la Rose. Malheureusement, la
fidélité du texte primitif ne fut pas, de la part des calligraphes du
temps, l'objet d'un grand scrupule. Trop savants, sans doute, pour se
plier au joug du texte, ils ignoraient l'art essentielle(1)</p>
<p>essentielle(1) liv. Vil, ch. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 79 —</p>
<p>ment moderne d'expédier une copie sans se permettre d'en lire
l'original, et ils oubliaient qu'en pareil cas la servilité est un mérite.</p>
<p>Clément Marot lui-même, tout en admirant leur oeuvre, y porta une main
quelque peu téméraire. Rajeunir des centenaires n'est pas chose facile ;
son édition du Roman de la Rose, qui parut en 1527 et fut réimprimée en
1538 par Guillaume Le Bret, eut le tort d'en altérer la grâce et
l'originalité saris en exclure les passages empreints d'une blâmable
licence.</p>
<p><pb/></p>
<p>.— 80 —</p>
<p>A. MAUGE.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
