<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Chasles, Philarète (1798-1873)">Philarète Chasles</author>
<title>Voyages d'un critique à travers la vie et les livres : Italie et Espagne (2e édition) / par Philarète Chasles,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Chasles, Philarète (1798-1873)</author>, <title>Voyages d'un critique à travers la vie et les livres : Italie et Espagne (2e édition) / par Philarète Chasles,...</title>, <date>1869</date>,description :,446 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113922g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1869">1869</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Bibliothèque nationale de France Paris.</p>
<p>Direction des collections</p>
<p>Département Littérature et Art</p>
<p>Bibliothèque nationale de France Paris.</p>
<p>A l'exception des reproductions effectuées pour l'usage privé du
copiste, les œuvres protégées par le code de la propriété intellectuelle
ne peuvent être reproduites sans autorisation de l'auteur ou de ses
ayants droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ ITALIE &amp; ESPAGNE</p>
<p>VOYAGES</p>
<p>D'UN CRITIQUE</p>
<p>A TRAVERS LA VIE ET LES LIVRES</p>
<p>PAR</p>
<p>PHILARÈTE CHASLES</p>
<p>Professeur au Collége de France</p>
<p>̃̃̃ DEUXIÈME ÉDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>Librairie Académique</p>
<p>DIDIER ET C«, LIBRAIRES-ÉDITEURS 35, QUAI DES AUGUST1NS</p>
<p><pb/></p>
<p>ITALIE ET ESPAGNE</p>
<p>VOYAGES</p>
<p>D'UN CRITIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>EN VENTE</p>
<p>VOYAGES D'UN CRITIQUE</p>
<p>A TRAVERS LA VIE ET LES LIVRES Orient, 1 vol. iu-8. – 6 francs.</p>
<p>Sous- presse</p>
<p>Troisième série. –3e partie Angleterre, États-Unis, 1 vol.</p>
<p>PARIS. IMPRIMERIE 1&gt;ILLET FILS AINE, RUE DES GRANBS-AUODST1NS, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>ITALIE ET ESPAGNE</p>
<p>A ||^VERS LA VIE Vs ^lFT LES LIVRES</p>
<p>\:&gt;i'&lt;W'y PAR</p>
<p>PHILARÈTE CHASLES Professeur au Collége de France</p>
<p>DIDIER ET Cie, LIBRAIRES ÉDITEURS QUAI DES AUGUS.TINS, 3 5</p>
<p>VOYAGES</p>
<p>D'UN CRITIQUE</p>
<p>DEUXIÈME ÉDIÏIQN</p>
<p>PARIS</p>
<p>Librairie Académique</p>
<p>1869</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Meudon, 10 avriH868.</p>
<p><pb/></p>
<p>ITALIE</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGES D'UN CRITIQUE' A TRAVERS LA VIE ET LES LIVRES</p>
<p>ITALIE</p>
<p>[</p>
<p>CHARLES D'ANJOU, FRÈRE DU SAINT LOUIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le but de l'histoire étant la vérité, de toutes les qualités de
l'historien, la première, c'est le jugement. La conquête de Naples par
le frère de saint Louis et l'établissement d'une dynastie française en
Italie offrent assurément un des meilleurs cadres historiques qu'un
écrivain de talent pût se proposer de remplir. Il s'agit de notre
France, de ses exploits, de sa gloire et de son influence sur l'Europe.
La narration se limite d'une manière naturel'e dans un cercle facile à
embrasser, et qui contient les objets, les personnages, les idées, les
faits les plus dignes d'intérêt. Vous y voyez la lutte du Nord et du
Midi; les fils des Teutons s'élançant ailes déployées, comme des aigles
sauvages, vers le soleil de la civilisation italienne l'Italie divisée
s'épuisant en efforts pour repousser les envahisseurs, et la puissance
de la papauté 1. M. le comte de Saint-Priest, Conquête de Naples, 2 volumes</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce vaste espace, malgré sa fécondité pittoresque, était semé de pièces
pour l'historien ce n'est pas une histoire, c'est une mêlée; on s'y
démêle avec peine. Heureusement l'écrivain sait se tirer des embarras et
des complications; la forme rapide et énergique de sa narration et
souvent une pénétration de coup d'œil admirable, l'ont sauvé de tant
d'obscurités accumulées; c'est net, c'est vif, c'est d'une allure hardie
et souple, d'une couleur facile et prompte, souvent d'un trait piquant
et même hasardeux jamais affecté; dramatique la plupart du temps; et
sentant son homme du monde. La pratique des affaires y. est visible de
page en page. On reconnaît aussi le sceptique aimable qui ne se laisse
pas aller aux apparences</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 belle Italie, dit le poëte, toi que le sort a mal « servie, c'est
parce que tu es si belle, que les nations « étrangères et barbares t'ont
faite leur courtisane ou « leur esclave » Or druda or serva di slraniere
genti. Oui, elle a souffert, parce qu'elle était belle; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi et surtout pour un autre motif que les historiens italiens ont
trop négligé de noter c'est parce qu'elle avait perdu sa Constitution et
ses lois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres discuteront les enseignements politiques que renferme cette
narration.</p>
<p><pb/></p>
<p>la même source, a toujours amené des résultats merveilleux. Le monde en
fut témoin au vin" siècle, lorsque le pape Adrien et Charlemagne
confondirent leurs intérêts; puis, lorsque les Normands, c'est-à-dire la
race scandinave-française, devenue gallo-romaine, aidèrent le souverain
pontife dans sa lutte contre les Hohenstauffen, les Teutons, les Barbares.</p>
<p><pb/></p>
<p>'(Paciaire,» conservateur de la paix, c'est une étrange investiture, peu
connue du monde féodal. A quoi doit servir ce titre, et quels droits
confère-t-il? enfin que désire le pape? Il voudrait éteindre ou amortir
la féodalité française, allemande, normande, septentrionale, ce régime
chevaleresque dont il est incommodé. « Vous avez tort de lever des
impôts, de régler « vos fiefs, de fourbir vos armes et de tant vous
tracas« ser, » dit Clément dans une autre lettre. C'est l'avis de tous
les Italiens. Charles d'Anjou entre dans Florence,, la ville des fleurs;
et, au lieu d'une pompe guerrière, c'est une fête pacifique qu'on lui
donne en guise de leçon. Il est conduit chez le peintre Cimabue; ce sont
les arts qui le reçoivent; une joyeuse procession, composée de ces
divers métiers bourgeois dont les Frères viveurs (Frati godenti) ont
réglé les statuts, accueille le conquérant. Il semble qu'on lui dise de
tous côtés « Ne faites « donc pas comme ces barbares du Nord; reposez-vous</p>
<p><pb/></p>
<p>«et laissez -vous aimer. » Après tout, les Italiens n'avaient pas tort
de défendre contre nous une civilisation plus ancienne que la nôtre. Si
la bannière angevine a flotté sur les bords de cette riante mer du
Pausilippe, c'est par la grâce de la civilisation, que nous venions
protéger contre les hommes de fer, les Machtfried et les Kuonrath. Si
nous n'avons pu nous y maintenir, c'est que l'on a bientôt reconnu en
nous de vrais chevaliers, plus aimables sans doute et plus vifs, mais
enfin hommes tl'épée (truces et feri, dit Malaspina), et non gens de
paix, paciarii, comme Clément IV l'eût voulu. Quiconque saura joindre à
l'ancienne civilisation de la Péninsule italique les fruits des
nouvelles sociétés et leurs conquêtes, sera béni par elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALEXANDRE YI ET CÉSAR BORGIA.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tête voisine de celle de Machiavel, fine, grave, pensive, réservée une
tête richement et « sombrement ombragée d'une plume rouge qui tombe sur
sa toque noire. Raphaël a peint cet homme-là, qui a réussi en presque
toutes choses et qui est aussi un héros de l'histoire. 0 le monstre et
le beau monstre front de marbre, grand œil noir fixe un ébène mat qui
n'a pas de rayons, deux sourcils fins comme deux traits de pinceau,
l'immobilité d'un sourire qui glace; celui de Méduse assouvie. C'est
Borgia.</p>
<p>De ces deux hommes, Machiavel est l'écolier, Borgia est le maître, il
enseigne. Machiavel, près de César, ne fait pas grande figure; la
seigneurie de Florence, comme vous pouvez le lire dans ses Lettres et
ses Ambassades, le paye pauvrement. Il est poëte et diplomate; courtisan
populaire, c'est le plus difficile des métiers; et avec son âme haute,
énergique, dédaigneuse, avec son esprit souple, lumineux, compréhensif,
profond, il souffre beaucoup. A mesure que le triomphateur des Romagnes
et le destructeur de la dernière hydre féodale commet ses abominations,
Machiavel les compte, les recompte, les commente et les médite il les
écrira plus tard. Admirable supériorité de l'intelligence Par cela seul
qu'il tient le froid registre de ces infamies, il est utile; comme il
les analyse et les raisonne, il est excellent; comme, sans les blâmer,
il les met dans leur vrai jour, il accomplit une œuvre immortelle; œuvre
de vérité, cela suffit. D'ailleurs n'ayant pas charge d'âmes, étant
diplomate, non moraliste; il n'a pas plus de haine pour Borgia qu'un
naturaliste pour la vipère. Il manipule les poisons eï s'inocule les
virus, expérimentateur courageux, studieux, plein de dégoût. L'avenir
s'y trompera et croira qu'il conseille ce qu'il étudie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Machiavel, sur cette donnée, a créé son personnage sublime
l'hypocrite religieux; non pas un demi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IÏÏ5 MEMOIRES DE BENVENUTO CELLINI.</p>
<p>III</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>force morale et de la beauté physique Oh quel idiome vivant et quelles
vigoureuses touches C'est plaisir de retrouver ici Florence, Rome,
Venise, Naples, Paris, avec leur mouvement de peuple, de femmes,
d'artistes et de prêtres, tels qu'ils étaient tous vers 1M0! Tel
l'orfévre parlait dans sa boutique, tel il vous parle encore. Son accent
même est dans son style. Et quelle éloquence quelle vivacité capricieuse
que de bons portraits quelle forfanterie romanesque digne de l'Arétin,
de ses maîtresses et de ses compagnons Que cette parole vulgaire est
vivace, vraie dans ses caricatures, souple dans ses replis, ardente,
ingénue, bondissante Surtout quelle révélation d'un temps et d'une
société disparus que ce journal d'une vie aux mille facettes, vie
errante, incertaine, ondoyante comme l'arabesque, qui fait courir ses
rameaux et ses faunes, ses longs bouquets et ses girandoles, ses
monstres et ses nymphes riantes le long d'un trumeau du xvie siècle!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ci bizarreries et de caprices, peu susceptible de ten« dresse, mais
sachant se montrer aimable dans un petit « cercle d'amis; lascif et
chaste; un peu traître et se « croyant loyal; fanfaron sans vouloir se
vanter; envieux « et malin au fond; généreux et noble par accès; avec «
un bon grain de folie dans le cerveau et la profonde « conviction d'une
prudence et d'une sagesse admirables « tel est le caractère que
l'impétueux Cellini développe, « dont il fait la complète analyse, sans
penser qu'il puisse « nous inspirer mauvaise opinion de lui-même
très-per- s « suadé d'ailleurs qu'il fait le portrait d'un héros. On est
l « charmé de cette peinture, tracée par une fantaisie ar« dente et
rapide; on s'arrête surpris devant ce miroir « fidèle et naïf. Il semble
qu'on soit en face d'un de ces « beaux monstres, armés de cornes
formidables et de « défenses meurtrières, et dont les ébats, les
caprices, « les fureurs sont pour nous un spectacle qui nous inté« resse
sans pouvoir jamais nous atteindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissez parler les fous; ils nous en apprennent beaucoup plus que les
sages. Par exemple, M. de Forbin, l'amiral japonais sous Louis XIV, ou
M. Trelawney, le pirate oriental au xixe siècle grands tueurs d'hommes,
il faut le croire, et qui se vantent un peu sans doute mais leur
mensonge est trop caractéristique pour ne pas avoir son prix. J'aime
même beaucoup ce respectable M. de Casanova et ses douze ou quinze
volumes de filouteries</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a un autre grand homme, patriarche de toute une littérature, et qui
a manqué ses Mémoires, faute d'un vice c'est Goethe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Culley-Cibber l'acteur; enfin, pour la connaissance de l'existence
sociale dans une partie des Indes, les Mémoires d'une Famille inalaye;
la vie patriarcale, l'esprit d'héroïsme, celui d'assassinat, s'y
confondent avec un effet dramatique dont nos romanciers les plus féroces
seraient jaloux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que les mots sont témoins des siècles, et que la philologie,
considérée ordinairement comme une frivole et stérile analyse, devient
une science vraiment féconde et pittoresque. Il serait facile de citer
beaucoup d'autres exemples non moins caractéristiques. Baccio.
Bandinelli, le rival du ciseleur, solennissimo bugiardone, « menteur
solennel, » iâche sans vergogne, n'en est pas moins dans le texte un
valent' uomo.Un homme vaillant? Non certes, mais un sculpteur habile.
Nous avons vu l'art se transformer en vertu; le talent s'assimile au
courage. Cellini trace le portrait de ce Michel-Ange de Sienne, que nous
avons nommé plus haut. Era, dit le ciseleur florentin, il piu piacevole
e il piu carnale che-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p>VENISE AU XVIIIe SIECLE.</p>
<p>Étudier le xvme siècle, auquel nous ressemblons si peu, c'est un vif
plaisir pour les esprits philosophiques, j] pour les intelligences
passionnées et les âmes médita-, tives.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'2\if~t1;i~$fi'isier tll1alyse dàns sb' livre intitulé le.~Chetrès-bien
 saisi et analysé dans son livre intitulé le Che- &lt; valier
Sarli. Ce n'est qu'un côté, une fraction de ce siècle, mais. une
fraction délicate, intéressante, dont il s'occupe; – c'est Venise!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7/!&lt;&amp;' z~inziro</p>
<p>Gli atti varii di chiaschedima. Or veggo</p>
<p>Brevi e presti passt</p>
<p>Una, incordata i nervi,</p>
<p>Va tenta e snpra da se</p>
<p>Dimena l'altl'a, corne anitrino,</p>
<p>Gli ondeggianti lombi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je contemple les attitudes variées de chacune les « pas rapides de
celle-ci, la majestueuse lenteur de « celle-là. Mais je renonce à
traduire le reste. Quel autre qu'un fils de la cité de Vénus
s'exprimerait ainsi ? Quelle langue reproduirait ces couleurs sans les
exagérer ou sans les affaiblir? J'aime le parfum vénitien qui s'exhale
du livre de M. Scudo comme des vers de Gozzi. Il n'y avait certes qu'un
Vénitien trempé dans la civilisation française et familier avec
l'esthétique allemande qui fût capable de nous montrer la Venise des
derniers jours, et d'écrire certaines pages dont le rhythme et la
modulation, la langueur charmante et la « morbidesse » sont des
nouveautés pour nous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les autres types vénitiens le jeune Grimani le «beau,» l'élégant,
l'inutile; – Almaviva ou Lindor; frêle écorce d'homme aimable simulacre
vain Vicentina la chanteuse; Grotto le sopraniste Giacomo l'homme du
peuple, dont les grosses lèvres ne se ferment jamais; ces personnages ne
sont pas seulement vivants et charmants. Ce sont des types; car les
symboles abondent dans ce roman tissu avec un soin voluptueux fusion des
plus délicates, opérée entre tous les éléments, philosophie, art
musical, roman passionné, allégorie, esthétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>La musica, cantada per razon</p>
<p>Las doîces de las bayles, el plorant semi-ton</p>
<p>Las dolces de las ])av 1 es, el ploî~a~ït 8ei~ïi -to~i</p>
<p>Non es en el muudo ome tan sabedur</p>
<p>Que decir podiesse quai era el dolzor,</p>
<p>Mientre ome viviesse en aquella sabor</p>
<p>Non avrie sede, neu famé, neu dolor.</p>
<p>« La musique, le chant Choses logiques Quand on « entend le rhythme qui
danse et le demi-ton qui fleure, « ah qui n'oublierait la vie ? Dans la
douceur qui vous « pénètre alors et la saveur qui vous enivre, vous ne «
sentez plus ni la soif, ni la faim, ni la douleur » C'est au xve siàcle
que l'archiprêtre de Hita écrivait ces belles strophes espagnoles,
dignes d'être gravées sur le fronton de toutes les selles de concert.</p>
<p><pb/></p>
<p>pects. En Italie et en Espagne, dans ces pays que le soleil éclaire « de
ses plus beaux rayons »</p>
<p>Quas /aminé vesfit</p>
<p>Purpureo</p>
<p>L'originalité du livre de M. Scudo est la; mélancolie amère et espoir
immense. Il pleure la patrie abolie, il voit naître un monde nouveau.</p>
<p>« Elle dit au Soleil, la Lune « Ta lumière sera ma lumière, « et
Jésus-Christ nous bénira » `</p>
<p># Au loin des voix inconnues glissent sur les flots assouI pis, et
répondent</p>
<p>« De ce mariage beaucoup d'enfants naîtront Et vive saint Marc »</p>
<p><pb/></p>
<p>La Lunu v bianca,</p>
<p>H Sole e rosso i</p>
<p>Lo sposalizio xi fara.</p>
<p>La Lima clice al S-:le</p>
<p>II hune tuo mi scldareva</p>
<p>E Gesu Crinto ci bénira!</p>
<p>E molti figli nascem. Viva san Marco</p>
<p>Comprenez-le, ô vous, comme dit Dante Alighieri, « dont les
intelligences sont saines, »</p>
<p>Yoick' avele gl' inlelleiti saui! ·</p>
<p>Comprenez le sens caché de la doctrine,</p>
<p>La recondita dottrina.</p>
<p>C'est le soir dans le matin; la vie dans la mort; l'avenir et le passé.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'IDÉE PHILANTHROPIQUE EN EUROPE DE WILLIAM PENN A BECCARIA</p>
<p>PROGRÈS DE LA TOLÉRANCE Kï T</p>
<p>v</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Comment la tolérance, inconnue au xvne siècle, estelle venue s'asseoir
et se fixer au foyer du xixe siècle Cruauté antique; indulgence moderne.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>WILLIAM PENN ET BECCARIA</p>
<p>WILLIAM PENN LE QUAKER</p>
<p>premier instigateur de l'idée philanthropique.</p>
<p>1</p>
<p>Je ne connais qu'un drame qui me satisfasse pleinement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut point juger Penn et l'apprécier d'après les billevesées
philosophiques de l'abbé llaynal.</p>
<p><pb/></p>
<p>sens moderne, les États-Unis, l'émancipation du sens individuel, le
triomphe de l'égalité morale et politique datent de l'institution du «
quakerisme. » Cromwell, homme de force et de pouvoir, vit naître ces
insurgés de l'instinct. Il essaya de les arrêter ou de les étouffer; il
ne put y réussir.</p>
<p><pb/></p>
<p>On en découvre le germe dans ce poëme du Laboureur Pierre (Pierre
Plowman), dans ces vieilles réclamations des jurisconsultes du xine
siècle en Écosse, dans toutes les annales littéraires et juridiques des
pays teutons. Ce ne fut que lentement, mais avec certitude et avec un
progrès constant, que l'assertion et la consécration de la personnalité
humaine divinisée s'établirent en Angleterre. Le dernier terme, l'apogée
de la doctrine fut le « quakerisme. »</p>
<p>Le dogme enthousiaste de l'égalité absolue entre les hommes, celui du
néant des formules atteignirent l'Université d'Oxford au milieu du xvme
siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>field, par un fils aussi niaisement honnête que le père était
ingénieusement autre chose. A toutes les vilenies récompensées chez le
père, le fils opposa un nombre égal de nobles actions punies. Le père,
irrité, fut treshonteux de ce mauvais fils – et le plus malheureux des
deux fut l'amiral.</p>
<p><pb/></p>
<p>Robinson y est attaché devant le peuple. Aujourd'hui même la loi
anglaise n'a pas encore effacé toutes les traces de son cannibalisme
primitif.</p>
<p>1. Life of William Penn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici ce dont il s'agissait dans ce procès. Penn jeune sera-t-il puni
comme quaker ? i^</p>
<p>Cette différence est fondamentale et immense; disons mieux, c'est une
antithèse absolue.</p>
<p>L'homme dépendra-t-il de l'État?</p>
<p>L'État sera-t-il l'oeuvre de l'homme?</p>
<p>Il est clair que :lè premier mode (l'individu maître) présuppose une
race ingénue; aussi n'a-t-on vu que</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les temps modernes, en Hollande par exemple, et dans les États-Unis
de Washington, quelques rares essais du Commonwealth. L'ancien monde,
l'État romain, comprimant tout, ce système social dont Jean-Jacques
Rousseau a donné l'utopie et la parodie dans son fameux Contrat social,
n'en ont pas moins leur grandeur, Toute la civilisation antique en est
le produit. La hiérarchie, l'organisme administratif, la régularité du
mécanisme moderne en émanent. L'idée de l'État centralisateur leur était
nécessaire. Elle a présidé àlapremière éducation des peuples
teutoniques. Le moment est arrivé cependant où ces peuples, longtemps
enfants, ayant fait pour ainsi dire leur « première communion
historique, ont prétendu vivre enfin de leur vie propre.</p>
<p>Alors s'est déterminé le mouvement de révolte et d'antagonisme
septentrional qu'on appelle protestantisme mouvement que je regarde
comme politique au moins autant que religieux.</p>
<p>L'idée de l'Etat, toute romaine, devait révolter les peuples neufs. Ils
ont repoussé les vieux maîtres. Ils se sont repliés furieusemeht sur le
principe sauvage et l'essence du teutonisme, sur le respect de la
personne humaine. C'est ce respect, confondu avec l'inspiration et
représenté par le quakerisme, que Penn a défendu comme un héros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans son enthousiasme, de la mesure dans sa tendre :` folie, si c'est
une folie.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>que. Morus dans son Utopie, Cervantes dans Persiles et Sigismonde,
Montaigne dans ses Essais s'en montrent singulièrement préoccupés. Le
Caliban de Shakspeare, maître de l'île déserte, dompté par la
civilisation, n'est que l'emblème de la vie sauvage.</p>
<p>Il y a même dans la Tempête un passage (que j'ai depuis longtemps et le
premier signalé) ̃ – où cette intention est évidente.</p>
<p>1. Voir nos Etudes sur Shakspeare et l'Arétin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les yeux vers l'Amérique et combina lentement son plan de communauté
libre, fondée sur le principe de l'humanité, de l'instinct personnel et
de l'expansion divine de cet instinct.</p>
<p>Entre 1660 et 1690 il la prépara; réalisée ensuite, elle a eu, comme
tout ce que l'homme crée de plus beau, sa grandeur, sa décadence, sa
chute, son enseignement, sa fécondité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ensuite l'Amérique se peuple de mécontents et d'exilés. Ceux-ci
emportent leur patrie avec eux, c'est-àdire la vraie patrie, la
communauté des idées, des volontés et des désirs; c'est là, je l'ai dit
souvent, ce qu'il faut entendre par le mot patrie.</p>
<p>Penn protége l'Amérique et les exilés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il recommanda vivement au roi Charles et au frère de Charles, qui en
effet le protégèrent toujours et l'aidèrent même dans ses plans de
république américaine, ce fils étrange, qui ne lui ressemblait guère.</p>
<p><pb/></p>
<p>succès. C'est aussi pour cela que Macaulay et Mackinr tosh l'ont calomnié.</p>
<p>Penn &gt;\ 'avait point de goût pour la violence, la guerre, les révo
utions proprement dites. Elles saccagent, elles massacr nt, elles
détruisent.</p>
<p>III</p>
<p>Chalfont est un joli petit village rustique du Buckinghamshire. Rien de
plus solitaire et de plus coquettement agreste que cette retraite, où
l'on voit encore les débris de deux ou trois maisons historiques; la
chaumière où Miltor, battu des orages politiques, jouait de l'orgue,
chantait ses hymnes et dictait ses beaux vers; « la Grange, » habitée
alors par Pennington le philosophe et l'économiste enfin la maison de
briques d'Ellwood, ami et élève de Milton, auteur d'excellents Mémoires,</p>
<p><pb/></p>
<p>devenu sectateur de l'Inner-lighl, de la conscience exaltée, du sens
individuel considéré comme divin, c'està-dire « quaker. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce que nous voyons aujourd'hui de sublime ou d'attendrissant dans
ce petit monde de Chalfont était bien plus simple, il y a deux cents et
quelques années, pour ceux qui en faisaient partie les passions humaines
y remplissaient leur office ordinaire Milton était quelquefois de
mauvaise humeur Pennington grondait Ellwood celui-ci s'était pris d'un
goût trop vif pour lajeune fille; et Penn n'avait pas moins d'amour pour
celte charmante Guillelmine Springett, jeune favorite de Milton. Il la
demanda et l'obtint, non-seulement de sa mère, mais d'elle-même; ce fut
une de ces unions bénies, amour et mariage, devoir et passion, choix et
dévouement, qui renferment la plus grande somme de</p>
<p><pb/></p>
<p>bonheur que ce monde-ci puisse donner. Guillelmine ne lui apportait en
dot qu'une grande et douce beauté, un cœur très-généreux et
très-héroïque, un esprit simple et élevé, un beau talent de musicienne
et nne estime enthousiaste. Bien peu de chose, comme on le voit.</p>
<p>Dans la biographie de Penn, éeritepar M. Dixon, on peut lire et admirer
la correspondance de ces puritains. Que de sincérité! Que d'amour! Que
de bienveillance! Quelle absence de malice et d'envie, de cupidité et
d'avidité! 1 Quels naïfs personnages 1</p>
<p>Avec le mariage de Guillelmine et de Penn commence la troisième période
de sa vie; celle-là, triomphante en définitive, agitée sans doute et
militante; souvent tra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>testation contre l'autorité et la tradition.- Ces ,deux 1 antagonismes
se touchaient; ces deux extrêmes se rejoignaient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Quel est ce vaisseau ? demanda Charles IL</p>
<p>a – Le Kent, Sire. Ce sont les quakers de Guillaume Penn en partance
pour leur colonie. c,</p>
<p>« – Tous, quakers ?</p>
<p>« Tous, Sire. »</p>
<p>Il se plaça debout sur la chaloupe et fit le signe d'un évêque qui bénit</p>
<p>« – Qu'ils aillent en paix. Je leur donne ma bénédiction. »</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>que jour cette poursuite infatigable de l'œuvre commencée au Canada par
les Français, plus loin par les ` puritains, au midi par les Espagnols. ••</p>
<p>L'entreprise de Penn a réussi par des moyens trèshonnêtes elle était
désintéressée, charitable, humaine, et tout cela par un mouvement
volontaire, coïncidant avec certaines théories et certains désirs. Le
hasard et la cupidité n'y étaient pour rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ami Charles, lui dit Penn, pourquoi ôtes-tu ton chapeau ?</p>
<p>« Une seule personne ici a le droit de rester couverte, répondit
Charles; c'est la coutume. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mis dans ses barbaries une pompe moins sauvage et une pitié plus
magnifique ici, au nom du péché originel et de la damnation nécessaire,
on inaugurait brutalement la cruauté comme sainte. Cependant la
conviction et la simplicité des mœurs soutenaient et enracinaient ces
colonies draconiennes comme Édimbourg et Genève, elles vivaient de
sévérité organisée et de terreur morale; un petit enfant ou une fille
qui n'avaient pas bien écouté le prêche étaient brûlés ou en- chaînés au
pilori; Claudie, pour s'être laissé embrasser au coin du feu, faisait
amende honorable, pieds nus; on tuait incessamment. C'est quelque chose
qui fait peur que les anciennes annales domestiques des trois grands
centres calvinistes Boston, Genève et Édimbourg; villes où la similitude
frappante des mœurs atteste encore la main du redoutable semeur qui a
jeté cette dure graine dans le sillon civilisé, Calvin.</p>
<p>Elles florissaient par la probité, l'activité, l'intelli- gence,
l'économie, la persévérance, par la profonde attache au-pays, par
l'amour des lois et celui de la famille, les austères colonies
puritaines. Ces vertus les faisaient grandir, les rendaient aptes à
porter des fruits âpres, durables, vigoureux, que ni les tortures, ni
les bûchers, ni le changement du monde n'ont pu détruire. D'ailleurs,
dans toute l'Europe régnait le même esprit barbare; quelques rares
penseurs, Descartes, Gassendi, le grand Milton, le faible Galilée
résistaient et protes- taient; les uns sourdement, les autres avec une
audace dont le châtiment ne se faisait pas attendre. Locke prit alors
parti contre le fanatisme un parti trèsnoble et un rôle très-grand;
c'était une intelligence sereine, une âme bonne et un peu froide, enfin
un homme honnête qui savait se conduire. La netteté de son styJë.</p>
<p><pb/></p>
<p>Locke, sur toutes choses, avait des lumières saines, pures, étendues,
qui ne lui donnaient pas toujours la chaleur. Penn possédait la chaleur
de l'âme, qui donne la lumière. Son instinct, il avait plus d'instinct
que d'habileté et plus de génie que de talent, lui apprenait que Locke
voyait très-juste, que la tolérance allait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Guillaume Penn soutenait son rôle de mé* diateur. Une des plus
baroques ironies de l'histoire est le double rôle de ces deux hommes,
Penn et « Penne. » L'un dans les bas-fonds, l'autre sur les hauteurs.
L'un trafiquait des grâces, l'autre exposait sa vie et son crédit pour
sauver quelques malheureux! Ils ne se touchaient pas, ils ne se voyaient
pas, ils n'avaient rien de commun; l'un était l^arîrirAI^ernon Sidney,
de Milton, de Pennington et dés^èiHeûrs; l'autre était le compagnon des
Titus Oatœ^ des calomniateurs, des dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le beau drame que celui de ces deux Penn et Penne, George et Guillaume</p>
<p>George le coquin allait souvent dans les tavernes et s'y faisait
beaucoup de partisans; onl'aimait. Guillaume le héros ne communiait pas
comme aurait voulu l'évêque Burnet; celui-ci a écrit que Guillaume était
un malhonnête homme et un intrigant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le beau de l'affaire, c'est que les billets de Penne le maquignon,
écrits pour ses achats, ses rachats et ses trafics, – ̃ ayant été
retrouvés, vers 1815, dans les ar- chives de l'État par un autre whig
intelligent et .labo- rieux, Mackintosh, – furent attribués par lui au
second Penn, Guillaume, qui ne trafiquait de rien, pas même de sa
conscience. Ainsi se fabriquât, de toutes pièces un- corps d'accusation
énorme contre le doux Penn, si dé- sintéressé, si excellent, devenu un
hypocrite, un mon- teur, un flatteur, un vénal, un monstre; et les
esprits malfaisants, qui aiment le mal, n'en étaient pas fâchés. ..̃̃̃̃ y</p>
<p>« 1. I went thither to lay thé foundations of a free colony for ail' «
mankind. The charter 1 granted was intende'd to shelter them againstv «a
a violent and arbitrary government, which was imposed- on « us. etc.,
etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne le prouve mieux que l'Histoire, et particulière- ment celle de
Guillaume Penn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le reste de la vie de Penn est douloureuse. Cette dernière époque
que nous abordons, celle qui suivit la fondation de sa colonie est
absorbée par la lutte. Je crois que la vie du héros, sans ce
couronnement divin, n'aurait pas toute sa beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. Virgin city, city of my lieart, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PROGRÈS DE LA TOLÉRANCE.</p>
<p>La ville de la tolérance a seule rendu possible la formation des
États-Unis.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'Amérique septentrionale jusqu'en France; et de cette France
philosophique du xvine siècle aux autres régions de l'Europe, le rayon
philanthropique émané de Guillaume Penn et de la création
philadelphienne n'a pas cessé de s'étendre et de briller en
s'élargissant. Il faudrait un livre spécial pour indiquer la marche
continue de cet esprit philanthropique.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VI</p>
<p>BECCARIA</p>
<p>T</p>
<p>On voit alors s'opérer le développement inattendu des sentiments de
tolérance, des principes qui établissent la charité politique, le
respect des minorités et l'équité r'</p>
<p><pb/></p>
<p>égale pour tous. Ce beau spectacle, inauguré vers 1680 par Guillaume
Penn et par sa fondation, se continue dans les livres et les actes au
milieu de bien des folies. Partout le même souffle, la même impulsion,
le même rumb de vent. Howard visite les prisons d'Europe; Léopold et
Joseph II proclament du haut du trône la philanthropie; dès l'année 1703
le pape Clément institue une prison pénitentiaire; l'Italie catholique
donne l'exemple de la réforme des prisons; et au moment où Penn jette
les premiers fondements de Philadelphie, ville future des frères
quakers,-la vieille Rome papale et Milan la cité lombarde préludent par
leurs créations charitables au Panopticon de Jérémie Bentham et aux
essais de prisons américaines.</p>
<p>,tn rIcames. 0~'?;;? Ni Beccaria ni Guillaume Penn ne peuvent être
rangés parmi les génies supérieurs. Ceux qui pétrissent leur siècle, qui
le modifient, le dirigent ou agissent sur lui ne sont pas toujours les
plus grands esprits, mais ceux dont l'instinct individuel s'accorde le
mieux avec les instincts de leur temps. Sous Héliogabale, le mysticisme
obscène prend faveur; sous Trajan, le lettré bienveillant et pacifique
devient quelque chose; du temps ,dc Com- mode, il faut être gladiateur
et mépriser les lettres. Ici .e. t pacifique devient quelque C..h.
O.s.e.d..U.îl.te,n,e. Com~ Penn et Beccaria sympathisent avec le
mouvement contemporain l'un réalise dans une colonie, l'autre dans un
livre, ce qui est l'idéal caché et le secret espoir. Ils dégagent du
sein des nuages l'étincelle électrique. Ce sont des divinateurs plutôt
que des talents; des âmes plutôt que des génies; des interprètes plutôt
que des novateurs. La règle civile et religieuse était devenue dure,
pedan-tesque, insupportable, souvent atroce. D'une part le calvinisme
avait déduit du principe de la grâce, interprété violemment, le dogme de
l'inutilité des bonnes œuvres;</p>
<p><pb/></p>
<p>La vie de cet homme singulier fut égale, simple, aimante, sans intrigue
et sans accidents. Sa famille, comme celle de Penn, avait exercé des
charges politiques et des magistratures civiles. Comme Penn, ri avait
reçu une éducation lettrée, élégante et supérieure. Mais éloigné des
affaires par la constitution du pays, par l'habitude et la tradition, il
demeura toujours timide, replié sur luimême, étranger au mouvement du
monde, qu'il ébranla sans le vouloir. Le tourbillon parisien qu'il
entrevit, et |où il fut attiré par l'explosion de sa nouvelle gloire,
l'éblouit un moment et l'effraya. Ce doux rebelle, qui prêchait
l'instinct, la spontanéité, l'originalité, l'humanité universelle,
rentra vite dans son asile, s'y fit oublier toujours et y mourut
paisiblement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune homme avait raison, il usait de son droit et $ le père abusait
du sien. On a beau nous dire que ces méthodes étaient alors habituelles,
légitimes, approuvées; consono al governo patriarclaale questo
intromettersi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sénat de Venise fut épouvanté. Il chercha des avo- cats pour le vieux
Code et la vieille jurisprudence. Le' principal fut le moine Fachinei. ~S8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que je trouve parfait, c'est Fachinei; seulement'il oublie que les
hommes ont un esprit, une âme, une vo- lonté.</p>
<p>II ̃ :¡;'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vains essais. Rien ne peut le retenir. Soixante et onze jours d'absence
l'ont excédé.</p>
<p>Il se hâte donc, regagne Milan bride abattue, termine son voyage en
quatre jours, célérité prodigieuse alors, et revoit -enfin sa bien-aimée
Teresa, dont la correspondance indique l'amitié grave que l'on a pour
les hommes supérieurs; grave; remarquez la nuance; – puis il se brouille
complétement avec l'ami Verri. Ne soulevons, surtout ne déchirons aucun
voile de la vie domestique, et ne nous permettons pas de rempla-</p>
<p><pb/></p>
<p>cer la certitude des faits avérés par quelques conjectures oiseuses ou
aventurées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout. ce qui a vie est là.</p>
<p><pb/></p>
<p>taches et ses folles misères. Mais que de ferveur gt de vie!' III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut y joindre les naturalistes, les chimistes, les ingénieurs, les
physiciens; Galvani, Spallanzani, Yolta. Ce double fait est notable -les
connaissances naturelles ou exactes se développaient avec éclat dans
ramollissement des mœurs générales et l'industrie préparait ses
ressources, sa richesse, ses triomphes, son ascendant futur. Deux
preuves de la fécondité inépuisable de l'Italie et d'une loi historique
mal connue. N m :&gt;;</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous aurez le Traité des Délits et des Peines; une protestation et une
colère.</p>
<p>Les anciens, -qui ont entrevu toutes les vérités que les modernes ont
posées en principes, avaient dit «Propottionnez toujours aux délits les
supplices l, » et aussi Égales aux fautes les châtiments la lanière
sanglanteme doit pas déchirer les flancs de Vhomme qui a mérité une.
moindre peine.</p>
<p>Adsit</p>
<p>~e~M&amp; peeea~M' ~M&lt;? ~œ?M~ Mvo$'e&lt; œ~Ma"~</p>
<p>Régula, peccatis quœ pœnas irroget œquas,</p>
<p>Nec scutica dignum horribili sectere flagella</p>
<p>1. Ammien Marcellin, livre XXVIII.</p>
<p>2. Horace, livre I, satire m.</p>
<p><pb/></p>
<p>que, renouvelé les tortures, dressé les bûchers, appelé h son aide le
bras séculier, permis au bourreau de 1~</p>
<p>Révolution totale dans les esprits, surtout 'dans les âmes. Les
sentiments changent d'un seul coup; l'axe même de la vie morale s'est
transposé.</p>
<p>Ce n'est plus la justice divine qui poursuit le coupable c'est la
société devenue suspecte que l'on empêche d'abuser de sa puissance. En
faveur des individus désarmez la société; en faveur de la faiblesse
désarmez la force; disent les philosophes. Tous élèvent lavvoix; et les
criminalistes leur répondent. M. Mittermayer 1 .donne une liste
considérable et curieuse des produc1. Sur le droit pénal et la peine de
mort (e:i allemand)..</p>
<p><pb/></p>
<p>tions qui, imprimées dans toutes les langues d'Europe depuis 1750, sont
nées de cette controverse.</p>
<p>L'homme est-il fait pour obéir aux autres, ou pour s'obéir? `</p>
<p>Dans cette dernière hypothèse, si son éducation morale n'est pas faite,
comment agir?</p>
<p>Si la méchanceté naturelle et irrémédiable de l'hom me, son défaut de
charité, son égoïsme, sa cruauté ne peu- vent être refrénés ou combattus
que par la compression violente d'un milieu redoutable et d'une
législation farouche, Hobbes a raison Beccaria a tort. Si l'homme est
perfectible si la civilisation peut susciter dans "chacun de nous, en
proportions diverses, un certain développement relativement complet des
facultés, le sentiment du juste, celui du devoir et celui du droit qui
est la liberté; – le xvrae siècle a raison, Beccaria est un de ses
prophètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour lui que le mot fut inventé, car cette science, pressentie par
Xénophon et Aristote, portait alors le nom étrange de sciences camérales
(camerali), celles qui ne doivent pas sortir du cabinet et de la chambre
elles en sont sorties, très-heureusement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beccaria vivait encore lorsque Kaunitz et Firmian, résistant aux
oppositions des magistrats milanais et florentins, essayèrent
l'application de ses doctrines. i. Vie de Beccaria. Florence.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord la roue et le bûcher furent abolis ensuite des instructions
secrètes furent données pour que la question, ostensiblement conservée
comme moyen d'intimidation, cessât d'être en usage réel.</p>
<p>La justice est-elle une vengeance?</p>
<p>Est-elle une utilité ? P</p>
<p>Est-elle un devoir ?</p>
<p>Les Platoniciens, Socrate et les théosophes reconnaissent une justice
absolue, que le châtiment satisfait liant, le cardinal Pallavicino
Sforza; puis, avec des mo- difications, Rosmini,
Tapparelli,Mamiani,Rossi soutien- v nent cette dernière thèse. &lt;</p>
<p>Les partisans du système de réparation, Welcker, Klein, Schneider,
soutiennent que le coupable est un^ débiteur social, et qu'ayant fait le
dommage il est tenu de le réparer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de les discuter et de les comparer, relisez le Gorgias,
chef-d'œuvre du vieux Platon.</p>
<p>Il y a parmi ses personnages attiques un certain Kal-~ liklès. Il est de
Paris ou bien d'Athènes; il sait les affaires il estime peu les hommes;
il ne hait personne; ne secompromet pas; parle bien; pense modérément;
agit avec probité; respecte les convenances, les aime, les pratique et
rien n'est plus agréable que son commerce. Ilsait tout dire; il sait
tout&lt;f aire; ilcomprend toutes choses; il a des finesses et des
réticences,; il a des éloquences et ` des lumières; en un mot, c'est un
fort honnête homme; s'il n'était pas Grec il serait Parisien; et nous le
connaissons. «Quand un Français marche vers la cinquantaine (dit quelque
part M. Bulwer, le romancier anglais), et « qu'il a vécu de la vie
pratique, c'est un modèle et uiï `` « spécimen achevé de la civilisation
raffinée et du bon « goût rien chez lui d'excessif ou d'aventureux, de
ridi-</p>
<p><pb/></p>
<p>« cule ou de blessant; chez lui l'harmonie de la forme « et du fond est
complète. C'est un Athénien. » Tel ebt le Kalliklès de Platon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est .tres-adouci dans l'original. Homme de bonne-compagnie,
Katliklès use des formules athéniennês%s plus aimables la molle draperie
de la phrase grecque et la grâce semi-asiatique des tours et des paroles
déguisent et dissimulent le fond de sa pensée; mais que l'on veuille
bien suivre dans leur contexte et ̃ leurs détails les suaves périodes de
l'interlocuteur; on restera convaincu que son expérience lui dicte une
doctrine mondaine, assez analogue au système de Machia-</p>
<p><pb/></p>
<p>vel :1a morale mise en" réserve comme le trésor d'un musée des antiques
l'utilité cherchée par tous les moyens, sôit nécessaires, soit possibles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le prévenu, c'est-à-dire l'homme auquel un délit, un crime, une
contravention sont imputés, peut donc être considéré de deux manières ou
vous le préjugez ceupable selon la loi antique, ou vous le présumez
innocent selon la pensée moderne. L'interprétation de la loi en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la réforme, sans trouver et môme sans chercher les forrmules complètes
de son œuvre. Son siècle le suivit, non'seulement sans efforts, mais
avec enthousiasme et avec joie. Les "princes et les savants du Nord se
mirent en avec lui, le reconnurent pour maître et pour guide, et
combattirent en son nom les résistances qui • toutes vinrent du Midi.
Kaunitz, Firmian, Sperges de Pallenz, Sonnenfels, Marie-Thérèse, le
monde germanique tout entier, le prince de Brunswick, sans parler de
lord Mansfield et de tous les jurisconsultes septentrionaux, s'armèrent
pour sa cause. Contre lui marchèrent les grands criminalistes du droit
romain, les soutiens puissants du monde méridional, le conseil de
Mantoue, le sénat de Milan. Il eut pour adversaires son propre père et
le comte Gabriel Verri, régent du sénat milanais, père de ce même Pierre
Verri dont j'ai parlé, de cet ardent philanthrope, collaborateur de
Beccaria, auquel Pierre communiqua, dit-on, les matériaux nécessaires à
son oeuvre sur les Délits et les Peines. Quand j'ai l'histoire des deux
mariages successifs contractés par Beccaria, j'ai rappelé ce Verri et
les circonstances singulières qui brouillèrent les deux amis. Les deux
pères défendaient l'ancienne pénalité, que les deux fils attaquaient à
la fois; et, sans vouloir forcer les conséquences d'une observation
fondée sur les faits les plus incontestables, je me contenterai de noter
en passant cette curieuse et double marche des deux armées
criminalistes: l'une antique et protégeant la discipline; l'autre
individuelle et réclamant la personnalité; d'un côté la tradition, le
droit romain, les pères, le sénat, la société défendue, Ulpien, les
Pandectes et la loi antique d'un autre le jury, le droit germanique, la
torture abolie, l'humanité revendiquée, enfin le monde nouveau repré-</p>
<p><pb/></p>
<p>senté par les deux jeunes révoltés, •̃– par Béccaria etVerri.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour tous, Tîncontestable et la force soumise au- ~r° droit. '̃- Oui, dit
le vieux Pindare, ta grande loi dm monde, lu règle unique de ce qui est
mortel et immortel, c'est le juste; – le juste fait la loi.</p>
<p><pb/></p>
<p>ESPAGNE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESPAGN E</p>
<p>I LE POÈME DU CID</p>
<p>I</p>
<p>Il n'y a pas de nom historique plus obscur et plus discuté que le Cid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les uns établissent avec preuves que Sid, Saïd, Cid, étant un mot arabe,
ce guerrier a été un émir arabe, couronné par les musulmans et régnant
sur eux, quoique chrétien. C'est un chrétien, s'écrient d'autres juges;
on ne peut en douter. Ni Kasiri, ni Condé, ni les annalistes arabes ne
l'appellent Cid Ruy Diaz, ou Rodrigue, ou Rodericus Didacus, est pour
ces orientaux le cham~pion (El Kambithour ou El Kampithour), l'homme du
champ de bataille, le terrible conducteur des batailles dans le latin
des chroniqueurs, campeator, campiator. Sur ce mot campeador une
nouvelle discussion s'élève. Campi-doctor, disent ceux-ci, le docteur du
champ de bataille! – Campi-doctus, le savant en exploits guerriers –
Campi-dator, celui qui sait choisir le lieu de bataille – Campi-ductor,
« guide des batailles » Je supprime les querelles sur l'année de
naissance, sur la généalogie, l'état des parents, le degré de noblesse
du Cid, ses deux mariages, son mariage avec Chimène sur Chimène
elle-même, sur les deux Chimène sur la moralité, la loyauté, la beauté
physique, la puissance, les malheurs et les vertus ou les crimes du
héros. On ne s'entend sur aucun de ces points. La Chimène d'un ancien
auteur, presque contemporain, vient dire au roi « Le Cid a lue mon père,
je n'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>pas de quoi vivre, il me faut un mari. Donnez-moi le Cid. Les ballades
qui datent du xrv" siècle présentent Chimène héroïque, celle de Corneille.</p>
<p>M. de Sismondi est un guide peu sûr. Il prétend que notre Pierre
Corneille a traduit ou imité l'Espagnol Diamante, lequel tout au
contraire a traduit en espagnol le Cid de Corneille. Le chapitre que,
dans le troisième volume de son Histoire littéraire du Midi de l'Europe,
M.,de Sismondi consacre au poëme du Cid, renferme une foule d'erreurs.</p>
<p>Le Cid a-t-il existé?</p>
<p>Quel a été son rôle dans l'histoire espagnole ?</p>
<p>Quelle portion de vérité peut-on extraire des docu-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments romanesques et des poëmes populaires qui nous restent et parlent
de lui ?</p>
<p>La France, dans le mouvement del'Europepost-romaine, est en effet le
porte-étendard; elle marche la première. Héritière de Rome, la Provence
donne l'éveil au reste</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Gaule. Bientôt la France centrale suit la Provence cette belle
provincia romana sert de guide. On imite l'idiome provençal, on donne
aux vocables une âpreté plus septentrionale; et la Gaule du centre a
entraîné sur la même pente le nord extrême de la Gaule, puis la
Belgique, enfin les bords du Rhin.</p>
<p>M. Raynouard, Provençal systématique, veut qu'une langue nouvelle et
intermédiaire se soit formée des débris de l'idiome latin et ait envahi
le monde romain. D'autres font éclore en même temps mille nouveaux
idiomes, fils de la corruption latine. Ces points de vue sont inexacts.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Je reviens au Cid.</p>
<p>C'est un héros évidemment réel, aussi peu Français, aussi Espagnol,
aussi national que possible. Une ballade populaire latine, composée peu
de temps après la mort du Cid, découverte récemment par la rare sagacité
de M. Édelestand-Duméril, commentée par lui avec sa modestie et son
érudition habituelles, le prouve assez.</p>
<p>Ce héros de bronze représente l'antiquité espagnole elle apparaît et se
dresse dans le Cid comme l'antiquité</p>
<p><pb/></p>
<p>franque dans la chanson de Roland comme le vieux germanisme dans les
Nibelungen, remaniés en allemand du xme siècle d'après les Eddas et les
Sagas.</p>
<p>Ce sont les hommes du Cid. Symboles expressifs et immobiles de ces
civilisations éteintes, qui ne vivent plus que d'une vie spectrale; ce
sont les contemporains _` de Chimène et -de Rodrigue.</p>
<p><pb/></p>
<p>.?–' III</p>
<p>3tawn ios escudos deiant los cotozones, las lanzas | apuestas de los
j&gt;e»DONES mitron las caras de suso de los arzoms,</p>
<p><pb/></p>
<p>Iban los ferir de fueries comïzones.</p>
<p>A gran des, voces lama el que en buen ora nasco,</p>
<p>Feridles, cù!&amp;a~e7'o~ ) p~or aunor° de CaI'Z'tAD;</p>
<p>Yo soy Ruy Diaz el Cid 1 Campeador de BivkB., etc.</p>
<p>Embrassent les écus devant les poitrines;</p>
<p>Baissent les lances armées de banderolles;</p>
<p>In .çlin,èrent les têtes vers les arçons .«</p>
<p>Allaient frappant avec leurs vigoureux cœurs,</p>
<p>A haute voix il crie, lui, le héros de la bonne étoile r</p>
<p>« Frappez-les, chevaliers, par amour de charité!</p>
<p>« Je suis Rodrich, fils de Diego, le Cid des champs de [bataille, celui
de Bivar! »</p>
<p>1. Coleridge. Table-talk."</p>
<p><pb/></p>
<p>fragments barbares, ou frustes^ ou d'une extrême simplicité, la beauté,
la grâce, l'élégance disparaissent.- absorbées par «l'intensité. »
Quelle rudesse, quelle puissance dans ces âpres ellipses quelles vives
tournures 1 quel mouvement Ces verbes solides qui ouvrent la pé- riode
s'y jettent comme le guerrier dans la mêlée. C'est encore aujourd'hui
une des formes favorites de la belle langue espagnole. Allaient, dit
Cervantes, ces hommes résolus, etc. (Iban aquestos, etc.) La phrase se
campe fièrement sur ses rudes inversions, comme le toréador andaloux, le
front haut, l'œil provocant, le fer au poing, le poing sur la hanche,
s'appuie sur ses muscles tendus et sur ses jarrets d'acier.</p>
<p>A côté des vers espagnols il est bon -e placer l'imitation excellente
que M. Hookham Frere en a faite. Il a su reproduire le mouvement
pittoresque, le sens, la forme vigoureuse, et comme en saisir l'âme
essentielle. « Their shields before their breasts,</p>
<p>« Forth at once theij go.</p>
<p>« Their lances in tfie rest,</p>
<p>« Levelled fair and low.</p>
<p>« Their banners and their crests</p>
<p>« Waving in a row, .k</p>
<p>« Their heads all stooping down,</p>
<p>« Toward the saddle-bow. », etc.</p>
<p>Les vers de M. Hookham Frère sont de petits vers; il en faut deux pour
rendre une seule ligne espagnole. J'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>pris la liberté de couper en' deux les vers anglais, afin de bien
marquer le rhythme dans lequel est écrite la chanson de geste du Cid J:</p>
<p>« Embrazan los escudos</p>
<p>« delant los corazones;</p>
<p>« Abaxan las lanzas</p>
<p>K «pMM~M~~M~M~OMM; « apuestas de los pendones;</p>
<p>« Enclinaron las caras</p>
<p>« de suso de los arzones », etc., etc. i' ~M</p>
<p>Il était sur son char; J</p>
<p>Ses gardes affligés</p>
<p>Imitaient son silence,</p>
<p>Autour de lui rangés.</p>
<p>Portant librement la césure soit au septième, soit au cinquième ou au
huitième pied, le chantre des Nibelungen et d'Attila affecte la même forme</p>
<p>Uns ist in alten Mœren</p>
<p>Wunders fil geseit.</p>
<p>(A nous dttns les contes antiques</p>
<p>Beaucoup de faits merveilleux, etc., etc.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Er was herora man.</p>
<p>(Hiltibrand parla</p>
<p>11 était le plus fier homme.)</p>
<p>'`Ces vërs, presque hexamétres avec hémistiche, appar- Ces vers, presque
hexamètres avec hémistiche, appartiennent au Chant de Hiltibrand et
Hadubrand, le monument le plus antique de ces littératures du Nord.
L'humanité, dans ses plaisirs comme dans ses besoins, est régie par peu
de lois. «</p>
<p>Les chantres du peuple aiment le petit vers qui se double; les poëtes
élégants cherchent la rime. Comme 1 terme moyen il y a l'assonance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Unde per cunctas Hispaniœ part-es, s Celebrë^nomen ejus inter omn-es</p>
<p>Reges habetur, pariter timent-es</p>
<p>Munus solvent-es.</p>
<p>Abderrhaman Eudonem duc-EU :̃</p>
<p>Insequens, dum turonem-Eti</p>
<p>Ecelesiant, pàlatia diruen-xto ¥</p>
<p>Et ecclesias icstulan-vo, etc.</p>
<p>E&lt; eceJe.?KM M~M&amp;M-DO, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ainsi pendant toute l'oeuvre.</p>
<p>Quant aux poëtes de bas étage, ils emploient le petit vers redoublé. Ils
en amusent le bas peuple, chantent ou plutôt gémissent leur chanson
(gemido prolongado, dit Duran), s'accompagnent de la rote ou de la
vielle, et se contentent de séparer leur ligne en deux fractions
inégales, comme notre auteur du Roland français au xie siècle</p>
<p>Un jour fut Karleun</p>
<p>al Saint-Denis muster, etc.</p>
<p>Ce qui signifie</p>
<p>Un jour s'en alla Chartes</p>
<p>au moustier Saint-Denis.</p>
<p>Le poëme provençal la Noble Leyczon (la Leçon noble), procède de même,
populairement</p>
<p>Que el leges e garde</p>
<p>et enseigne dreytura.</p>
<p>On distinguait donc de la rime savante le grossier rhythme populaire;
versification imparfaite, inexacte, boiteuse celle des Cantares du Cid «
Il faut regarder «comme les plus infimes de tous les poëtes (dit le «
marquis de Santillane au xv8 siècle) ces vulgaires jon« gleurs qui, sans
aucun ordre, règle ni compte, font les « romances et chansons, dont la
gent basse et de ser« vile condition se réjouit. » (Infimos. que sin
ningun orden, régla, ni cuento facen estos romances y cantares de que la
gente baja e de servil condicion se alegra.-) Tout au contraire, la
consonnance sévère, le rhythme exact, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Fablas curso rimado par la quaderna via,</p>
<p>` A sillabas cuntadas, ca es gran maestria.</p>
<p>« Las copias deste cantar a qui s van acabando. « A qui s compienzan, etc.</p>
<p>Ou bien °</p>
<p>« Voyez quel péché c'était, mes chers auditeurs! » r Quelquefois il
émeut leur sensibilité</p>
<p>« Savez-vous que voir mourir sa femme, son père et ses enfants sans leur
donner du pain, cela est bien triste, bien triste, chers amis » ')</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne sommes plus chez Homère.</p>
<p><pb/></p>
<p>sage, ils chassèrent les Orientaux du sol européen et ` commencèrent la
grande croisade moderne qui s'achève aujourd'hui et force l'Asie barbare
de reculer. L'idéal héroïque de ces temps âpres et de ces hommes
terribles se résume dans le nom et, l'histoire du Cid. C'est, cet idéal
qui remplit les Cantares ou chansons, au nombre de trois ou quatre, qui
passent dans le public sous le nom de poëme du Cid.</p>
<p>VI</p>
<p>Du milieu de ces récits incomplets et barbares, tragiques et souvent
sublimes, dégageons la figure vraie du Cid.</p>
<p>Le Cid est un parvenu en guerre contre ceux que son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dard, non contre son roi, mais pour son compte, assemble des troupes,
leur promet le butin, bat les Arabes et tient la cainpagne; disons en
passant que telle est la seule signification possible du mot campeador,
qui n'estni le « champion, » ni seulement le «guerrier, » comme des gens
d'esprit et de savoir l'ont cru, mais bien le chef de bandes
indépendantes; maître de sa troupe; courant par monts et par vaux, ne se
fiant pas aux citadelles, ne s'y enfermant que dans les extrêmes
nécessités, et bivouaquant dans la plaine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>œiSTdéataesnkristooratie go^ue, de vieille noblesse et de sangre azul
(sang d'azur) pour Ie beau-père et le nouveau maître de Valence se
manifestent alors d'une façon piquante. Il y a dans le poëme des traces
d'une malveillance mutuelle; les sarcasmes que sé ren- voyaient les
partisans des Carrion et les- partisans du Cid sont amers. Une certaine
aventure de lion, défa- vorable aux Carrion, assez mal racontée, est
carac- téristique. Quand on n'aime pas lés gens, on leur prête mille
traits ridicules, on les fait parler, on les fait agir. Les comtes sont
représentés comme s'étant cachés der- rière un banc ou derrière le
fauteuil du roi, parce qu'un lion,qui s'est détaché de sa chaîne leur a
fait peur. il est nS,Se oue'ifeB airs de ces seigneurs ne plaisaient pas
aux aSs P^s rustiques du grand Roderich, pelât- noble, soldat héroïque,
devenu roi. On avait contraint ces genilfimes'd'épouser des filles de
race «^objj que la leur; et maintenant on se moquait deux. Ils</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p>Le premier fragment incomplet que Sanchez a publié comprend, je crois,
trois parties distinctes, et il me</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis vient un autre chant, un nouveau cantar, qui recommence par ces
paroles</p>
<p>Aqui sconpieza la Gesta de mio Cid el de Bivar.</p>
<p>« Ici commence ou reprend la Geste de mon Cid de « Bivar. »</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelles entreprises, s'empare d'un nouveau rôle et occupe une autre
place.</p>
<p>Avec le vers 2287 s'ouvre le dernier cantar, qui se distingue encore par
un nouveau caractère et une nouvelle couleur, traite de nouvelles
matières et montre le vieux Cid sous un jour nouveau. Le Cid meurt
enfin; et 'œuvre entière se termine nettement par les mots: En este
logar se acaba esta razon.</p>
<p>« En cet endroit prend fin cette histoire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>et de ce beau style de fer poli que vous connaissez. Le troisième n'est
pas sans analogie avec l'élégant Froissart, qui raconte. si bien les
faits et décrit les armures avec une si aimable naïveté. • ̃</p>
<p>VI</p>
<p>De l'époque où vécut le Cid date le développement social de l'Espagne
moderne.</p>
<p>Les Arabes qui s'étaient emparés de la Péninsule, capables de faire de
grandes actions, de se battre bravement, de cultiver les lettres et de
les répandre, étaient incapables de se gouverner, de se modérer, de
s'entendre, de sacrifier leurs passions et leurs rivalités au bien
commun. Pendant qu'ils s'entr'égorgeaient de la manière la plus folle,
les Goths chrétiens, repliés et ramassés sur eux-mêmes, arrachaient aux
vainqueurs, lambeau par lambeau, quelques portions du territoire conquis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ger ces esprits rebelles rebelles animos corrigere, » dit le moine de
Silos. Pour un roi, vivre, commander, régner, se maintenir, c'était la
première affaire. Avant de bataillercontre les Maures, il fallait se
rendre maître chez soi et pour achever cette œuvre les rois espagnols
¡,f;' n'avaient que peu d'argent, beaucoup d'envieux et par- tout des
querelles. Placés entre les incursions arabes et les prétentions de
leurs vassaux, ces roitelets de Cas- tille, de Léon, d'Aragon et de
Navarre, plus embarrassés que nos anciens rois de France, encourageaient
les libertés municipales. Ils donnaient avec empressement au peuple des
fueros ou lois organiques, qui limitaient le pouvoir des nobles et
rendaient chaque localité indé- pendante de l'aristocratie. Le peuple,
de son côté, aimait mieux pencher vers les rois que vers les grands,
dont -̃ le joug plus dur l'effrayait davantage; et la discipline
guerrière, qui exige l'unité, resserrée et rendue plus sévère par la
guerre continuelle avec les Arabes, accroissait encore ce mouvement de
centralisation monarchique qui s'exécutait sur une ligne parallèle au
mouve- ,é' ment de constitution municipale.</p>
<p>Tout cela était conforme au génie actif et pratique de l'Occident
européen l'Occident grandissait.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'assemblèrent très-privément</p>
<p>Et tinrent plusieurs parlemens;</p>
<p>Ils vinrent par trente, par cent,</p>
<p>Ne sais par quel enticement</p>
<p>(«quelle persuasion », mot anglais)</p>
<p>Ni qui les mut premièrement.</p>
<p>Après s'être confié leurs peines, s'être plaints de leurs souffrances et
avoir maudit les seigneurs qui les écrasaient;</p>
<p>.4 Nous sommes (s'écriaient-ils) hommes comme ils sont!</p>
<p>Tels membres avons comme ils ont!</p>
<p>Nos corps sont aussi vigoureux;</p>
<p>Nous sommes robustes comme eux</p>
<p>1. Roman de Rollon (du Rou). J'ai changé quelques mots de la vieilla
langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le symbole hardi de la nouvelle nationalité espagnole qui se forme entre
l'an 1000 et l'an 1200, de son fier isolement, de son indomptable
indépendance et de son obéissance apparente, c'est le Cid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette sublime figure a vécu; elle a su passionner l'âme nationale, qui
s'est souvenue de son cher Cid, « mio Cid,n et qui l'a transformée en
l'immortalisant. La passion adore dans l'objet choisi la perfection
rêvée. Cette merveilleuse aspiration vers un absolu désiré n'est pas une
faiblesse de l'humanité; c'est une de ses plus grandes forces. Vivant,
le Cid ne fut sans doute que l'ébauche de cet idéal populaire. Mort, il
en est devenu l'expression complète et le mythe radieux,</p>
<p>Ainsi procédèrent les homérides et Homère lui-même, aux bords de la mer
Egée. Celui-ci, peut-être un jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>Il va chanter l'histoire du Cid exilé. Le peuple, 2 qui fait quelquefois
des victimes, s'attendrit volontiers sur elles. L'injustice ne nous
plaît point en théorie; considérée d'une manière abstraite, elle nous
est odieuse. « Monsieur (disait en 1820, au bal, une jeune Écossaise qui
se piquait de métaphysique et de valse), dans l'abstrait et
subjectivement, les sentiments sérieux dont vous m'honorez me semblent
très-réels; mais la valsé m'appelle. » Et elle se rejetait dans le
tourbillon, J oubliant l'abstrait pour le concret et l'idéal pour le
réel. Ainsi nous faisons tous, ainsi fait le peuple. Il venge volontiers
la victime quand elle est égorgée,' – et flétrit l'injustice quand elle
est commise. Il est heureux ainsi de se racheter par une pitié tardive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il s'en va escorté d'une compagnie de soixante bannières et se dirige
du côté de Burgos. Pour voir le brave guerrier exilé, hommes et femmes
sortent de leurs maisons chacun veut le contempler; bourgeoises et bour-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'inspiration est donc admirable, quoique la forme soit rude.</p>
<p>Notre poète a l'âme énergique, le génie vif, ferme, ardent et net; c'est
un artiste; malheureusement la langue lui fait défaut. Il se sert d'un
idiome barbare, plus latin qu'espagnol, plus catalan que latin; il se
soutient par un rhythme brutal emprunté aux Goths et par une rime
monotone, assourdissante et incomplète, rime empruntée aux proses des
églises.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mérite de ce jongleur sauvage est d'aimer la grâce profonde des
sentiments vrais, la touchante majesté de la vie domestique; il exprime
avec un bonheur singulier, avec une transparence et une finesse de
touche qui ravisâéat, ces beautés morales que la civilisation oublie et
néglige souvent.</p>
<p>Voyez Cid dans ses rapports avec Chimène et ses filles il n'y a rien de
plus touchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutez alors ce que leur dit le Cid</p>
<p>« 0 vous, chérie et vénérée épouse! et vous deux, mes filles mon cœur,
et mon âme entrez avec moi dans Valence la ville; c'est votre bien,
c'est votre héritage je l'ai gagnée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces sentiments puissants, profonds, tendres, ardents, sont exprimés
avec une simplicité, avec une rapidité homérique,</p>
<p>Del gozo que avien de los dos ojos loraban.</p>
<p>De la joie qu'ils avaient de leurs yeux ils pleuraient;</p>
<p>Ojos velidos catan a todas partes.</p>
<p>Les yeux si beaux regardaient de toutes parts;</p>
<p>Crecem'el corazon por que estadés delant</p>
<p>Grandit en moi le cœur parce que vous êtes présente.</p>
<p>Vers la fin du poëme, quand s'est formée la grande ligue des nobles
contre l'alcade populaire, quand les féodaux frappent le parvenu,
lorsque les courtisans insultent l'homme « aux moulins, lorsque
l'indépendance du héros soutient sa lutte suprême, – les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait que l'intention dupoëte espagnola été de divi-</p>
<p><pb/></p>
<p>niser la volonté hnmairc, de glorifier la liberté de l'âme Mans une de
ses luttes les plus actives et de ses phases les plus mémorables. Il
s'agit en effet, non de laver l'injure d'un seul homme, mais de faire
reculer l'orgueil de caste; oeuvre dont le mythe du Cid perpétue le
souvenir dans ses beaux et rudes fragments,</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>PIERRE LE CRUEL</p>
<p><pb/></p>
<p>Les annalistes contemporains sont unanimes contre Pierre le Cruel. S'il
faut les en croire, c'est une hyène couronnée, versant par volupté le
sang humain, impie, inexorable. «Bestiale re, dit Matteo Villani,
forsetano re, perverso tirano, non degno d' essere nomato re 4. »
Lodovic Sanchez, évêque de Palencia, le nomme le Nabuchodonosor moderne
2. L'éloquent Mariana et l'élégant Ferrera ont adopté cette opinion que
leur avaient léguée, avec tant d'autres contes, le dévot évêque de
Palencia, le crédule évêque de Girona, et Pierre d'Aragon 3, ennemi
personnel de Pierre de Castille. Froissart est du même avis; mais
celui-ci, plus naïf et plus sagace, avoue que Pierre le Cruel lui est
surtout odieux comme hérétique, en qualité de païen et d'infidèle ayant
refusé la dîme au clergé, ayant protégé les juifs, contrarié les vues du
pape, et recherché l'alliance des Maures.</p>
<p>1. Script. ital. Tom. XIV, p. 43.</p>
<p>2. Part. IV, chap. 17.</p>
<p>3. Dans la chronique écrite en langue catalane, sous les yeux de ca
prince et par son ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Pey, lou roy de Laon,</p>
<p>Blanca filba</p>
<p>Del bon seig-uor, duc de Baurbou,</p>
<p>Et espousat la Sarrazina</p>
<p>Filha de roy Bellamaf ifla</p>
<p>Et quittat la ley du bon Déu.</p>
<p>S Pierre n'avait pas plus quitté la loi du bon Dieu qu'il avait épousé
la fille du roi Bellemarine; mais Urbain V, le roi de France et Henri de
Transtamare étaient ligués pour le détrôner; on excitait les peuples
contre lui, et pour cela on le métamorphosait en mahométan. Aussi, dit
encore le rhapsode, « si les enfants quittaient leurs « mères, et les
époux leurs femmes, et les elercs leurs « livres, c'était pour la foi »</p>
<p>Le tout se fasia per la fé.</p>
<p>Combattre Pierre, c'était combattre les infidèles. Guesclin couronnée
rey d'Espagna</p>
<p>Henry noun pas san gran magnana,</p>
<p>Et cassée touts les Sarrazis.</p>
<p>« Guesclin, non sans peine, couronna Henri et le fit « roi d'Espagne, et
tous les Sarrasins furent battus, o Voltaire, et avant lui quelques
Espagnols, ont entrevu</p>
<p><pb/></p>
<p>îa vérité, mais ils n'ont ni dévoilé le vrai caractère de don Pèdre, ni
éclairci l'histoire orageuse et sanglante de &gt; son règne. Selon Zuniga,
cet homme qui fit tuer sous ses yeux cinq de ses sept frères, n'était
qu'un roi juste et vengeur. Voltaire, qui soulève le problème, avoue T.
l'impossibilité de le résoudre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut se souvenir d'abord que la Vengeance, Némésis</p>
<p><pb/></p>
<p>des temps féodaux, divinité qui inspira au Dante son grand hymne de
haine et d'amour, régnait surtout en Espagne, et qu'aujourd'hui même,
après quatre cents ans révolus, elle est puissante dans la Péninsule. Il
faut se rappeler ces mœurs des Celtibères, profonde indifférence pour la
vie des hommes et pour sa propre vie, croyances austères, plaisirs
cruels; caractères indélébiles du génie national, caractères empreints,
et dans le théâtre espagnol, semé de cadavres immolés au point
d'honneur, et dans les annales de la Péninsule, plus sanglantes que
celles des rois d'Israël. Pendant le xrve siècle anarchie perpétuelle
père, fils et frères s'entr'égorgeant; trônes sans bases, vassaux tyrans
de leurs rois; reines adultères un chaos affreux.</p>
<p>Écoutons le chroniqueur, dont nous reproduirons le vieux style avec ses
redites, ses longueurs, et chargé de sa rouille:</p>
<p><pb/></p>
<p>Un roi de quinze ans débutait ainsi. Ameutés et soutenus par Henri,
frère bâtard de Pierre, ils soulevèrent la plupart des villes; les amis
du mort se fortifièrent dansleurs châteaux, et annoncèrent le désir de
couronner Transtamare.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, dit Voltaire, on peut nommer don Pèdre sévère, mais non cruel. »
Don Ferrandez Coronel avait soulevé Tolède. Voici comment don Lopez
Ayala raconte sa "J.</p>
<p>mort f</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>désobéissance, le quitte, et va se fortifier dans ses châteaux. Don
Pèdre ne trouve plus de tous côtés que résistance et inimitié ce
fougueux jeune homme s'en irrite; guerrier infatigable, il soumet pied à
pied son royaume révoltéj/cependant on le fait captif, on l'enferme dans
^tcTchlfteau de Toro. Sa mère et les grands le gardent a vue. Il se voit
privé de tout pouvoir, dévore silencieusement son affront, et
médite-cette longue vengeance que toute sa vie a cherchée et accomplie,
et que sa mort a expiée.</p>
<p>« « Seigneur, moi Gutier Ferrandez, de Tolède, je vous « baise les
mains, et me dégage de ma foi envers vous; « car je m'en vais chez un
autre Seigneur qui est plus grand que non pas vous. Et, Seigneur, Votre
Grâce sait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le roi était dans la chambre de fer, la porte fermée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réponse audit messire Bertrand et quand messire Bertrand l'entendit, il
parla en ces termes au chevalier qui lui apportait ce message</p>
<p><pb/></p>
<p>ESPAGNE.</p>
<p>chevalier retourna vers messire Bertrand,, et lui dit: « Monseigneur le
prince vous envoie dire que son bon « plaisir est que vous soyez libre
de prison, et que votre « finance soit telle quantité d'argent qu'il
vous plaira fixer « et promettre; et qu'il ne vous demandera pas une
obole « de plus, quand même vous ne lui promettriez qu'une « paille de
celles qui sortent de la terre, et que cela « suffira. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la fois le nom et les armes, qui sont l'honneur du chevalier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus précieux encore et unique en son espèce, se rencontre chez le même
chroniqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et je dis, quant au premier point, que si les chrc- r tiens ont fait
contre vous chose honteuse, et qui ne peut s'effacer ni s'oublier de
longtemps, ce n'est pas que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remplir, quand même vous leur voudriez du bien; car vous pourrez
indemniser ces derniers de toute autre manière. Gardez-vous des grands
et des nobles que vous avez affamés, et des gens de petit état que vous
avez engraissés; et réparez, dans le royaume, tout ce qui ï s'est
détruit, pour que les peuples oublient, et qu'ils? effacent de leurs
cœurs et de leur courage les raisons qui lêsont courroucés contre vous.
Et hâtez-vous de faire aujourd'hui vos alliances avec vos voisins, car
les plaies sont toutes saignantes, et c'est maintenant qu'il v vous est
facile d'élever un rempart entre vous et vos -= ennemis. ",»' « Et
gardez maintenant avec économie vos propriétés; car les oiseaux ont soin
de rester cois et de se nourrir de peu pendant l'hiver; et votre ennemi
est vivant, et le cours du monde esl fragile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« La manière du roi envers ses sujets est celle du ber- ger envers son
troupeau. C'est chose très-connue que la^ grande pitié avec laquelle il
traite ses brebis, leur pro- curant la meilleure eau et le meilleur
pâturage possible s; et les défendant de leurs ennemis les loups, et les
débarrassant de leur toison et leur ôtant leur lait sans</p>
<p><pb/></p>
<p>leur faire de mal, sans déchirer leur chair et sans affamer leurs
enfants. Et ce berger, c'est le roi.</p>
<p>« Et c'est vilaine chose que vouloir faire les hommes ses esclaves,
quand on est soi-même esclave de ses passions.</p>
<p>« La quatrième occasion des pertes et malheurs des rois, c'est*à-dire le
mépris des lois et de ceux qui rendent la justice, est la plus grave de
toutes. Ce poison est mortel, car la loi est chose générale. La loi est
la vérité, et le roi est son esclave et son gardien; et celui qui avilit
la loi s'avilit soi-même.</p>
<p>« La colère de Dieu dans l'autre monde et la haine des hommes en cette
vie seront son partage. Et les peuples qui voient le roi avilir les lois
qu'il doit maintenir ne se fient plus en ses serments, et cessent de lui
rendre</p>
<p><pb/></p>
<p>hommage. Car lé roi n'a d'autre juge que sa propre loi, =v et dès qu'on
voit qu'il ne la respecte plus, on ne se fie plus en lui, et il ne peut
régir son royaume*</p>
<p><pb/></p>
<p>,,t;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et songez que votre ennemi est vivant, que ceux qui ont été félons
envers vous vivent encore, que rien n'est durable, que les hommes sont
flatteurs, que le monde est un jeu de gobelets où tout s'escamote, et
que le temps est court, Il vous est besoin de repos plutôt que d'ardeur
et de violence, et il vaut beaucoup mieux payer vos gens que les étrangers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Messire Bertrand Duguesclin était en doute; ses parents l'encouragèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre, le roi Henri frappa son frère, et le tua de beaucoup de coups.</p>
<p>Passions sans arrêt, audace sans mesure, inflexibilité sans prudence.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>CEHVANTÈS ET SES CONTEMPORAINS</p>
<p>1</p>
<p>Qui était ce continuateur, cet Avellanéda? cet homme qui lui enlevait
une partie de son bénéfice et de sa renommée ?</p>
<p>Était-ce un laïque ou un prêtre, un jeune homme ou un vieillard, un
ignorant ou un docte ?</p>
<p>Est-il vrai que cette « seconde partie JI ait eu plus de ` succès que la
première et qu'elle fût sans mérite? Les juges les plus compétents
déclarent que le talent</p>
<p><pb/></p>
<p>d' Avellanéda est médiocre et grossier. C'est l'opinion du savant
Clémencin, commentateur de Don Quichotte, de Los Rios son éditeur, de
Pellicer et d'Eximéno ses apologistes, du bibliographe et bibliophile
Mayans y Siscar, esprit très-délicat et homme érudit, et enfin de
Navarrete, célèbre par ses grands travaux sur le xve et le xvie siècle.
La plupart des Espagnols prennent parti contre Avellanéda d'une manière
assez dure; ils attaquent sa moralité comme son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans quelle estime était Cervantès de son vivant, et même quand il eut
publié Don Quichotte? '1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Bibliothèque espagnole, T. XXIII, p. XLIX.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sancho Panza el confesor f</p>
<p>Del va difuneto rnonarca.</p>
<p>Que sera, segun lie oïdo,</p>
<p>De Inquisidor inquirido, V</p>
<p>De Confesor confesado!</p>
<p>Per il mundo va</p>
<p>Vendiendo especias y azafran rrnni,</p>
<p>Y, al fin, en muladares parara.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sottise et la jalousie humaines vous laisseront mourir comme le voulait
Lope, « sur un tas de fumier, » Ou le confesseur Aliaga ou l'un des
Argensolas peuvent seuls avoir écrit la fausse seconde partie de Don
Quichotte. L'un et l'autre étaient gens de cour, de robes différentes;
grands « mépriseurs » de la faiblesse et de la pauvreté; – portant les
uns sur une bannière élégante, l'autre sur l'étendard du Christ,
l'horrible Vœ viciisl le cri des sauvages, des loups et des sociétés qui
finissent. Le continuateur de Don Quichotte, lequel est-ce des deux? que
prétendait-il? quelle était son intention? contraire, ou favorable?
haine, ou justice?</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfant au premier acte, et barbon au dernier!</p>
<p>Et je voudrais savoir comment el senor Monicongo,</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les portes se fermaient sur lui. Le plus grand homme de son
temps, rival de Shakspeare et de Montaigne, en était le plus malheureux
comme le plus courageux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,&lt;: Il est vraiment curieux de voir Don Quichotte partir de si bas lieu.
Ce prisonnier qui « n'avait pas plus d'écug</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion, grand ennemi des poëtes, adversaire caché du jeune Quévedo qui
débutait, comme de Cervantès qui se mourait. Mais n'anticipons pas.</p>
<p>La suite de Don Quichotte était impatiemment attendue. Le public n'a
d'autre loi que son plaisir, et se détermine par son instinct, comme
font les masses. Il lui est indifférent que les hommes du pouvoir soient
mécontents que le grand Tiquitoc se fâche et que le philosophe sérieux
Monicongo se ligue contre l'humo- `- riste Cervantès avec le furieux
Paniaguado. Ce public n'est pas un vieillard si fou qu'on le dit, et il
jugerait les causes passablement bien, s'il avait une voix au lieu de
dix mille, et si les secrétaires qui se chargent de recueillir ses
sentences ne profitaient pas de ce qu'il est aveugle pour les falsifier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« rite qui se montre injuste; elle adore ses fétiches, les « gens de
talent qu'il est bon de mettre un peu par terre. (c Ce sera une «leçon »
vraiment, comme on disait en « l'an de grâce 1848 !» »</p>
<p>Ce jeu de mots est beau et chrétien « Qu'il se «taise donc, le mauvais
railleur (satirico, mot qui « n'a pas en espagnol le sens du mot
satirique), ce « manchot qui prétend avoir fait des contes moraux; «ils
sont très-immoraux, mais ne sont pas sans esprit. (Pag. 1, lig. 10). Si
son Don Quichotte amuse, c'est « qu'il a ou de très-bons matériaux sous
la main. sous</p>
<p><pb/></p>
<p>«sa « main unique, entendez -vous ? car.il n'en a «qu'une; il a plus de
langue que de bras. » (Et Aliaga se dit encore que cette seconde
plaisanterie contre le manchot est des meilleures !)</p>
<p>C'est plusieurs mois après la déclaration de Cervantès et après sa
promesse de terminer Don Quichotte que parut- (en 1614) cette belle
préface. La douleur du vieux poëte. dut être grande et sa colère aussi.
On le montrait au doigt comme un invalide incapable désormais, sous la
remise, soupçonné d'hérésie, ennemi du grand Lope, indigent,</p>
<p><pb/></p>
<p>A Sancho Panza estudiante,</p>
<p>Official o paseante,</p>
<p>Cosa justa a su talento,</p>
<p>Le &lt;&amp;!M !7 OC~M~O CMM&lt;0</p>
<p>Le dara il verdugo ciento</p>
<p>Caballero en Rosinante.</p>
<p>Littéralement: « A Sancho Panza le lettré, avec ou sans emploi public,
et comme il le mérite, le bourreau « donnera cent coups de verges
pendant qu'il chevau« chera Rossinante. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>occuperons du malheureux Quévedo, cet autre ^moraliste, la seconde proie
de ce chasseur.</p>
<p>Son Sancho est un bipède vorace et stupide; son bavard Don Quichotte
meurt comme il le mérite, dans une maison de fous. Cependant on voit
qu'Aliaga connaît le monde, qu'il en a visité les sommets, les bas-lieux
et les repaires. Il cause, sinon avec goût, du moins avec audace il
crée, il arrange, il marche mauvais auteur, après tout. La lumière du
style ne colore jamais et ne vivifie aucune de ses créations;
squelettes, maquettes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>teur ou l'auditeur, et auxquels on pardonne leurs fantai- sies. On leur
préfère Gorgias ou Yillaroël. Aujourd'hui le Cléon d'Aristophane nous
semble plus historique que 3;J les discours d'Isocrate ou d'Isée; et
nous reconnaissons plus de saine raison et de philosophie dans le
merveilleux Don Quichotte que dans le De Matrimonio de San- chez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi changer d'opinion et se donner cette fatigue? Quand oh parlait
au vice-roi de Naples de l'auteur de Don Quichotte Ah t oui, ce vieux
soldat manchot! – Quand les écrivains bien en cour, les Argensolas, 2
causaient entre eux des mérites de la littérature contemporaine Ce
pauvre soldat n'est pas sans talent, disait l'un deux, parlant de
Cervantès. Et le pauvre bonhomme, tantôt dans son coin solitaire,
nourrissant sa pauvre sœur et sa nièce, tantôt chevauchant en
Estramadure ou dans la Manche, quelquefois en prison (pour un ou deux
écus que le fisc réclamait), esquissait ses charmants intermèdes,
achevait la secoue partie de Don Quichotte, ou créait « Numance, » un
tableau de Ribeyra, ode épique contre la guerre assurément la plus
grandiose tragédie, la plus profondément conçue, et la plus espagnole
des œuvres dramatiques que le génie castillan ait créées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Semblable aux Grecs de la belle époque, il ne perd jamais la gaieté. «Je
n'ai pas de manteau entier, dit-il quelque part, mais le soleil me rit à
travers les déchirures. On le voit,- habitant un grenier, encourager le
talent des autres, s'occuper de son art bien plus que de. son succès, se
sacrifier aux siens, tout donner aux réalités, ne rien accorder au
mensonge, ne pas rechercher les puissants, ne jamais fuir les
malheureux, être héroïque simplement, indigent avec bonhomie, victime
sans amertume, maltraité sans haine. r</p>
<p>La société en Espagne, du vivant de Cervantès, pense</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vieux amis ne sont ni moins ni plus dupes, ni plus ni moins spirituels
que de coutume, et c'est toujours la même histoire.</p>
<p>Cervantès les connaît bien. Il a tant et si longtemps vécu parmi la
canaille Relégué dans ce- bas-fonds, au milieu de ses puanteurs et de
ses immondices, de ses lèpres et de ses laideurs, il n'a rien perdu de
la candeur de son âme et de la vigueur de son esprit.</p>
<p>11 ne devint pas misanthrope, ne fut pas servile, ne se fit pas gueux,
ne tourna pas au cynisme, et se contenta de sourire en pleurant un peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>;̃̃ IV ,¡</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de tout cela ne se trouve dans le grand ouvrage de Simonde Sismondi
sur les littératures du Midi. La-: biographie de Cervantès y est pleine
d'inexactitudes; de même les traductions françaises, faites par cet
excellent philosophe sur une traduction allemande, fourmillent de
contre-sens.</p>
<p>La richesse de la littérature espagnole en bons livres d'histoire est
extrême. Je ne fus pas trop surpris de rencontrer dans cet ouvrage
obscur d'un écrivain aujourd'hui fort oublié des détails de mœurs
précieux, un style ferme et naïf, une grande connaissance des faits et
des hommes. Mais quels furent ma satisfaction et mon éton-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nait que George Olivar, de FOrdre de la Merci, chargé de la rédemption
des captifs par la couronne d'Aragon, y avait pris part; il espérait
donc tirer de l'Espagne une bonne somme d'argent (buena cantitad de
dineros), si Miguel Cervantès avouait la complicité d'Olivar. Miguel
était un homme dont l'âme était noble (come homo noble); il s'inculpa
tout seul, affirma que personne n'avait connu la conspiration, et
soutint qu'il en était l'unique auteur. Enfin le Dey, avec toutes ses
menaces, n'ayant rien pu tirer de Cervantès [como nada otro pudiesse
sacar), l'envoya au bagne. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le caractère de Cervantès se dessine, se prononce et s'accuse nettement.
C'est un h-ave homme et un homme fort sensé; mais sa raison n'est pas
sans passion. Vous vous rappelez le mot de La Fontaine qui parle D'une
âme espagnole</p>
<p>D'une âme espagnole</p>
<p>Et plus grande encore que folle!</p>
<p>Telle est l'âme de Cervantès</p>
<p><pb/></p>
<p>Je désirais montrer le romancier sous son vrai jour. Cervantes, en
réalité, était « abolitioniste, » comme on dit aujourd'hui.</p>
<p>Ce qu'il désirait s'est accompli après deux siècles. Le -bien s'opère
lentement. Le sillon de la justice livre trèsi. Excellent traducteur des
comédies de Cervantès.</p>
<p><pb/></p>
<p>'SP</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CAMPANELLA.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>des effets cachés au sein des causes, Campanella lisait couramment
l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne souffrez pas, dit le philosophe, que les races se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« peut prospérer sans les manufactures, le labourage et « le commerce. »
Ces Espagnols qui font de grandes actions sont trop orgueilleux pour les
écrire. Cum memoratzt dignissima prœstiterintfacla, qualia sunt tot
marium circuitiones, tot insularum et continentium detectiones, et r
(quod maximum omnium est) ipsius novi mundi repertio, nemini tamen
idoneo hoc negotii dederunt, ut gesta sua, Grœcorum atque Romanorum
gesta multis modis supe 1- rantia, litteris descripta, et ad posteros
transmissa, œternitatis memorice consecraret. Ceux qui ont découvert ua
monde ne se sont pas souciés de l'écrire. En 1588, Campanella voit que
ce fait seul condamne l'Espagne 1588 lui montre 1640 et 1700.</p>
<p>La gloire espagnole du xvie siècle ne l'éblouit pas. Par une rare
finesse de jugement et une miraculeuse prévoyance, il comprend que, sans
une réforme complète, l'Espagne est perdue; et, si elle veut la subir,
il lui promet la couronne du monde, Campanella, plusieurs siècles avant
l'agonie achevée, examine ce corps jeune, florissant, qui rayonne de
santé, de gloire et de bonheur; il y voit la mort écrite en caractères
qu'il déchiffre seul.</p>
<p>Le Vénitien était un homme d'esprit, qui disait sa messe, n'y croyait
guère, servait ses maîtres, attaquait le pape, échappait au pape, et
finassant perpétuellement avec le monde, les grands, le peuple, l'avenir
et l'histoire, attrapait les charmes du bien-vivre, les honneurs du
courage et le hochet de la gloire. Campanella, pauvre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>masse, ne sont pas forcés d'avachir leur conscience, d'anéantir leur
instinct et de flatter les travers ou les vices de leur temps Campanella
ne se doutait pas qu'il était né deux cents ans trop tôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Campanella est en avant de son siècle, peut-être du nôtre, et donne des
conseils excellents.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce philosophe, c'était lui-même.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DON MANUEL DE MELO.</p>
<p>v</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>autres; les discordes semées par Richelieu fermentaient; le vieux levain
des haines locales s'y mêlait; l'oppression, le prélèvement arbitraire
des taxes, le dédain 'du maître pour ses peuples réveillaient en Espagne
le vieux génie indompté, gothique, républicain, le besoin d'indépendance
sauvage, ineffaçable dans la Péninsule, et qu'un double joug, un
écrasement de quatre siècles n'ont pas aboli. Mais dans les veines mêmes
de cet organisme social, farouche, asservi et frémissant, il y avait une
puissance de vie commune qui en arrêtait la dissolution vie convulsive,
dévorante, féconde en calamités, en atrocités, en dévouements.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nérale fut proclamée, et les droits mêmes qu'elle avait soutenus au prix
de son sang lui furent assurés. Elle avait beau se soumettre au
gouvernement du roi de Castille; vaincue, elle était victorieuse; sa
conquête était achevée.</p>
<p>Un officier portugais, qui servait alors dans les armées .royales et
castillanes, don Francisco Manuel dr Melo, intelligence ferme et
pénétrante, homme d'action et d'esprit, mêlé aux mouvements politiques
de son époque, et profondément instruit surtout des mœurs et des
habitudes de la Catalogne, a écrit en espagnol l'Hisîoire des premiers
troubles de cette province comme acteur et témoin, il mérite toute
confiance; comme historien, il se place très-haut près des écrivains les
plus remarquables.</p>
<p>La simplicité mâle du style, étrangère aux ornements ridicules dont la
poésie se couvrait alors;</p>
<p><pb/></p>
<p>la liberté des jugements, la vigueur avec laquelle les caractères se
dessinent sont dignes du sujet. On y voit une nation sauvage,-se battant
pour ses droits, se gouvernant elle-même, toute républicaine par les
mœurs, toute catholique par les croyances, monarchique par y habitude,
souvent décimée par l'ennemi, jamais abattue.</p>
<p>Les personnages du drame se placent tous en relief; vous les connaissez;
vouslesentendez; lemouvement dramatique de Thucydide et d'Hérodote se
trouve là, sans effort sans imitation de l'antique. Des circonstances
analogues ont dû amener de pareils résultats ces hommes ont dû tenir de
semblables discours; ils ont dû se conduire ainsi vérité, puissance,
éloquence, intérêt énergique sur un théâtre resserré, peinture animée
des mœurs catalanes axiomes politiques naturellement déduits du jeu des
passions et du cours des événements ces mérites nombreux auraient dû
fixer l'attention sur un livre qui malheureusement a paru pour la
première fois en Portugal, dans un pays alors peu littéraire, et qui se
précipitait rapidement vers la décadence.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce naufrage est curieuse, comme document des ffiœurs de l'époque</p>
<p>f Melo rentra en Espagne, fit la guerre en Catalogne et en Flandre avec
bravoure; et, comme cela arrive aux .meilleurs citoyens sous les
gouvernements arbitraires, il subit sans motif, comme sans accusation
d'aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle fut la vie de l'homme remarquable dont après une existence si
agitée, le talent même et les œuvres ont subi un injuste oubli.
N'attendez pas d'un tel per- sonnage une histoire purement élégante, 'e
produit d'un rhéteur ou d'un moine. Il parle des choses poli-, tiques en
homme qui les connaît. Sa manière est brève 'et audacieuse; il n'a point
de caresses pour le lecteur, point de séductions de style.</p>
<p><pb/></p>
<p>«histoire, et remercie-moi de t'avoir si tôt désa« busé.</p>
<p>'̃̃ [J Beaucoup de choses que tu prendras pour des se« crets impossibles à
pénétrer sont pour moi des faits</p>
<p><pb/></p>
<p>«avérés. Ne me juge pas témérairement; n'affirme 1 « point ce que tu
ignores. Un motif caché au vulgaire u et renfermé dans un petit cercle
n'est point un se« cret. Telles sont les choses que j'écris.</p>
<p>« Je nomme quelquefois catholiques les soldats de « l'armée du roi
Philippe, et le roi Philippe lui-même. « Que personne ne s'en plaigne;
je suis l'écho des autres « historiens. D'autres fois je les appelle
Espagnols, « Castillans ou Royaux je veux toujours désigner le « même
parti chacun choisira le nom qui lui conviena dra le mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>« l'autre. Tu sauras quelle voix t'a parlé; je saurai com« ment tu me
juges. » »</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout le monde, dit-il, conservait au fond de son « âme le sentiment et
le souvenir des affronts subis par « la république. Le silence régnait
dans la ville silence « bien plus significatif que des cris de rage. Il
semblait « que chacun fût blessé dans ses affections propres. Cha« cun
se demandait comment il pourrait venger la comet mune offense et plus
cette offense était générale, plus « chacun se sentait obligé de punir
d'une façon terrible a l'affront qui pesait sur ses frères et sur lui.</p>
<p>« Ce silence trompa la cour et le comte de Sainte-Co-, « lombe. Tous ces
esprits, toutes ces âmes qu'une seule « passion gouvernait et qui, d'un
commun accord, étouf« faient l'expression de leur vengeance pour en
assurer « l'effet, semblèrent dévorer leur injure et se soumettre « avec
calme au joug qu'on faisait peser sur eux. Les « magistrats de Barcelone
furent jetés en prison. Le « peuple ne se souleva pas. On augmenta les
impôts; tout « resta dans l'ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>En isolant la littérature de la vie réelle, de la vie active, on a porté
un coup mortel aux œuvres de l'esprit. Elles n'ont de valeur que comme
le reflet profond et coloré de notre existence. Renfermez l'historien
dans son cabinet, il sera peut-être un savant ana-</p>
<p><pb/></p>
<p>ayste des faits, jamais un reproducteur sincère des mouvements qui ne
l'ont pas agité et des scènes qu'il devine. Ce qui a trop souvent clinné
aux lettres, chez les peuples modernes, une empreinte de frivolité
misérable, c'est cette séparation établie entre le métier de penseur et
les occupations libres de l'homme social. Les couvents et les
universités, propageant les ridicules errements légués par les sophistes
anciens, ont fait de la vie intellectuelle une vie spéciale, sans
rapport avec les guerres, les traditions populaires, les changements
politiques, les découvertes de l'industrie et les conquêtes des arts. On
a brigué le titre d'amuseur, que les trouvères et les jongleurs avaient
trop bien mérité; l'art de bien dire a été cultivé pour lui-même; toutes
les folies et toutes les puérilités du • style faux ont découlé de cette
source. Quel emploi de la pensée Comme si toute œuvre de l'intelligence
n'avait pas sa racine nécessaire dans le vrai, dans le profond, dans le
vif de nos passions, dans nos besoins, nos souvenirs, nos malheurs et
nos craintes Homme de lettres</p>
<p>Le temps est venu de détruire ce sobriquet ridicule, cette qualité qui
n'en est pas une, ce titre frivole! Homme d'État, homme du monde,
prêtre, soldat, arti- san, roi, femme, quiconque répandra de nouvelles
lumières, quiconque reproduira les faits qui sont des leçons, sera un
bienfaiteur, un prêtre de la vérité. Don Juan de Melo, avant de
continuer son récit, décrit la situation géographique de la Catalogne et
le caractère de ses habitants</p>
<p>« Ce sont des hommes d'un naturel âpre et sauvage, « de peu de paroles,
et d'une âme profonde. Leur langage « même, dialecte spécial, ea«,
laconique et tient de leur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les laboureurs eux-mêmes et les hommes des « champs, qui dans tous les
pays sont une race douce et « pacifique, se trouvant victimes de ces
coutumes, sont</p>
<p><pb/></p>
<p>« Telle est cette province, l'une des plus singulières, « des plus
glorieuses, des plus estimées entre celles dont «se compose cette grande
aggrégation d'Etats et de « royaumes (la grande congrégation) qu'on
nomme la « monarchie espagnole. »</p>
<p>Si vous voyagez aujourd'hui même dans la Catalogne et que vous y
observiez ces hommes, si semblables aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi termina sa vie Don Dalmau de Queralt, comte (c de Sainte-Colombe
puissant exemple, notable leçon « pour les grands qui semblent nés pour
l'empire, et a qui en jouissent avec tant d'insolence, longtemps «
objets d'envie, enfin objets de pitié. Désabusez-vous, « ambition et
orgueil humains 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cet accident, en amassant une multitude considé« rable et en
détournant son attention, apaisa pour quel« que temps le tumulte.
Bientôt après on ne s'occupa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Contemplez ces sanglants désastres; songez aux « excès et aux crimes
de ces gentilshommes, et pensez « que le Ciel offensé les a punis
chargeant les plus vils « des bourreaux du soin de leur châtiment;
punissant « leur superbe par le mépris et le supplice; changeant « leur
grandeur insultante en une mort misérable, et « leur vie orgueilleuse en
cadavres couverts d'opprobre « et d'outrages. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel élan simple quelle vigueur Il faut lire tout le fragment de ce
grand écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>IGNACE DE LOYOLA.</p>
<p><pb/></p>
<p>Antagoniste de. Luther, il fut le champion de la foi, comme le moine
allemand fut le type de la critique religieuse. D'autres traceront le
portrait de ce Teuton qui, du</p>
<p><pb/></p>
<p>fond d'un cloître, sapa les bases du trône papal; notre tâche, plus
difficile peut-être, sera de montrer quelles circonstances permirent à
son adversaire Ignace de préparer l'arc-boutant immense dont il étaya le
catholicisme. Un mendiant et un moine sont les deux acteurs de ce grand
drame.</p>
<p><pb/></p>
<p>On tenta une sortie Ynigo, qui se battait aux premiers rangs, tomba
blessé d'une balle qui lui avait fracassé les denx jambes la jambe
gauche était légèrement atteinte, la droite était cassée. Ses camarades,
qui le virent tomber, capitulèrent. On les fit prisonniers avec Ynigo. Les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ont oublié de conserver le nom. No era condesa ni duquesa, mas era su
estado mas alto que ninguna destas. Elle n'était ni comtesse ni
duchesse; mais son rang était plus élevé que celui des comtesses et des
duchesses. Fait singulier que l'on a essayé d'ensevelir, de peur de
scandaliser les hommes dévots, mais qui révèle d'un trait toute la
situation morale et intellectuelle de Loyola.</p>
<p><pb/></p>
<p>e Moa cher Ynigo, notre maison est ancienne, notre naissance illustre;
vous avez du courage et de l'esprit; vous pouvez relever notre famille
et donner au nom de Loyola une célébrité nouvelle. Je vous avouerai sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que l'on se reporte au seizième siècle; que l'on s'entoure un moment de
la bourgeoisie et de la populace espagnoles, paresseuses, ardentes,
crédules, profondément animées d'un enthousiasme et d'une foi sombres.
Alors, visions, spectres, oracles, choses surnaturelles, tout est vrai,
simple, familier, journalier pour le Castillan. Un vrai fantôme dans le
cimetière et un vrai saint dans la rue ne l'étonnent pas.</p>
<p>Loyola, dont l'hallucination avait commencé dans le manoir seigneurial,
ne douta pins des desseins de Dieu. Comme saint Antoine dans le désert,
il fut poursuivi de visions étranges; comme tous les saints, il eut ses
retours vers le monde et ses moments de repentir. Tantôt, lorsqu'une
faim ardente le tourmentait, un serpent de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses vues les phrases et les expressions de l'auteur primitif avec un
bonheur extrême de subtilité théologique.</p>
<p>Ce n'était pas assez pour Loyola. Sa réptilaliorPdc sainteté ne reposait
encore pas sur d'assez solides bases ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dorsa Inès Pascal, ancienne admiratrice de Loyola, celle qui l'avait
protégé au début de sa carrière ascé-</p>
<p><pb/></p>
<p>iN'otre fondateur de seele dut la "liberté, peut-tire la vie, ail
tnêprfe qo'i! inspira.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ynigo cependant fut exitminé, interrogé, questionné. Oa 5i mît en
prison; mfo prison espagnole, dénuée (3e |»ropfrté, cl.â laquelle
manquai tout ce qui peut rendre lacapiifïié snppor1«ib9ic. Le grand
conseil s'assembla. Qïïgîqiics iwisiï^îïlc* frères prêcheurs
inquiétaient l'Ëlal. Mais cïs tmn le» interrogateurs s'scqwiièrcnt-ils
de leur §ïfc«. II* ne purenl découvrir aucune faute dans ia c&amp;iidttile
d'Yiûg», et te CGtjïenïèrent, par précaution, de pfaêîl^er Ses
ptééie&amp;lhM publiques d&lt;? ses sectateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;»lfett* avec eux rfaas la chapelle où les conduisirent le pf»»pricor,
te confesseur cl un moine: ce tableau dUntéHevr ©si de l'archéologie;
ces mœurs 'éteintes et dfe|*af-«es. méritent d'être conservée». Voici
cotament le EU de nkmitttiqiie commença</p>
<p><pb/></p>
<p>– Mais» sur quelles matières ces conversations roulent-etles? Sur des
matières religieuses ?</p>
<p>– Oui» mon père. »</p>
<p>Le dominicain tressaillait de joie. 11 voyait d'avance ïttigo captif
dans les entraves de son argumentation il continuai en souriant</p>
<p>« Quilles sont ces matières religieuses ?</p>
<p>– Ainsi, de votre propre aveu, vous êtes des ignoftttls €1 tous traitez
en public des sujets religieux. Qui mm éclaire done sur ces matières? Ce
n'est pas ï'élude que ce toit le Saint-Esprit?</p>
<p>– L"biit»ïlîlé de nos intentions nous laisse espérer que lé sortie du
To«i-Î*oi»sa«t ne dédaigoera pas ses plus «MsHfetet disciples.</p>
<p>*– Eh qnm l Baas «a temps où les erreurs d'Erasme</p>
<p><pb/></p>
<p>et de, tous les Allemands héréliqu(~s versent leur conta.. gion sur
l'Europe, VOUS1 illettré, homme téméraire, vous osez instruire le peuple
et prétendre aux inspirations di- rectes du Sainl-Espdt! 1 Nullement,
mon père. Mais vous n'êtes pas mon ~Srs~ ceux &lt;¡ui ont le dl'Oit de nie
juger m'interrogeront; je décline' votre juridiction, et refuse de vous
fondre.</p>
<p>~;t~ atlendant, 3e ~o~~s ret,iens prisonuier. »</p>
<p>ï. V» *e tftfsê»-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et qui ne voit dans ses travaux qu'un instrument de puissance, de gloire
et de salut 1</p>
<p>On ne peut s'empêcher d'admirer cette force d'âme et cette invincible
énergie. Au xvr5 siècle elles passèrent pour divines, et, notre héros
fut un saint. De nouveaux r disciples accoururent, baisèrent la trace de
ses pas, essayèrent de l'imiter en exagérant sa conduite, et poussèrent
jusqu'au ridicule ce qu'il y avait d'étrange dans son extérieur et ses
manières.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le* peuples du $mé étaient encore barbares,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mal* qu'aurait-on fait de cette armée éparse, si elle n'avait été
parfaitement disciplinée?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>titM» oe Moym,</p>
<p><pb/></p>
<p>tes actrices et ses acteurs yépèt.eat son nouveau drame. Veyeas uo peu
ce qu'U leur Mt jouer.</p>
<p>¡D.jU~D.' ",¡;dl'ü[ ptUjj &lt;e pîn'ti~c. M se cr(t;1i~,a¡u1Si ïe ~e~aiMês
~K~ ~3~&lt;~ ~oles f M.Witl t@mi ~u~ ~ÙP,U~¡i¡ futJIl, 3¡f4r et prnier.
t&amp;!f'h'~lü il ~e ~a~Msmit Id lîtl~4,rattt/tlf;" nf ~~a~ ~t~ la &lt;c&lt;Mf
e!aM IIP4,* &lt;&amp;xM6t~a t 8&lt;M beiM~eM de £é\'H1c, ~@ M~tM et \lU,&gt;
r~~r~rr~ra~ (&lt;!amC8 ~NM* qa&lt; M df's G:1~IL~~1H!UC!'$ 4,jîrt de !MH!)tte~
id une, 'nuit.1bh~ rm1¡¡â.t!iK.~ d,;¡¡IU l''f1:&lt;&lt;ialt~ $,"4
B~u:g'~g!ftHa¡i &lt;eM ¡('(!4oi du peupl~; ¡11!:1J ~'t,n Itt la ~Mt-Cté,
IfJ jea de '~p;t#Û\f! ""1/ le ~~aa ~~eq~e., btl~au4t et dé- g~ Xw! pOOle
«"&lt;?;. p!a.s exempt que lui de f';1l!J~A$B{"mèhl¡i\ de l1aJ.j'5, de
&lt;M&amp;maats et 41'é- Imlez-1, !&lt;6 9,'Mdeton p~d~Me, et qai devieztzetmié
&lt;[&amp;eÊ IhJj~ (,1 )b{(¡Is En 1'C\'ilfl3 M &lt;!e maulaîs goût, de mau-</p>
<p><pb/></p>
<p>*e«l ûtt tosœH de CaJdemn), mais de* fcmîMcs et d« te»»* ttflw; m mut îm
pîm muabrm&amp;et cl 3e§ plus e«tté«toiwl éetlte*; il moUt ptienr Irioapbô.
Sfêmc</p>
<p>et» »» attifes tlranie* te» tettnîè» fl'onl pas de illiater«lte» s#»l
feireftfittf tigilatiieg, pradeotes, dis» «fèks» c«f«»gwîse*, adsrâile*
de td«l point, lrès-ai»i»alï» d'âiKwjf s l'awtaif bc leur prête qne f
tielf aes ^.«Ailles &lt;fftï «trièîîi la tl'affic de leurs verlué; ce Mot
des péefcéâ' si bîiiiâtiis, si gais, ri spirituels et si e*tel^»te^ «pli
esî impetâéMe, de oe pas les en aimer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le fil des catastrophes et dirent les cœurs, les esprits et les
volontés, sans avoir l'air seulement d'y toucher. tà«de*sus un
métaphysicien peut se récrier ce n'est pas de cetîe façon que
procéderait la logique si elle était maîtresse des choses humaines, et
je conçois qu'un tel spectacle Bt hausser les épaules du philosophe qui
s'en licol aux §uiddiiâ$ d'Arbtote; mais le théâtre du prieur. a un côté
frai, surtout tin côté dramatique et fort divertissant.</p>
<p>SI! «'» pas ta ï#fw; de î%rp.nl*me total ci le don de Î1toîïî»fïig
f%fe«, il pmèâê littsiiact éclatant de îavié P-atudit f-1 Ies«wft «l'ett
nepîwliii.reles ©«priées.. Une ou de»* tofe et par liâ^rj ua ïh^me
©rtmpîel, un cttseoiWe fêel, Mea wd©ifié iWâncc, Irai ont été fournis
paî* b ëgeà'ïle m U toiïïiea. Haï Éril ée ht Calsai mrét»</p>
<p><pb/></p>
<p>(Gilîes-îa-culotte-vette), el Burladar de Sevilla (notre Don Juan), las
Bsrarmientos para el ctterdo (Exemples pmr le fa&lt;?e), et el Condenado
par de&amp;confkdo (Damné faille de foi), drames 1res singuliers, maintenus
dans les bernes d'une discipline logique par h croyance poputaire, font
de très-remarquables ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>mim tt le diategiie que Telîct empmmlê â cette Mie sont «i» teiîs d© gêoîe.</p>
<p>ta ïéf «iwle. tiéitiM è la forme dramatique par fêlez mmé Se lituc du
Percent eu k Comim de pierre (le coofîte^iatai), «r#ît séduit, avant
Molière, deux arrangetiri fïi.iï|î-ii« fort ïatwbiies., dont le premier
ne savait pat ttfeœé r«s|iâgiïol5caf il a traduit mntwai® dépitera par
festin de Piierre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fond de son âme, une lacune au fond de sa vertu, undléseipoîr dans sa
religion. L'amour lui manque. Il fait l'aumône et n'a pas de ébaiïlé. ïl
prie et ne sent pas son eceur s'adoucir. H se martyrise en pure perte.
Son dogmatisme et sa rigueur ne le sauvent pas. Ce qui le damne t c'est
qu'il fait de sa foi une haine, de sa religion une douleur, de se*
pratiques une servitude. Le prieur de Séria avait-il étudié le portrait
sur place?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou voit que j'ai en raison de tn'occnper sérieusement de cet écrivain
fort important, dont le nom ne se trouve même pas datii» les
biographies, que les histoires lilicralrii, ccîîe de M. Stemondt par
exemple, ne citent jafffâi*, et qui pendant «a vie s'est caché «ous le
nom de Tï«o de lloiîna, – réservant pour ses ouvrages se* îïêttt son nom
réel» fra$ Gabriel Telle z, moine de i'Ofdre de îa Merci, prieur de
Soria. Je ne me souftefw que de trois ou quatre écrivains qui aient
parlé de lui M. SaÏDl'iUarc Girardin dans une excellente leçon; don
Martinet de la Rosa, M. Viardot, M. de Viel-Castel,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cofïiîcotalïste » si l'on veut; – le prieur de Soria était on hofnoje
fort actif; îl a dirigé très-habilement son cou*i«t, dont it a écrit
l'histoire il a entretenu de pièces créées par son Imaginative les
théâtres de Séviîïe et de Madrid pabliê Irais œuvres ihéologiqties,
soixante de §€« drames et ce mmmi de petits romans dont j'ai parlé, les
feryen de Tolède, î\ savait même très-bien ce qu'il faisait; car» û&amp;m
ces mêmes Vergers, livre rare, il établit</p>
<p><pb/></p>
<p>la tbéorîi dranîatiqtti de ses eomposittefts, justifie avec beaucoup
d'esprit le caprice de l'art par les caprices de la «e» et se moque, I
la faç«n de Molière, de ceux qui vent au spectacle non pour le plaisir
de s'atauser, mais pour celui de déranger l'amuseateal du voisin. « Quoi
i demande Telle* d»s une de ses pages les plus vives, ce n*est pas assg*
de la géométrie, de l'algèbre, de la jorisproignet, de la tbêalogto et
autres «eiences &lt;|«i n'aœ«stat pas! Oo ve»t toeore owis faire un tbMJre
géométiiqtte cl. un êmam mm liberté î » Cette défense irÈsspîrllttflît
de Sa faolaiite a gagné j® cœor de quelques critiques aHema&amp;dsfOttês à
la m^toe doc-trine du caprice mimn e*t«siif et ex«rbi!aiil.,itilre
autres M, S«hack, &lt;!e Sertît», ttîtorlfj» csact et êra«ii«, qui met
fjialirisi tëki ê»'êmm$ «Si i©tis îes ailleurs do drames passés «t
présmii* paîe« que cet êcri**ai» a bravé toutes Im fègles. Mm tfftet
Ttellia «t j»ue de son art plus caprideus«Biait que y»p el CâUemu il
mêlé et brouiii^ «a vrai fitiotf\e d°arateii|««s., Ses aHJ!,«s!e«, le*
espèces, i«s coulëofs, te» «aticïèï« ri lei aeddenti dâ U vie. C'est It
feateflfic itari eï riant dtt mMÏ cl du plein air, CôttJtttiiôî'ifâJta M
te fo,ttlâillfMâ soïtiîire el mystique</p>
<p>dès ttftitti de Lmp&amp;ck* T«ii©?&gt;, le spirituel moine se pU-cè mut Âûmphàm
et i^amarchâit, aw-dessous de i^esf et eu î'mttt*</p>
<p>H§ i« Wltofit et fif génie il n'a pas voulu i'&amp;kè un §ê«|sli «» il m à
Mi nu pûimû,</p>
<p><pb/></p>
<p>VHÏ</p>
<p>~t"ev6M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dîsgraeîi, perdît ?a viee-rojautê, fut disgracié lui-même et mourut.
OJîvarès lui succéda.</p>
<p><pb/></p>
<p>dalt parmi mm cette école d'eojaîfrerûeïiis ridiculesque te bm sens
aational a repoussé©.</p>
<p>&amp;» dêfcnti&amp;uil fbtmmc, en a¥îii«iot le caractère, en i»ti.«ifî«î«t te
crédit et fâiitoriîé du père de Camille §1 da cîfejrtii, en aUsugââut te
base fflêmc de toute œuvre Iisfeitetsïdle» rcsïlitte tt§»mte, Cet
homtn-fe «fui prôck l%lttïlé, «'est wï tnâtêur; cet homme d'esprit qui
parle rafe©ii |hi«8€ sa tïe au jeu. lîo litre parai, composé par trois
pcisefiae*; {'àttciea ïoqwiteurÂîlâga; Je maître dTéscîïïtte,, fsoête ci
peiolre Pàdbeco, jadis dêsarfflé dans I. Vwïf î&amp;s fesl C&amp;vmïês*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tk te* teas»*, hmml 4e faïte,</p>
<p>t*~iBeM q¡¡¡'!&lt;Ji f~m !ê«,&lt;t.</p>
<p>Vfe**RSrt. »%6%w mimt é'éh</p>
<p>&amp;. tmms&amp;îtn® ieut uèmr i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taa§ie« une tour mauresque, rouga, ruinée, che"mine* ai» toogiitts
tresses ûû buissons pendants, et flanqtiéi d'atoêi qui {muutni daos les
creux de pierre jaune «I êiileol m soltil Icori eourorancs, rouges comme
du fcittg Tsar «SIwiMe tt srfiiMm</p>
<p>O» PMhmt me® pmptiélike,</p>
<p>Ss p*diasse ea i98ïe îaîsasi</p>
<p>ËSbe a"» ai leïl ni feaêim</p>
<p>te mtml e» est le s-eid fluSire,</p>
<p>El e'ssi fefea la imt d'Apelsa</p>
<p>t. tmv-s êe jm,n AMd,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ymm t'bnwtils retraite et la ruît» «ombre ♦,</p>
<p>Abissm* i% mol, tîtswea! et ûm%$ son têtu, la mort;</p>
<p>Ambition, dfeiwj amour*, regreti, tout d«rt</p>
<p>tss ««tel* «il cu«S| h paix, h \m% s«rcin@</p>
<p>Seblljwr û»m mm famé et cihus cufiti ma peine;</p>
<p>JoJfa je te |»iîe m «aau »e* conceru</p>
<p>ïi&amp;M S j'ai rifsaftiJM f»Ss« de pleur» que de ve«, etc.</p>
<p>Admirable pièce» chant du cygne, preuve irrécusable de puissance iatel
lectuel le 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons de dire par quelles douleurs Quevedo acheta cette gloire.</p>
<p>Prenex-la donc, prencx votre brillante et originale place, hardi
chevalier, noble satirique^désintéressé et passionné héros de la vérité
souveraine et de la vive indépendance de la pensée ituptiissant mais
honnête et vigoureux réformateur d'un monde alors avili et perdu; maitre
de cette grave ironie. Une et brûlante, acérée et invincible, véhémente
cl sensée, devant laquelle ne peuvent tenir les fraudes sociales, sauf à
se venger ensuite par les sourdes attaqua, les calomnies lâches, les
abaissements t*m»«b dans les souterrains de l'intrigue.</p>
<p>Ptetie»*!», gardez4a cette place honorable et périlleuse, gfand Quevedo 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>LE CARDINAL XIMÊNKS ET L'INQUISITION.</p>
<p>Regardez-y de près, et suivez bien le raisonnement des apologistes.</p>
<p>D'abord, ce que l'on est convenu d'appeler Inquisition a existé de tout
temps par toute l'Europe. C'est le droit commun. L'empereur Constantin
s'étant fait évêque du dehors, on doit accepter les conséquences de ce
îaiiiné-</p>
<p><pb/></p>
<p>vttabie; et quant aux châtiments et aux cruautés, ils se réduisent à
bien peu de chose. Ensuite, si l'inquisition a térî en Espagne, c'est la
faute des juifs qui, ayant écrit, «» 1460» «o pamphlet «s très-mordant »
contre la reine Isabelle, ont menacé le trône et attiré sur eux des
représailles extrêmement justes. Pourquoi se plaignent-ils? Et è*ok
vient qu'ils disaient des injures? ils se permettaient t mèmn les
épigrammes, ces monstres! 11 fallait les punir.</p>
<p>Je ne goûte pas ces arguments, et je m'attriste de voir où l'élude, le
talent môme, beaucoup de qualités sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Que les papes l'aient souvent désapprouvée?</p>
<p>Que les Espagnols, surtout les bourgeois, eussent pour ses procédés une
affection particulière?</p>
<p>La justification de ces atrocités ou de ces sottises n'est plus
possible. Nettoyer ces immondices, effacer ces taches, enlever ces
souillures, clarifier l'histoire, remplacer la vérité par le sophisme,
impossible Vous êtes cause, par vos imprudents panégyriques, que je me
suis demandé si entre le christianisme et le tribunal de l'inquisition
il y a la moindre analogie; pour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>{ab arebiiiaemo meniabatur); cette scène se passait dans la sacristie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Morales, qui renouvela l'expérience d'Origène; de Juana taLoca, courant
les monts et les vallées, suivie du cercueil et du cadavre de son mari,
escorté de torches funèbres et ne voyageant que la nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et en effet, quel rôle il a joué</p>
<p>Voila l'œuvre de Ximénès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement notre époque est sophistique. Faute de passions, elle a
des fantaisies; faute d'idées, elle a le sophisme.</p>
<p>Si la plupart des protestants ont tort de créer un</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est point pour avoir plié devant les préjugés ou les haines de la
race ou du pays; pour avoir subi la fièvre et servi les passions
nationales; pour s'être montré intolérant avec les intolérants,
fanatique avec les fanatiques, persécuteur avec les persécuteurs, que
Ximénès mérite et conservera l'admiration du g«nre humain. Faut-il un
Panthéon pour tous les effrénés; pour Jefferies, Laubardemont, Marat,
symboles de passions exaltées et d'idées fausses? Môme ce curieux
frénétique, ce symbole accompli du polythéisme oriental, Héliogabale, se
trouvait en harmonie avec les pires extravagances contemporaines.</p>
<p>La gloire de Ximénès est dans sa lutte partielle, mais effective, contre
l'atmosphère qui l'environnait; c'est cette lutte qui protège, honore,
immortalisera sa mémoire. 11 a porté la hache dans les vieux abus des
couvents, opposé une digue aux oppressions des Espagnols</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>X</p>
<p>LA PRINCESSE DES URSINS.</p>
<p>I</p>
<p>Trois femmes, au commencement du dix-huitième siècle, ont tenu dans
leurs mains une bonne partie des `-~ destinées de l'Europe madame de
Maintenon en France, la princesse des Ursins en Espagne, la duchesse ,de
Marlborough en Angleterre. Ne dire que du mal d'elles serait bien
injuste; les placer sur le même niveau ne le serait pas moins. De ces
trois femmes, la *p\ us hardie est assurément madame des Ursins.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres vont plus loin que Saint-Simon et que l'exacte vérité.
L'héroïne les séduit, cela ne manque guère. Pour eux, madame des Ursins
serait un noble génie, un sauveur d'empires, un homme d'Etat sublime, nn
généralissime complet, un administrateur achevé, un héros de tout point.
Madame des Ursins elle-même se charge de leur répondre.</p>
<p>A cette apologie sans limites de madame des Ursins c'est elle-même qu'il
faut opposer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment se fait-il donc que tout cela me remplisse de dégoût et fasse
naître en moi le plus vif désir d'aller un peu dans les bois respirer
loin de cette atmosphère enfumée, pleine de vapeurs, de vanités, de
fourberies, de musc, de masques, de viles trames, de sourd tumulte, de
bassesses mauvaises; loin de cette mêlée infecte ?</p>
<p>lile ego qui quondarn, le commencement de Virgile, vous semble adorable
après la fatigue causée par ces intrigues. Vous vous reposeriez avec
délices, vous vous baigneriez avec joie dans la fraîcheur embaumée des
quarante vers qui précèdent et qui suivent le Fortunatos nimium; et si
les rusés et les sages vous riaient au nez, cela vous importerait peu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi chercher le bien? Et le beau?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de sa volonté, madame des Ursins, n'a pas réussi davantage. Quant au but
du maître et de sa créature, faire pencher la monarchie française du
côté de l'Espagne, annuler le protestantisme, affaiblir le nord, enrayer
toute liberté; ces vues, contraires au plan de Richelieu et de Henri IV,
problématiques en philosophie, contestables en politique, qu'ont-ellies
produit? La révolution française. A quoi donc a servi madame des Ursins?
N'exagérons rien. Aujourd'hui l'on penche volontiers du côté de
l'indifférence morale et historique. Tâchons d'éviter ce malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Modesto Lafuente, et autres savants espagnols qui méritent d'être mieux
connus et appréciés de l'Europe du Nord. Je signale particulièrement
VHistoria de la civilization espanola de Tapia.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« pour la reine; et ces deux lits, réunis par un anneau « d'or,
semblaient n'en former qu'un. Mais Elisabeth « avait fait mettre des
roulettes au lit de son mari. Lui « refusait-il quelque chose, elle
poussait un ressort, et « le lit s'éloignait. Lui accordait-il sa
demande, les lits a se rapprochaient. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenon, conseillait madame des Ursins et acheminait la reine dans la
voie où le roi d'Espagne devait marcher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parallèle, mais dans un sens contraire au premier élan du monde
méridional moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non-seulement le courtrean, comme dit Saint-Simon, mais tout le peuple,
glorieux de son roi, l'encouragea, le porta, le poussa, le précipita
dans la route ouverte vers la souveraineté sans limites, l'unité sans
bornes, les conquêtes monarchiques et le catholicisme sans*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on jamais de l'Espagne d'Isabelle fait la France de Richelieu ? Le
réveil des coniunidades, l'unique salut, pouvait-il plaire au roi absolu
qui, après Richelieu, écrasait les derniers débris de l'esprit municipal
en France? Sans doute la passion espagnole pour l'unité suprême, Un
monarca, un imperio y una espada,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas que la maison de Bourbon n'ait tenté, après madame des
Ursins elle-même, toutes sortes d'efforts pour ressusciter el cuerpo
cadaverico, comme disait Alberoni de cette monarchie superbe et de cette
nation généreuse.</p>
<p>Mais les ruses de boudoir et les intrigues de cabinet n'y pouvaient
rien. La décadence précipita son cours. Excellente acquisition pour
l'histoire de cette décadence et des vains efforts tentés pour la
suspendre que la correspondance de madame des Ursins. Elle a le grand
style et la belle forme de sa noble époque. Elle amuse agréablement ses
correspondants. Sa plume a de l'iro*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XI</p>
<p>LA PERSÉCUTION.</p>
<p>te Comte Lucanor n'est pas seulement un amusant recueil d'observations
et d'apologues. Rédigé au xive siècle, pour l'instruction des hommes
mêlés aux grandes affaires, par l'un des membres de cette féodalité
gothique espagnole qui se débattait contre la royauté mal assise et se
déchirait de ses propres mains, c'est un monument littéraire des plus
importants. La plupart des apologues ingénieux qui ont amusé l'Europe et
fait le tour du monde le Meunier, son Fils et l'Ane; le Doyen de
Badajoz; le Marchand de Venise, et trente autres délicieuses histoires
moins connues et non moins curieuses s'y retrouvent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dure et terrible sentence. C'est, je crois, M. BrunoBauer, l'un des
derniers héros de la métaphysique allemande, qui dans un chapitre sur le
développement nouveau du christianisme fait découler de cette sévérité
de la loi chrétienne la nécessité de l'abjurer, attendu qu'elle est
ironique (dit-il), impossible et inexécutable. Il ajoute « Le seul vrai
chrétien est celui qui nie le Christ! Par amour du christianisme,
détruisons-le 1 » – Ce raisonnement péremptoire rappelle le mot des
ultra-hégéliens « L'être est absolument identique au non-être. » – A la
bonne heure On ne peut mieux honorer les choses qu'en les détruisant, ce
n'est pas la peine de discuter là-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, dans l'enfance moléculaire et sauvage des sociétés,
lorsque personne n'a encore eu le temps de découvrir et d'étudier la
complexité énorme des intérêts humains, le poëte ou le philosophe se
contentent de gémir comme Job et de manifester en face du mal, quand il
triomphe, une douleur et un étonnement dithyrambiques.</p>
<p>Entre ces deux pôles des deux barbaries, celle de l'enfance et celle de
la décrépitude, se place une époque intermédiaire où chaque nation est
mûre sans être épuisée. On s'est civilisé, groupé, affermi; les mœurs
ont constitué les lois, et les lois réagissent sur les mœurs. On se
connaît; on s'est tâté sur tous les points, comme disent les maîtres
d'escrime. Les hommes d'esprit et de réflexion, les contemplateurs, les
intelligences continuent .leur route sur les hauteurs éclairées. et
suivent de l'œil la marche tumultueuse du grand troupeau dans la vallée
obscure. Alors les premières expériences de ce groupe social étant
achevées, la récolte étant faite,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme échantillon de cette ingénieuse race des faiseurs d'apologues,
lisez don Juan Manuel, auteur du Comte Lucanor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'empreinte arabe y est gravée dans le plan même et la forme de l'œuvre,
dans les citations, les noms propres et les récits; l'empreinte
hébraïque, plus profonde en^ core, dans la concentration du style.
L'emploi de verbes aujourd'hui insolites, tels que soberviar, bizarrear,
enviltar, énergiques formations, se rapporte au goût oriental et
hébraïque, attesté surtout par ce dogmatisme sentencieux qui rappelle
les Espagnols-Hébreux contemporains. Rabbi Santos ne parle pas autrement
que Jean Manuel</p>
<p>No se puedf cogeo rosa Sinpisar las espinas La miel es dulce cosa Mas
tiene agras vesina?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cuando ïo poco viene</p>
<p>Cobdicia de mas cresce;</p>
<p>` Quanto mas ome tiene</p>
<p>Tanto mas le fallesce.</p>
<p>« On ne peut cueillir la rose sans saisir les épines le « miel est douce
chose, mais elle a d'aigres voisines. « Quand il nous arrive an peu de
bien, nous désirons « davantage; et plus nous avons, plus il nous manque
1) Ainsi parlent moralement et sentencieusement le comte Lucanor et ses
amis les rabbins persécutés.</p>
<p>Ce ton de moraliste sévère ne doit étonner personne. C'est une grande
école morale que la persécution. Voulez-vous faire des philosophes, des
observateurs, des historiens persécutez, négligez, dénigrez, avilissez.
Un homme tel que Saint-Simon, repoussé par Louis XIV et mal vu par ses
rivaux, rentre chez lui, se tait, hausse les épaules, taille sa plume et
achève leurs portraits; il a raison et ses rivaux aussi. Les jets
comprimés sont plus vigoureux. Iniquités, complots, lâchetés, calomnies,
choses excellentes. Les juifs isolés, privés du pouvoir, couverts
d'opprobre, devinrent les grands moralistes, les vrais précepteurs du
monde espagnol pendant le moyen âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours des juifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Paléologues mouraient; Platon vivait, ce qui me console et me suffit.</p>
<p>Entre l'époque de Jean Manuel et du Comte Lucanor et celle de Lascaris,
les Arabes d'Espagne, forcés de se replier sur Grenade et sur Cordoue,
se laissaient pousser l'épée dans les reins jusqu'aux bords de la mer par</p>
<p><pb/></p>
<p>les chrétiens vainqueurs; – et les juifs espagnols, traités avec une
barbarie affreuse, allaient bientôt disparaître dans l'exil, pour y
continuer, comme plus tard les pro- testants du xvn° siècle, leur œuvre
obscure et providen- .° tielle • – œuvre de civilisation et de
souffrance Ini- v quité, barbarie; et cependant progrès Terrible
enseigneinent.</p>
<p>Mathémata, pathé~rtata « « Souffrir c'est apprendre. Il</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XII</p>
<p>ÉTUDE DE LA LlTTÉRATUaE ESPAGNOLE EN FRANCE. I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nos mères nous donnent ce qui nous est essentiel, ce qui nous mène et ce
qui nous anime, le caractère et les passions; s'il y a en nous quelque
chose d'indélébile, c'est l'empreinte maternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces explications sont-elles satisfaisantes?</p>
<p>Qu'est-ce que la race espagnole ?</p>
<p>Qu'est-ce qu'une race?</p>
<p>Y a-t-il des races ?</p>
<p>Si l'on consulte les philologues, ils vous répondent que la race
espagnole est évidemment latine, et voici comment ils raisonnent</p>
<p>La langue espagnole contenant sept dixièmes de mots latins, un dixième
de mots arabes, un dixième de mots gothiques et un dernier dixième de
r-1 oit es appartenant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nouvelle-Orléans les Lois espagnoles des Siete Partidas, encore en
vigueur dans l'Etat de la Louisiane, par MM. Moreau-Lislet et H. Carleton.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Angleterre. La civilisation les tue. Bientôt d'autres « races
disparaîtront. »</p>
<p>L'histoire ne dit rien de tout cela. Elle offre des exemples notables et
continus de cette constante action des races plus fortes par
l'intelligence, par la. culture ou les facultés physiques, races qui
absorbent, suppriment et effacent les races moins complètes, moins
vigoureuses, moins intelligentes, -action terrible, mais bienfaisante,
car le progrès de l'humanité y semble attaché.</p>
<p><pb/></p>
<p>La réponse est facile. L'anglo-saxonisme a détruit le keltisme en
l'absorbant.</p>
<p><pb/></p>
<p>lande, perdirent les caractères distinctifs de leurs ancêtres. Il n'y
eut plus de Keltes en Grande-Bretagne; la patrie (qui est la société
humaine et non le sol) changea de face.</p>
<p>Qu'arriva-t-il en Espagne?</p>
<p>Rome, dès le deuxième siècle, avait jeté dans la Péninsule des racines
bien autrement profondes qu'en Angleterre et même en Gaule. Trajan était
Espagnol, ainsi que Lucien, Sénèque et Martial. La plus avancée</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Chronique, p. 275.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaumarchais; héros dont les métamorphoses sont peu connues.</p>
<p>II</p>
<p>{histoire DE LA littérature ESPAGNOLE,</p>
<p>par George Ticknor, en anglais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La oposicion y conjuncion de los dos grandes luminares de la tierra, en
laquai se trata de la dichosa aliança de Francia y Espana con la
antipathia des Espagnoles y Fran ceses.</p>
<p>Contpuesla en castellano por el doctor Carlos Garcia y traduzida en
frances, por R. D. B. s. d. l' c.</p>
<p>Dirigiaa al capitan don Juan de Avalos y Zambrana, del consejo de guerra
de Sa Majestad en los estados de Flandes, y tbeniente de la villa y
castillo de Cambray, y pays de Cambresi, etc.</p>
<p>En Ca.mbray, en la emprenta de Juan de la Ribera (M..D. C. XXII.)</p>
<p>L'opposition et conjonction* des deux grands luminaires de la terre,
œuvre curieuse et agréable (sic), en laquelle il est traicté de
l'heureuse alliance de France et d'Espagne et de l'antipathie des
Français et des Espagnols.</p>
<p>Composée en espagnol par le docteur Charles Garcia et mis en français
par R. D. B. c. s. d. 1'. c.</p>
<p>Dédié au très-noble et trèsgénéreux capitaine don Juan d'Avalos et
Zembrana, du conseil de guerre de Sa Majesté en ses Etats de Flandes
(sic), lieutenant du gouverneur de la ville et de la citadelle de
Cambray et pays de Cambresis.</p>
<p>A Cambray, de l'imprimerie de Jean de la Rivière. (M. D. C. XXII.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« gnols, écrit Voiture en 1637, sont si près de Paris que «si je n'en
sortais pour l'amour de vous, j'en sortirais « pour l'amour de moi. »</p>
<p>Cette réaction fut vive, ardente, impétueuse, étourdie, comme toutes les
réactions de notre pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>rance de la littérature espagnole. Pour que son souvenir -.y reparût, il
fallut qu'un grand mouvement politique le réveillât en Europe, entre
1810 et 1815, d'une manière fort imprévue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces munitions ennemies arrivaient difficilement en France. C'était pure
contrebande.</p>
<p><pb/></p>
<p>citations, si ce n'est parl'exactitude ou l'impartialité du commentaire.</p>
<p>i. Théâtre de Clara Gaziil,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Liberté et discipline, c'est la loi même de la nature, c'est celle du
monde, c'est celle de Dieu; partout vous retrouverez sans la comprendre,
sans la détruire, forcés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire littéraire peut s'écrire de plusieurs manières avec des idées
seulement, ce qui n'est pas sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de développements historiques dans ce peu de lignes 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE Df gvJKfcïIERES</p>
<p>PAGES.</p>
<p>ITALIE</p>
<p>William Penn le Quaker. 57 Beccaria. 109</p>
<p>ESPAGNE</p>
<p>1. Le poëme du Cid. 145 Il. Pierre le Cruel. 183 III. Cervantès et ses
contemporains. 233 rV.–CmnpaneHa. 261 V. Don Manuel de Mélo. 279 V1.
tenace de Loyola. 301</p>
<p><pb/></p>
<p>'S~ PAGES. VII. Tirso de Molina. 337 ,VHt.–Quevedo. 350 ? IX. – Le
cardinal Ximenès et l'Inquisition. 363 X. La princesse des Ursins. 376
XI. La persécution 399 XII. Étude de la littérature espagnole en France.
413 Histoire de la littérature espagnole. 424</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER ET Çe -«̃</p>
<p>E. LEGOTJVÉ</p>
<p>Histoire morale des femmes. Se édit. i vol, in- 12. 3 50 MO t. AND</p>
<p>Molière et la Comédie italienne. 2« édit. 1 -vol.. 20 vign. 4 » Origine
littéraires de la F^ncs. Légende. –Prédication– Thôitre, etc. 2e édit. 1
vol. in-12. 3 50 V. DE LA F RADE</p>
<p>Pernette. l'oëme. 3« édit. 1 vol. in-12. 3 50 L'Education homicide.
Plaidoyer en faveur de l'enfance. In-12. 1 50 Questions d'Art et de
Morale. Nouv. édit. 1vol. in-12 8 50 Le Sentiment de la la Nature avant
le christianisme. 2» édit. i vol. in-12 S 50 .i CHESNE AU</p>
<p>tes Chefs d'école de la Peintate au xtxe siècle. 1 vol. io-12 3 50' ·.
L'Art et les Artistes modernes en France et en Angleterre, i vol. in-12
• S 50- DELÉCLÏZE</p>
<p>Louis David et son temps. Souvenirs. 2e éd. 1 vol. in-12 8 50 LACBAKGE</p>
<p>Joseph Ternet et la peinture, au xvme siècle. 2» édit. i vol. in-12 3 50
HENRY IIOUSSAYE E</p>
<p>Histoire d'àpellea. 3» édit. 1 vol. in-12 3 !iû L. AUDI AT</p>
<p>Benwrd-Palissy. 1 vol.in?i2.; 3 50 Mme AU»tiBT Beethoven. Sa Vie, ses
-CEuvres. 1 .vol. in-. 12. ̃* 3 » M™* MENNESSÏER NODIEiK Charles Nodier.
Souvenirs .et épisodes de sa vie. i vol. in-12. 3 50 EM. CHASLES w</p>
<p>Michel de Cervantes. Sa vie, son temps. 2' édit. 1 vol/in-12. 3 50 .°'
Mine D&amp; SATNTE-AULAIRE</p>
<p>ta chanson d'Antioche. Légende des croisades. 1 vol. in-12. 3 • GERUZEZ</p>
<p>je" ̃ PARIS, – • IMPRIMÉ CHEZ A. PILLET FILS MNÉ, 5, RUE DES
CRA.NDS-AU(ltIST^S</p>
<p>AMtfÈHE -'A</p>
<p>Hermès Trismégiste. Étude et traduction. complète des livres
hermétiques. 2* édit. [Ouvr. cour, par l'Acad. des inserip.) 1 vol.
in-12.) '3 &amp;f LANNAV BOLLAND Michel Ange et V. Colonisa. Étude suivre
des Poésies complètes de Îliohel-Ange. 1 vol.»in-12.- 3 » J. JANIN</p>
<p>La musique a l'Église. Critique et liltli. musicales. 1 vol. in-12. 'S; 3 «</p>
<p>CHASSAJVG ~`~,</p>
<p>Histoire du Boman dans l'antiquité grecque et latine {Ouvr. cour, par
l'Acad. tle* inscriptions). Nouv. éd. î vol,-in-ii:. 3 50 Apollonius de
Tyane. Sa vie, ses ififftje-i, &lt;̃&lt;•: piodiges par Philostrate êî ^sês
lolti.L,</p>
<p>trad. du grec, avec notes, etè/î» é'1'1- I vol. in-B S 50 SAINT-HILAÏRE
(-BARTII.) Le Bouddha et sa religion'. 3'e èdit. revue ef corrigée. 1
vol. in-12 ` S 50 Mahomet et le Coran, précédé, d'upe ï.urn- dtclion. 2?
édit. i W.iq-ïa.«.. 3 50 GOBINEAU 'Ct0'DE) Les Religions et les
Philosophies dans l'Asie centrale. 2e édit. i fort vol. iu-12.. i ̃ Mllc
CL. BADKB'</p>
<p>La Femme biblique. Sa vie morale, son lAit- religieux, etc. 2« édit. 1
vol. in-U. ,1 jû</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
