<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 8 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 8 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,310 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65316723</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES î SECRETS IPOUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES
LETTRES EN FRANCE, gjEPUis MDCCLXII JUSQU'À NOS JOURS; 0 U</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>ONTENANT les Analyses des Pieces de Théâtre qui it pC!Ytl durant cet
intervalle ; les Relations des fcmblécs Littéraires i les notices des
Livres noueaux , clandeflins, prohibés; les Pieces fugitives , ires ou
inanufcrïtcs, en profs ou en vers; les Vauvilles sur la Cour ; les
Anecdotes &amp; Bons Mots; s Eloges des Savans, des Artistes , des Hommes de
ettres morts, &amp;c. élc. ec.</p>
<p>TOME HUITIEME.</p>
<p>A LON D RES, CHEZ JOHN ADAMS0N.</p>
<p>M. &amp; DCC. LXXX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 M E M 0 1RES À SECRETS OUR SERVIR A L'HISTOIRE DE JLA RÉPUBLIQUE DES
LETTRES 3EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXU UUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>I</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXXV.</p>
<p>Avril. Il pasle pour constant que M.</p>
<p>j'c est nommé Directeur général de la Galle , &amp; que l'Abbé Aubert lui
reste adjoint ; iur la partie de la comptabilité, qu'il entend jeux que
la partie politique.</p>
<p>2 Avril. Le Sr. Paliflfot annonce depuis Hque tems une Comédie
intitulée: Les Courl'Ines. Cette Piece a été lue aux Comédiens rniblés
au nombre de 15. Il y a eu 7 voix - scrutin pour la recevoir; 3 pour la
resun sans motiver les raisons ; &amp; 3 , dont les nnans, en donnant les
plus grands éloges à</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Avril 177 ç. On parlé d'une nouvelle El tre de M. de Voltaire contre
les Pestes pub, que s appelées Philosophes. C'est fous le no du
Chevalier de Morton que paroît cet ouvr ge, qu'on juge aisément une ironie.</p>
<p>6 Avril. Le pere de M. le Chancelier été enterré ce matin. C'étoit un
homme aim ble, de la plus belle figure , une langue d rée, &amp; qui ,
quoique très ignorant , s'étc fait un honneur infini au Parlement. Il
n'a pi soutenu son rôle , &amp; il avoit fini par èt l'homme le plus
méprisable , lorsque son fils voulu enchérir sur lui de baflefTe &amp; de pe
fidie. i 6 Avril. Le Sr. Palissot s'imaginant que refus des Comédiens
n'étoit motivé, comme i l'annonçoient , que sur l'indécence prétendu de
sa pièce, a eu de la Police une approbatio par le Sr. Crébillon , qu'il
a prodigieufemer loué dans ses Mémoires Littéraires. Muni d cette
permission il a demandé une nouvel!</p>
<p>assemblee. Les Comédiens s'y font trouve au nombre de 24. Il n'y a eu
que 5 voi 1</p>
<p><pb/></p>
<p>intre 19. Ceux-ci, piqués de l'opiniâtreté de auteur , lui ont déclaré
que ce n'étoit que ir égard pour Ton amour-propre qu'ils avoient rmde
leur refus sur la feule indécence du ti3 &amp; du fond de sa Comédie des
Courtijanes.</p>
<p>Bais qu'indépendamment de ce défaut contre s mœurs, ils y en trouvoient
d'essentiels d'un nre genre , qu'il n'y avoit dans sa piece ni tion, ni
intérêt, ni goût, ni intrigue. Ensorte 31e le Sr. Palissot, furieux, en
appelle au Pu)ic, &amp; va faire imprimer ses Courtijanes ou 'Ecole des Mœurs.</p>
<p>ZI Avril 1775. M. le Chevalier de Châtéllux b été élu Membre de
l'Académie Françoise, lia place de M. de Château brun, le 29 du ois
dernier. Il est auteur d'un Livre intitulé : ? la félicité publique, qui
a eu beaucoup succès. Il est le premier adulte qui se foit it inoculer
en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce Prince dans ses bonnes actions &amp; l'amifoit par ses Poésies &amp; autres
ouvrages de Littérature. Les vers font précédés d'un Avis aux Parisiens,
très futiles, où l'auteur se plaint, qu'on ne veuille pas adopter ses
traveftifle- , mens, qu'on altere ses manuferits, &amp;, en paf- fant, rit
de Jean Jacques &amp; déchire Freron. ,</p>
<p>décrire les avantages d'une Philosophie douce,, riante , pacifique , &amp;
fait sa profession de foi sur l'immortalité de l'ame, sur sa croyance à;
une autre vie. Tout cela ne se paffe pas sans "de bons coups de patte
contre Riballier, Clé-</p>
<p>ment, Freron, Sabbathier.</p>
<p>12 Avril. Le grand chansonnier , l'Ab.t be de Lattaignant a célébré
d'avance sa mort : *</p>
<p><pb/></p>
<p>Chanson de l'Abbé de Lattaignant, sur l'Air: Des Billets doux.</p>
<p>Lorsque d'ici je partirai, Je ne fais pas trop où j'irai, Mais en Dieu
je me fie : Il ne peut me mener que bien, Aussi je n'appréhende rien :
Bon foir , la Compagnie.</p>
<p>J'ai goûte de tous les plaisirs , J'ai perdu jusques aux desirs, A
présent je m'ennuye : Lorsque l'on n'est plus bon-à-rien , On se retire,
&amp; l'on fait bien : Bon foir , la Compagnie.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Avril. Depuis longtems on se plaiflI du local incommode de la Comédie
Italienne Un architefte estimé , le Sr. Le Noir le Ro</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Salle feroit élevée dans un lieu actuel.</p>
<p>Il observe dans une Note de son Mémoire eç les Demoiselles Drouin)
Bdkœurt , Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Lievre, jJfolé, &amp;c. ainsi que la Dlle. Sainval, lui ont donne leurs voix.</p>
<p>18 Avril 1775. Un auteur très-médiocre, nom.</p>
<p>mé La Vieville, s'cft avisé de composer une mauvaise brochure, ayant
pour titre : La Réconciliation des Auteurs, &amp; s'est attiré l'Epigramme
suivante: De l'Hélicon grand pacificateur, Rimeur bénin, qui veux du
peuple auteur Finir les querelles peu fages ; H&amp;las quel fut le fruit de
ton effort ?</p>
<p>Tous les auteurs d'aujourd'hui font d'accord, Pour ne point lire tes
ouvrages.</p>
<p>le Dauphin , Prince très pieux , avoit le goût du Lutrin, du plein
chant, du chant d'Eglise. Le Roi adluel aime les ouvrages de la main,
mais surtout la Serrurerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Avril 1775. Le projet de la nouvelle Salle de Comédie Italienne ,
dont on a parlé, est bfoîument tombé &amp; rejetté , quoique fort founu par
M. le Duc de Duras. On a senti la lie de placer hors de Paris un tel
Speétacle.</p>
<p>20 AVl il. La Comédie des Courtijanes est nprimée. Malheureusement c'est
la meilleure ianiere que l'ameur ait pu prendre pour juftier les acteurs
de leur refus. ElLe est en trois cres &amp; en vers , &amp; a tous les défauts
de conenance théâtrale qu'ils lui ont reproché : ni ssion, ni intrigue,
ni gaieté, ni intérêt.</p>
<p>21 Avril Il y a de grands mouvemens dans s Bureaux de la guerre pour les
nouvelles Ordonnances que prépare M. le Comte du Buy. A l'exemple de M.
le Duc d'Aiguillon , n prdéceffeur, &amp; de tout Ministre fage, il Sonfulte
les Officiers généraux. Il est furtbut grandement question des notices
très étendues jue les Infpedteurs doivent donner sur les OfJciers des
divers Corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>fal de Police, que M. le Garde des Sceaux se re pose aujourd'hui de
l'Infpeddon générale de 1 Librairie.</p>
<p>23 Avril. Un Chirurgien de la Marine , d ftingué par ses talens, attaqué
de la manie d Suicide, toujours trop commune , vient de tuer.</p>
<p>24 Avril. Madame la Comtesse Dubarri s'e enfin fixée , &amp; a acheté la
terre de St. Vrai près d'Arpajon; ce qui la met à-peu-près dar la
distance ou elle doit être éloignée de Paris de la Cour.</p>
<p>24 Avril. Le fameux prêtre Janséniste, moi sur la paroisse de St.
Severin , &amp; qui a caui beaucoup de sçandale, est un abbè Dumoulin
vieillard âgé &amp; recommandable dans le parti pour son savoir &amp; son zele
en faveur de la fe&lt; te. On prétend qu'il a beaucoup aidé M. l'Ai
chevêque de Tours dans son Inftmétion Pastoral si renommée, &amp; dans les
autres ouvrages d'Ùu dition ecclésiastique qu'il a publiés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les théologiens ne font point contens de voiy cet Avocat général
associant indiftinétement les Marc-Aurele , les Titus , les Louis XII ,
les, Henri IV , &amp; les plaçant ensemble au fein de la gloire éternelle.</p>
<p>24 Avril. Il paroît une brochure nouvelle en vers sur les affaires du
tems, intitulée : Le coup d'oeil purin. Ce titre bizarre annonce une pro.</p>
<p>duétion singuliere, dont on parlera plus amplement , si elle le mérita.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Avril. Le Coup cfœil purin paroît être la pièce la plus recherchée en
Normandie</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste , il paroit que ce Poème burlefqre a 1 été composé avant le
rétablissement du Parlement, &amp; dans le tems de la plus grande
fernentation, c'est-R-dire qu'il se ressent de l'ef:«rit fatyriquç &amp; de
la licence effrénée qu'ont</p>
<p><pb/></p>
<p>occasionné dans cette province les troubles qu l'ont agitée.</p>
<p>tout dans les tems de la Compagnie des Indes On affure que M. le
Contrôleur général, crai.</p>
<p>gnant la fermentation qu'occafionneroit ce écrit, absolument contraire à
ses principes d'ad</p>
<p>probation suivante , dont la teneur est remar quable. Elle est conçue en
ces ternies : „ J'ai lu par ordre de Monseigneur le Garde 5, des Sceaux
un ouvrage intitulé : Sur la Lé gislation sr le Commerce des grains. Quoi.</p>
<p>3, que les principes qui y font contenus me Sj paroissent différer de
ceux annoncés par 1( 3a Gouvernement sur cet objet , cependanl 3,
l'auteur s'étant restreint dans les bornes d'une 3, simple discussion ,
sans perfonalités ni dé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hutteau. Il gémit sur la nécessité où il se trouve d'être exposé à
plaider contre les autres. Il voudroit qu'on suivît dans son Ordre
l'exemple du jeune Monarque , uniquement occupé avec ses Conseils à
élaguer des Cours rétablies les membres qui les avoient reniés, en les CQt</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce discours , extrêmement chaud, plein d'i.</p>
<p>magination , de métaphores , de comparaisons exagérées , annonce un
jeune homme qui a plus d'honneur que de goût. C'est ce Me. Sarot qui,
lors de la délibération sur Me. Linguet , fut d'avis de le conserver ,
attendu qu'on confcrvoit les 28.</p>
<p>29 Avril 177s. LeSr. Tort répand encore une Addition intitulée : Cartons
de la Répliqué de M. le Comte de Guities, tirée de la correspondance
entre M. le Duc d'Aiguillon &amp; cet Ambassadeur. Il en tire les induétions
&amp; même les preuves les plus fortes en sa faveur, &amp; conclut par faire
voir clairement, suivant lui, lequel des deux s'est permis des injures ,
des ruses, des calomnies , des manœuvres ; lequel, en tergiversant , a
tâché d'éluder , d'éloigner, d'empêcher le combat ; lequel est protégé ,
vexé , persécuté ; lequel enfin s'est conduit comme un coupable.</p>
<p><pb/></p>
<p>général : dans la 4e , il finit par hasarder fort ogj nion sur la loi
qui obvieroit au plus grand ombre d'inconvéniens.</p>
<p>Il r:fulte de la ie. que la liberté ou laprohioition confiante
d'exporter des grains font des oix contraires au bien public.</p>
<p>De la féconde , que Li liberté illimitée du :ommerce des grai ns dans
l'intérieur du Royaume réunit désavantagés &amp; des inconvéniens.</p>
<p>De la 3e, que toutes les modifications coniues , apportées jusqu'ici au
commerce des rrains, foit avec l'étranger, foit dans l'intérieur lu
Royaume, ne rémedient qu'imparfaitement iux diverses difficultés qu'il
développe.</p>
<p>En un mot, M. Necker est comme tous les écrivains qui combattent des
systêmes, détruiant beaucoup plus facilement qu'ils n'édifient.</p>
<p><pb/></p>
<p>breufe en fpedateurs, &amp; presqu'aussi complett qu'une représentation.</p>
<p>gratitude contre M. de Miromesnil, qui l'avoii honoré de son amitié &amp;
comblé de ses bontés.</p>
<p><pb/></p>
<p>vis au Ministere de la Requête de la Noblesse .e Normandie , signée
Argentau. Tels font ss traits principaux qu'on a trouvé dans le OLLp
d'œil purin, concernant ces deux fupiôts de M. de Maupeou.</p>
<p>i Alai 177 s. Lefacre du Roi reste toujours .xé au II Juin , mais S. M.
s'y rendra direcsment de Versailles , &amp; doit faire trois séjours in
route , chez M. le Duc d'Orléans.</p>
<p>1 Mai. On doit commencer incessamment iu Châtelet, le rapport du procès
de M. le Comte de Guines, &amp; le public attend avecim;atience le Jugement
d'une affaire qui excite epuis si longtems sa curiosité.</p>
<p>Il faut convenir que ces rigoristes font trop Mitres, &amp; qu'il y a des
morceaux de diftincion dans l'ouvrage qu'ils rejettent si dédaigneusement.</p>
<p>Les Ballets font la partie la plus agréable de</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Mai. Le Sr. La Rive , le protégé de Mlle. Clairon , a débuté Samedi
aux François , mais sans produire aucun enthousiasme.</p>
<p>6 Mai. M. le Comte d'llouptot épouse Mlle. Perinay du Faugnes , fille du
Receveur général des Finances. On parle fort de ce M.</p>
<p><pb/></p>
<p>t 8 Mai 1775. Madame la Prifidente de St.</p>
<p>tncent a présenté une nouvelle Requête aux nambres assemblées pour
demander d'abonmce l'apport au Greffe du Parlement de jutes les
procédures , tant ordinaires qu'extordinaires , judiciaires ou
extrajudiciaires , surtout la restitution des papiers qui lui ont s
enlevés, tant chez elle qu'aiileurs.</p>
<p>19 Mai. M. le Marquis de la Hage a</p>
<p><pb/></p>
<p>taires m'indiqua le Sr. Tontaine, Commissaire au Châtelet, qui m'écouta
de fang-froid , con.</p>
<p>vint qu'il ne pouvoit, sans trahir les devoirs de son Ministere ,
refuser de me donner acle (e1 protestations que permet la Loi , &amp; me
donna sa parole qu'il recevoit les miennes.</p>
<p>Le fonds de l'affaire n'est pas atffez intéressant.</p>
<p>01</p>
<p><pb/></p>
<p>-u du moins aHez neuf pour en rendre compte.</p>
<p>Mais on ne peut s'empêcher de rapporter le préambule du plaidoyer , qui
indique encore nieux les sentimens de ce Gentilhomme.</p>
<p>„ Meilleurs,</p>
<p>Tout le plaidoyer est écrit dans ce même sprit, &amp; femé de figures
hardies d'une imagiation exakee par l'enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Mai. On vient de recevoir de l'E.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ornée de plusieurs anecdotes fccrettes. Par 7. le Prince de Burliabled.</p>
<p>tu Mai 1775. M. le Coadjuteur de Rheims iblit dans son Mémoire trois
moyens contre n adversaire. Le premier est tiré de ce que Evêques de
Soissons , qui fondent tout leur oit sur la possession, n'alleguent &amp; ne
peuvent jeguer aucune occasion où ils ayent fait le xre au préjudice
d'un Coadjuteur de l'Arche~he de Rheims. Le fécond résulte du titre
Coadjuteur &amp; des droits qu'il attribue. Le inier est puisé dans le
sentiment de trois J usonfultes.</p>
<p><pb/></p>
<p>il Mai. L'Assemblée des Pairs , tenue mar.</p>
<p>di dernier , pour entendre la fuite du Rapport du Procès de M. le
Maréchal de Richelieu.</p>
<p>La Séance est remise au mercredi 17. On remarqué dans la derniere que
plusieurs Pnncc &amp; beaucoup de Pairs, ennuyés sans doute d cette
effrayante procédure &amp; de la longueur d Rapport, se font retirés &amp; n'y
ont point pan Ensorte que, pour peu que ces Séances durer encore, il
pourroit bien arriver qu'ils s abient* roient presque tous.</p>
<p>11 filai l i7 s. Le concours , pour entend,, plaider M. le Marquis de la
Hage , est d au ai plus grand , que cet orateur est un Vieillal âcé de
80 ans, qui a encore toute la viguei de la jeunesse , qui est chaud,
bouillant même &amp; parle de mémoire &amp; comme d'abondance ( cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 fifai 177 v Le Sr. Tort , dans un de ses mémoires, infirme que le Sr.
Boyer a fait ses iremieres armes sous un fameux bandit nommé Iandrin,
exécuté en 1754. Celui-ci a présenté [ne Requête , où il demande
réparation d'une alomnie aussi cruelle ; &amp; pour mieux la nielier, il
rapporte des certificats authentiques de &lt;t conduite, qui prouvent le
contraire de l'afE rtion avancée par son accusateur.</p>
<p>13 Mai. Les Comédiens Italiens rdoivent ;onner-aujourd%ui la premiers
représentation ; Roger Bonlêms U- Javotte , parodie de Opéra-d'orphéé &amp;
Eurydice. C'est le Sr. MoIne, le traducteur de cet Opéra Italien, qui
est tuteur de cette facétie.</p>
<p>On devoit donner au même Théâtre aujour'hui une autre piece nouvelle,
intitulée : L'heiteuse espiéglerie, mais qui a été retardée pour
nndifpofitîon d'un adteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>a fendu le 2; Mars dernier une Ordonnance concernant les sépultures ,
dont l'objet principal est que nulle personne, de quelque qualité &amp;
condition qu'elle foit , sans aucune ex-eption , ne fait enterrée dans
les Eglises , &amp; que même il foit choisi hors de la ville des en.</p>
<p>ceintes pour les cimetieres.</p>
<p>Le 31 Mars , le Parlement de Toulouse , sur un Réquifitoiredu
Procureur-général, conforme audit Mandement ou Ordonnance, contenant 15
articles, a ordonné qu'il feroit exécuté d'autorité de ladite Cour ,
suivant sa forme &amp; teneur , &amp; qu'il fera imprimé , publié &amp; affiche,
ainsi que le Réquisitoire du Procureur-général, &amp; l'Arrêt de la Cour.</p>
<p>13 Mai. Une partie du travail de M. le Comte du Muy pour son Département
de la gUêtre, paroit enfin en 6 Ordonnances, toutes datées du 26 Avril ;
concernant le Récent de Royal-corse , celui de Royal-Italien , les
Régimens d'Infanterie Allemande, d'Alsace &amp; de Bouillon, &amp; pour mettre
la Légion de Corfl sur le pied des autres Légions Francoises, fous le
nom de Légion de Dauphiné.</p>
<p>Une, plus volumineuse, de même date , con.</p>
<p>cernant l'Infanterie, dédouble 7 Régimens de 4 Bataillons pour en former
14 , &amp; donne une constitution plus avantageuse au service.</p>
<p>14 Mai. Roger Bontems £ «? Javotlt n'ont point eu de succès aux Italiens
hier. L'objet d'une parodie doit être de saisir les endroit; foibles du
meilleur ouvrage, d'en faire une ai-</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi le Parterre l'a-t-il fort mal reçue , &amp; lorsque Facteur est venu
l'annoncer pour la fécondé fois, il a crié en chorus : Non, non , mon ,
Uc. mais des alguasils ont bientôt fermé la bouche aux mécontens en les
menaçant de les enlever.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Albert ne parle ni avec facilité ni avec grace , mais ses avis
étoient hérifrés d'érudition. Il est profond dans les Loix , surtout
dans le Droit Romain &amp; dans le Droit Canon. Il s'étoit acquis une forte
de réputation dans sa Compagnie, puifqu'on l'a vu chargé de rédiger des
Remontrances. Cependant il sentit bientôt qu'il ne.</p>
<p>•4</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Magistrat a le travail lent &amp; lourd ; il manque de cette aétlvite, la
partie peut-être la plus jeffentielle pour la place dont il eH chargé.</p>
<p>M l S Mai i77v On parle beaucoup d'une Emettre du Roi aux Evéques , à
l'occasion des itroubles actuels , où SL BI- leur apprend ce qu'ils
doivent faire.</p>
<p>15 Mai. On annonce un nouveau pamphlet, intitulé : La Poule au pot.
Quoiqu'on n'en di.</p>
<p><pb/></p>
<p>se pas grand bien , il est toujours fort rare, ( on ne le connoit que
par ouï - dire.</p>
<p>16 Mai. Defense de François de Vedcl-Moi tel 1 &amp;c. Tel est le titre d'un
nouveau Méruoir dans l'affaire du Maréchal de Richelieu. Il ei de Me.
Blondel, Avocat. Il est très-bien fait clair , méthodique, mais verbeux
&amp; d'un ftyî quelquefois emphatique. Après tout l'hiftoriqu préalable ,
il établit : 1. Qu'il n'exhte aucune preuve juridique d faux dont se
plaint M. le Maréchal de Riche lieu.</p>
<p>2. Que quand la preuve existeroit, il n'ei îéfulteroit pas que Madame de
Saint Vinnt fû ,auteur de ce faux.</p>
<p>3. Qu'en supposant même, contre toute évi dence, que Madame de Saint
Vincent soit cou pable du faux, M. de Vedel n'en a eu ni pi :avoir
aucune connoissance , &amp; conféqucmmen ïfen est ni n'en peut être complice.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Mai. A la Lettre du Rai aux Fu/Iflues, qu'on a annoncée, est jointe
une ./??/!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>léchai de Richelieu, &amp;c. Ils doivent se rassembler la se mai ne prochaine.</p>
<p>Ce Prélat s'eit enfermé pour son travail. Le Cordon Bleu est la
récompense ordinaire de cette fonCtion. L - 18 Mai. Il paroit deux
nouveaux Mémoires de M. le Comte de Guines. Le premier, quoique plus
volumineux , est le moins satisfaisant.</p>
<p>Le fécond, moins long, a pour titre : Mémoire sur la nature Ei? )
Torigine de l'affaire pour le Comte de Guines , Ambassadeur du Roi,
contre le nommé Tcrt, ci - devant son Secrétaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Mai 177S. Les adversaires du systême de M. Turgot ont frappé une
Estampe satyrique pour le tourner en ridicule. Le Ministre y est
représenté en cabriolet avec M ad. la Duchesse d'Anville. L'Abbé
Baudeau, l'Abbé Roubaud, le Sr. Dupont, le Sr. de Vaines &amp; autres Chefs
des Economistes, le tirent &amp; le font rouler sur des tas de bled. La
voiture renverse bientôt; le Contrôleur général est culbuté , la Dame
aussi , ses juppes retrouvées &amp; prcfentant son derriere. Au-dessus font
écrits ces mots: Liberté, liberté, liberté toute entière.</p>
<p>La Duchesse d'Anville est intime'amie de M.</p>
<p>Turgot. C'est une femme donnant dans la Philosophie, &amp; fort attachée au
systême &amp; aux principes de la Science.</p>
<p><pb/></p>
<p>ement reconstruit sur la route les divers ponts ui s'y trouvent, par où
S. M. doit passer. Tout ela se rétablit par corvées. Les malheureux
paysans qui y travaillent, dès qu'ils voient de oin un voyageur,
s'agenouillent, lèvent les 'eux au ciel &amp; les ramenent vers leur bouche,
:on:me pour demander du pain.</p>
<p>20 Mai 177). Le Sr. Gaulard de Saudray, impliqué dans l'affaire du Comte
de Guines, &amp; nakraité dans une Note du Mémoire du Sr.</p>
<p>ort , intervient au procès , &amp; a présenté Requête pour être reçu
plaignant en diffamation :;untre ledit Tort &amp; Me. Falconnet, son Avocat.</p>
<p>31 Mai. Voiei la marche décidée du Roi</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le Sacre. S. M. part le &lt;; Juin pour Corru piégne. Elle y
séjournera jusqu'au 8 , qui.lie partira pour Fîmes. Elle arrivera le 9 à
Rhein^.</p>
<p>21 Mai 1775. Quoique M. de Richelieu eiit promis aux Ledteurs de ne plus
donner de Mémoire, il a répandu depuis. peu Réfutation, des faits
fauJJement répandus dans la Rcqucic contenant les prétendus moyens de
nullité proposés par A/ad. de St. Vincent.</p>
<p>21 Mai. Le Colisée, dont l'ouverture aYo.'c été retardée jusqu'ici à
raison du procès élevé entre les propriétaires &amp; les créanciers, doit
enfin s'ouvrir aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>t 22 Mal. On a nouvelle de Ferney, que Mad.</p>
<p>lenis, niece de M. de Voltaire, ayant eu une laladie longue, grave &amp;
dangereuse , est enfin ans une parfaite convalescence ; que le Phi)[ophe
de ce Canton a voulu célébrer cet heuux événement par une fête, mais
qu'en bon hrétien il avoit attendu qu'on eut remercié' lieu par une
grande-messe, accompagnée de lufique &amp; de symphonie.</p>
<p>22 Mai. Les projets de M. Turgot font ab)lument remis dans le porte -
feuille, pour ce ui concerne la Finance &amp; les autres parties de
administration qui ne font pas relatives aux leds. L'examen en est
renvoyé au voyage de L 1</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Mai 177 S - On a oublié de rapporter un bon mot de Mad. de St.
Vincent, très-remarquable &amp; digne d'être consc-rvé. A la confrontation,
î\i.</p>
<p>de Sardaigne au Wauxhal du nOLJveaa-Bvl!: levard.</p>
<p>22 Mai. La Poule au pot est une bra.</p>
<p>chure politique , où l'auteur se pefd, ll.ilLme,</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup d'autres, en projets chimériques pour rendre le peuple heureux.
Elle ne contient rien qui mérite plus de détail.</p>
<p>Dans le même tems le Sr. Le Brun , premier haut - bois de S. A. S.
l'Electeur Palatin , « joue piuneurs concerto avec un îucccs prodigieux.
Il a trouvé l'art d'adoucir &amp; d'animer son instrument, de lui donner
plus d'étendue , de variété , &amp; de le rendre toujours aussi flatteur
qu'admirable.</p>
<p>23 Mai. On n'a pas manqué de chansonner le Maréchal Duc de Biron sur son
Généralat, dans un Coupitt assez piquant, &amp; qu'il s'est iauiré pbr la
puérile importance qu'il y met.</p>
<p><pb/></p>
<p>Air : De Joconde.</p>
<p>Biron, tes glorieux travaux, En dépit des cabales, Te font paffer pour
un héros, Sous les pilliers des halles : De rue en rue, au petit trot,
Tu chasle la famine : Général, digne de Turgot, Tu n'es qu'un Jean-Farine !</p>
<p>24 filai. Un homme qui n'est pas sans doute partisan du systême des
Economistes ,,a prosité de la circonstance pour plaisanter sur eux 5e la
maniere luivante.</p>
<p>L'Expérience Economique.</p>
<p>Aux Etrangers il ouvre la prairie, Des ratteliers il fait ôter le foin.</p>
<p>Un jour n'est rien dans le cours de la vie.</p>
<p>Le lendemain , les chevaux affames</p>
<p><pb/></p>
<p>Tirent la langue &amp; dressent les oreilles.</p>
<p>L:Ltif&lt;:z-:ncn faire. On prend donc patience.</p>
<p>24 Mai 1775. La Requête en cassation du Jugement rendu par le nouveau
Tribunal dans l'affaire entre Goezmann &amp; Beaumarchais , est présentée au
Conseil par ce dernier.</p>
<p>2&lt;; Mai. On a entendu l'Abbé Baudeau fafTurer devant des gens dignes de
foi , qu'on etoit convaincu qu'il falloit attribuer les dernieres
émeutes aux intrigues de M. de Sartines.</p>
<p>fil a dit depuis que la chaîne étoit coupée, &amp; Í(u'Ón ne pouvoit
acquérir les preuves sur lefquelles on comptoit, vû la mort accélérée de</p>
<p><pb/></p>
<p>certains quidams intermédiaires. On ne peut assez s'étonner d'une telle
impudence.</p>
<p>qu'il ne répondoit de rien si ce Lieutenant de Police n'étoit pas changé
; &amp; qu'au contraire, il répondoit de tout si l'on le changeoit.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Mai. On espere qu'enfin après le Sacre i fera quitte de M. le Duc de
la Vrilliere, qui épiait depuis longtems au public &amp; excite l'ingnation
des amis de la justice. On est toujours Irpris que S. M. ayant réformé
le Ministere de Duis XV, eut épargné ce membre-ci, depuis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maréchal de Biron, rapportee un peu plus ,ut.</p>
<p>ae, mais sans y cau fer de [enfation; elle n'a is recueilli le moindre
applaudissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Mai 1779. On ne sauroit croire quelle multitude de Requêtes civiles
font présentées i la Grand'Chambre , pour revenir contre le: Jugemens du
Tribunal intermédiaire. Si cele continue , il ne subsistera plus
inceffammen rien de ce phantôme de Parlement , &amp; Mrs sans doute y
concourent de leur mieux. Or est fâché cependant que la Requête du Chapi.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Alai 1775. Le Comte de Barbançon , fils Marquis , premier Veneur de M.
le Duc rléans, succéde au Marquis de Montauziet s la place de Colonel du
Régiment d'Orléans interie, obligé de se démettre pour être consnu au
Réglement du Ministre de la guerre les congés.</p>
<p>5 filai. Les Députés des Bancs des Avon'ont pas osé prendre sur eux de
prononla radiation des 28. Ils font renvoyés au ment de l'assemblée
générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son ancienne forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence de cette Requête , Me" j'enrion de Panfey , Avocat du Sr.
Mercier , développant l'esquisse du Mémoire qu'il a d'acord publié , en
fait paroître un plus étendu , œ 43 pages , ayant pour titre : Premier
.Jlé.</p>
<p>mire, divisé en deux parties : 1. La disussion</p>
<p><pb/></p>
<p>u Règlement du 23 Décembre 1757 : 2 l/'evj men de la Délibération prise
contre le Sr. Mei cier par les Comédiens le 6 Mars dernier.</p>
<p>reficra dix ans accrochée.</p>
<p>Ou bien est-ce l'Abbé Terrai ?</p>
<p>Est -ce le Clergé, la Finance?</p>
<p><pb/></p>
<p>Des Jésuites est-ce vengeance' Ou de l'Anglois un tour fallot ?</p>
<p>Mais voulez-vous qu'en confidence Je vous le dise? C'est Turgot.</p>
<p>31 Mai. On ne sauroit rendre le détail les manœuvres qu'emploie M. le
Maréchal Duc de Richelieu pour triompher dans sa cause.</p>
<p>[i va voir tous ses Juges assidùment , &amp; dès iu'il en connaît quelqu'un
susceptible de cor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r driennelle du Trou d'Enfer. Mais il n'y avoit de sa maison que les
Rougs, c'est-à-dire lesdeux Compagnies de Mousquetaires , les Gendarmes
&amp; les Chevaux - Légers. La revue dei Bleus , de la même maniéré , n'aura
lieu qu'a[près le Sacre.</p>
<p>Ces Remontrances- ont été portées au Raï" jïl y a du tems. S. M. avoit
repondu. fuivantr l'usage , qu'Elle les feroit examiner dans. fom
Conseil. Elles le méritoient d'autant plu&amp;: „ Qu'elles font extrêmement
lo ngues, contenant" our six heures de leéture; Elles ont paro: si lives
&amp; si pittoresques , qu'on, a repée nté Bans le Conseil le danger de les
laisser pénétrer ans, le public- en' un tems de trouble Ie. &amp;: de
fermentation., Em conséquence S M a' mand é</p>
<p><pb/></p>
<p>dimanche le Premier Président &amp; deux Prél dens de cette compagnie , pour
se trouver Versailles le mardi avec leurs Régistres.</p>
<p>2 Juin 177 ç. L'article 27 de l'Ordonnance d Discipline concernant la
Cour des Aides , enrt 'givrée au Lit de Justice, porte : „ Dans le cas
ou les Officiers de notre Cou 5j des Aides, ce que-Nous ne pré fumons
pas 5, fufpendroient l'administration de la Justice 5, ou donneroient
leurs démissions par une dé 3, libération combinée , &amp; refuferoient de
re 33 prendre leurs fondions au préjudice de no; 33 Ordres , Nous
déclarons que la forfaiture 3, fera par eux encourue , laquelle fera
jugé( 3, par notre Conseil, en notre présence con.</p>
<p><pb/></p>
<p>égard aux Remontrances de cette dite Cour, ordonne que sa forfaiture
fera jugée, comme celle du Parlement , en Cour pleniere.</p>
<p>t 2 Juin 1775. M. le Comte de la Haage, malgré toutes ses fadeurs au
Parlement &amp; toutes ses déclamations contre le nouveau Tribunal, a perdu
avant-hier son procès , mais n'a point été molesté autant que les
Concluions des parties adverses le requéroient.</p>
<p>1 2 Juin. M. Capperonnier , Membre de Académie des Belles-Lettres ,
Garde des Livres imprimés de la Bibliothèque du Roi, Professeur Royal
pour le Grec , vient de mourir d'une goutte remontée. C'étoit un des
plus savans hommes de l'Europe, grand Bibliographe. C'est line vraie
perte pour la Littérature , d'autant qu'il étoit encore jeune.</p>
<p>I 2 Juin. Par une incanféquence qu'on ne peut concevoir, mercredi, les
Pairs assemblés lu Parlement , on a déclaré valable la procédure du
Châtelet dont on avoit annullé la bafe.</p>
<p>eudi on a joint au fond la Requête de Mado, 6e St. Vincent en
élargissement provifoire*.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a remarque que le Prince de C.onti avoit molli, &amp; l'on attribue cette
- défection au Duc de , Fronsac, qui depuis quelque tems s'est attaché à
S. A. &amp; lui fait une cour assidue.</p>
<p>3 Juin 1775. On annonce un nouveau Conte de M. de Voltaire , intitulé :
Le Dimanche , ou les Filles de JJlinée. On fent combien ce cadre d'oit
prêter entre les mains d'un Ecrivain pareil , &amp; l'on assure que c'et f
un ouvrage charmant. Comme il est d'une certaine étendue , qu'il n'est
encore que manuscrit y il est toujours rare.</p>
<p>3 Juin. La cérémonie du Sacre approchant , c'est aujourd'hui l'objet des
entretiens du Public. Pour mieux llnftruire on a fait im.</p>
<p>primer , L'ordre de la marche £ «? des cérémonies qui' y feront
observées. Dans ce fatras très long d'étiquettes puériles ; voici ce
qu'on er peut extraire.</p>
<p>La cérémonie étant censée commencer ai départ de VerfaiHes, S. M. en
partira en gran( appareil avec la Reine , les Princes fesfreres les
Princes du fang, les Grands Officiers de 1 Couronne , les Seigneurs &amp;
Dames de la Cour &amp; les Ministres.</p>
<p>S. M. fera reçue dans toutes les villes 0 elle passera, au son des
cloches , au bruit d l'artillerie , aux acclamations des peuples, ( fera
complimentée par les Magistrats. (Les ac clamations futures des peuples
ont paru tos fjngulieres dans cette Relation , comme si elle étoient de
commande, ainsi que le rëite. )</p>
<p>M. le Dtuç de Bourbon, Gouverneur c:</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a de toute la Magistrature que les Donfeillers d'Etat &amp; Maîtres
des Requêtes incités au Sacre qui s'y trouveront, &amp; six Secréaires du
Roi, députés de leur compagnie.</p>
<p>Au Sacre, jJfonfieliT, frere du Roi , repr.éentera le Duc de Bourgogne ;
M. le Comte l'Artois, le Duc de Normandie ; le Duc d'Or-éans, le Duc
d'Aquitaine ; le Duc de Chartres , e Comte de Toulouse ; le Prince de
Condé, le' Comte de Flandres ; &amp; le Prince de Bourbon e Comte de Champagne.</p>
<p>L'Archevêque de Rheims commence par ire une Requête pour toutes les
églises de rance. sujettes au Roi , &amp; ce n'est qu'après ce premier
ferment que le Monarque en fait ton autre , qu'on appelle le ferment du
Royau-., fne , &amp; qu'il prête le troisieme , comme chef,.</p>
<p>&amp; Souverain Grand-Maître de l'Ordre du Saintïfpw;,</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Juin. Le Procès de M. le Comte d Guines a effectivement été jugé hier
au Chàte let d'une façon très barroque. En voici la Sen tence: Sentences
criminelles du Châtelet, rendues le 30 Mai &amp; 2 Juin 1775, dans l'affaire
de M le Comte de Guines.</p>
<p>30 Mai 177Ç. ,:&gt; En voyant le Procès , a etl arrêté qu'il est donné aéte
audit Gerbier des Dé.</p>
<p>clarations portées, tant aux dits Mémoires irr.</p>
<p>primés , qu'audit Interrogatoire dudit Comte d&lt; Guines. En consequence,
&amp; attendu que ledil Requisitoire du Procureur du Roi n'énonce aucun
objet déterminé de plaintes, ledit Décret d'alligné pour être ouï, &amp;
tout ce qui s'en est ensuivi , est déclaré nul , &amp; qu'il n'y a lieu à
décerner ledit Décret sur ledit RequiIitoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bande, les parties font mises hors de Cour Que lesdits Gaulard, Des
Audrays , Gomel S Boyer, font reçus parties intervenantes. Fai.</p>
<p>au surplus, compensés entre les autres parties.</p>
<p>li Réflexions sur les Mémoires. y var</p>
<p><pb/></p>
<p>Me. de la Croix. Bavardage d'Avocat, où Fauteur veut prouver l'utilité &amp;
la nécessité des lémoîres. Comme il en fait beaucoup, il n'etf jas
étonnant qu'il ait entrepris cette tâche.</p>
<p>Comme la profession d'Avocat a la confiance &gt;our bafe &amp; pour ressort:
comme tout est contance , &amp; de la part du public en vers l'Avocat, de la
part de l'Avocat envers ses confreres : comme cette confiance, dont
chacun d'eux estloré, exige d'eux tous des sentimens qui y réondent,
c'est-à-dire de la délicatesse &amp; d-e la</p>
<p><pb/></p>
<p>générosité, il a fallu parmi eux une police ana.</p>
<p>Tel est le résumé des principes qui formen la bafe du Ministere des
Avocats, dont le depô s'est jusqu'ici confervé dans le cœur des Avocats
exposé pour la premiere fois dans ce Mémoin aux yeux des Magistrats &amp; du
Public, le r Avril, &amp; soutenu d'une Consultation en datt</p>
<p><pb/></p>
<p>du 19 Mai, souscrite par 14 des plus anciens Se des plus célébrés
Coryphées de l'Ordre.</p>
<p>Quoiqu'il n'ait plus ni la terre ni le château de Brunoy, comme il se
plaît en ce lieu , il y a acheté une maison , &amp; y vivra en particulier.</p>
<p>Il n'a plus les prieres nominales comme Seigneur, mais on le recommande
toujours, après Monflcur , au prône, comme bienfaiteur de l'Eglise.</p>
<p>5 Juin, Par le Jugement du Conseil de:</p>
<p><pb/></p>
<p>me pour 6 ans au Château de Saumur.</p>
<p>gnement de 10 lieues de tous les Ports , ct.</p>
<p>claré incapable de jamais servir le Roi dans aucun Bureau de la Marine.</p>
<p>M. de Lignerolle admonesté par le Conseil.</p>
<p>vu sa qualité de Lieutenant en pied, &amp; tous le; autres qui composent
l'Etat-Major du Vaiffeai Le Rolland, commandé par M. de Kerguelen.</p>
<p><pb/></p>
<p>premier , quoique purement polémique &amp; de discussion.</p>
<p>Il lui a répondu qu'il étoit en justice réglée, &amp; qu'il ne dépendoit
plus de sa censure en cette partie.</p>
<p>6 Juin. L'Arrêt du Conseil qui supprime le Mémoire du Comte de Guines ,
étant devenu une piece très - essentielle par la disgrace du Duc
d'Aiguillon qu'elle occasionne , &amp; peutêtre celle du Comte de Maurepas ,
on va la rapporter en entier , n'étant pas d'ailleurs publique &amp; ayant
été retirée.</p>
<p>,, Arrêt du Conseil d'Etat du Roi, qui supprime un Imprimé intitulé :
Mémoire sur la nature, l'origine &amp; les progrès de l'affairé pour le
Comte de Guines , Ambaffadcur du</p>
<p><pb/></p>
<p>Roi, contre le nommé Tort, ci-devant son Secrétaire.</p>
<p>Du 16 Mai 1775.</p>
<p>Extrait des Régfftres du Conseil d'Etat.</p>
<p><pb/></p>
<p>:c A Versailles, de l'Imprimerie du Roi, partement des Affaires
Etrangères, 1779 ,5 Juin 1775. M. de Montval , Lieutenantonel du
Régiment de Navarre , avoit présenté i de jours avant le Jugement une
Requête au et des deux derniers Mémoires de Tort, &amp; Militaire , outragé
cruellement dans ces its , demandoit que Tort fut puni de ses Dmnies. Il
paroit qu'il n'a pas eu fatisfaclion nplette sur ce point.</p>
<p>7 Juin. S. M. a décidé la contestation éleentre le Coadjuteur de Rheims
&amp; l'Evêque Soissons , en faveur du premier, qui doit rer en l'absence ou
au défaut de M. de la che-aymon.</p>
<p>î Juin. L'Abbé Baïunet , Archidiacre de s</p>
<p><pb/></p>
<p>Nantes , &amp; célébré par un panégyrique de St.</p>
<p>Louis , prononcé devant l'Académie Françoise , qui scandalisa fort les
dévots , est nomme Lec.</p>
<p>teur de M. le Comte d'Artois.</p>
<p>8 Juin 1775. Dialogue entre un Philosophé £ 5? un homme de bien. Petit
écrit en vers , où l'on tourne en ridicule les Economises &amp; leui
doctrine. On prend occasion de leur querella avec Me. Linguet &amp; sur-tout
de la Théorie ch Paradoxe de l'Abbé Morellet , pour entrer en matiere.
C'étoit peut-être la feule maniere d'in.</p>
<p>vrage ne comporte aucun raisonnement sérieux ni suivi : il exige de la
gaieté , de la finesse des sàrcasmes. On y trouve de tout cela, 8 l'on
ne peut, défendre plus agréablement un&lt; mauvaise cause. D'ailleurs la
Seéte que le poët&lt; attaque , prête infiniment au ridicule , &amp; i faut
convenir qu'il en a tiré un excellent parti Aussi ces Melfieuts font-ils
furieux ! Ils son rechercher &amp; proscrire cette facétie avec beau.</p>
<p>coup de sévérité ; ce qui la rend très-chere &amp; très.</p>
<p>fification, &amp; l'on est surpris de l'art avec leqiv^ l'Ecrivain a rendu
poétique une converfatior qui n'en paroissoit pas susceptible. Elle peut
allei de pair avec tout ce que M. de Voltaire a suis de mieux en ce genre.</p>
<p>8 Juin. M. le Duc d'Aiguillon avoii fait les plus grands préparatifs
pour aller « Rheims</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi ne pouvoit avoir pour agréable un.</p>
<p>iomme qui le mettoit dans le cas de se conredire ainsi ; il vouloit le
disgracier sur le hamp, &amp; c'est avec peine que , par égard pour t de
Maurepas , il a [ouffert que son neveu jaffât la revue au Trou d'enfer ,
le mardi 30 fiai. Mais S. M. lui a fait mauvaise mine, ne ui a rien dit,
&amp; la Reine a reçu avec une inLifférence méprisante les honneurs qu'il lui a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ss auteurs, enhardis sans doute par ce dernier venement, &amp; par la
disgrace des Ministres du su Roi, s'y font permis plus d'anecdotes artes
&amp; cruelles contre quantité de gens en lace, ils font proscrits avec
encore plus de évérité que les premiers, &amp; font exceiffvement ires.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; l'on n'y entre que par permission. Ce jour-la.</p>
<p>11 Juin. On vient de donner imprilt un Détail des Richesses tirées du
Trésor l l'Abbaye de St. Denis, pour servir au baa de Louis XVI. Elles
consistent en la Courant de l'Empereur Charlemagne ; le Sceptre; sisain
de justice ; l'Epée de Charlemagne; 1'1 graffe , pour attacher le
manteau Royal ; II Eperons, &amp; le Livre contenant les prieres ui tées à
cette cérémonie.</p>
<p>Trois Religieux', savoir le Prieur , le pi ancien des deux Gardes du
Trésor &amp; un D puté nommé par le Chapitre , accompagnent dépôt précieux à
Rheims , &amp; le ramènent St. Denis.</p>
<p><pb/></p>
<p>r le Cardinal de Richelieu en 16;6; uti neublement fait par les ordres
de François I, appelé Meuble du Sacre , attendu qu'il ne .t qu'au Sacre
des Rois &amp; au Couronneînt des Reines. Il est tout de broderie &amp; en
fléaux , exécutés d'après les dessins de Raaël d'Urbin.</p>
<p>On finit par la description de la Couronne de amans , qui est posée sur
la tête du Roi par rchevêque de Rheims , &amp; que S. M. porte Jt le jour du
Sacre, &amp; par les pieces d'or de vermeil , faites par le Sr. Auguste,
orfè: du Roi. La Couronne de Diamans est du Aubert, jouaillier du Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>tibn de cette comédie abominable : elles ( emeuté les petits Seigneurs
qui leur font cour , &amp; ils ont été trouver l'histrion. M.</p>
<p>13 Jilin I77. Il paroît décidé que M.</p>
<p>13 Juin. Il paroît une Critique de l'Oraise funebre de Louis XV, par M.
FEvùquc rie S nez, prononcée dans L Eglïfc de St. Denis,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fanes &amp; les petits-maîtres débauchés de Paris, peut produire mille
accidens semblables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bre 1770, M. de Maupeou faifbit dire au Roi : Nous ne tenons notre
Couronne que de Dieu.</p>
<p>Le droit de faire des Loix nous appartient â \j\ous seul, sans
dépendance &amp; sans partage.</p>
<p>Ce font ces étranges affertiom; qu'un auteur réfute dans unepetite
brochure intitulée L'ami des Loix. Elle ne faurolt paroître plus à
propos; jau moment du Sacre de S. M., pour combattre les formules
d'adulation qui y font adoptées, Se qui pourroient le maintenir dans 1
cette er, eur, si le bon sens ne déçoit l'en détromper^ si l'histoire
même ne lui_apprenoit que ltii i-%- ses prédécesseurs n'ont jamais tenu
leur Couronne que de la Nation; oae le droit de faire des. Loix
n'appartient point au Monarque feu! ,</p>
<p><pb/></p>
<p>de la ville de Rheims , en prenant les ordres de S. M. pour son entrée,
lui ont demandé si Elle vouloit qu'on tapififât ? Elle a repondu que
rion; qu'Elle vouloit voir son peuple &amp; en être vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lut semble s'acheminer pour le faire rentrer Conseil.</p>
<p>M. depuis son départ de Versailles a donne rdre au Sr. cFOignyIntendant
général des oftes, d'établir, régulièrement , un courier e Pontchartrain
, où M. de Maurepas a paffé la plus grande .partie du tems pendant
J'absence de S. M.. à.Rheims, &amp; qu'Elle en a reçu des nouvelles tous les
jours. Mais on rent bien que cela né -pourra durer , &amp; que le Duc ne
(pourra gagner de l'ascendant qu'en faisant dé[cheoir le Comte , son rival.</p>
<p>19 Juin. te petit écrit de M, de Voltaire I</p>
<p><pb/></p>
<p>sur l'Arrêt du Conseil , du 1 Septembre, qui permet le libre commerce
des bleds dans le Royaume , est vraisemblablement le même que celui sur
la même matiere , annoncé depuis long-tems fous le nom de Lettre , car
il est daté du 2 Janvier , figné F. D. V. S. D. F.</p>
<p><pb/></p>
<p>r bare , &amp; l'on a eu la satisfaction de le voir 1 des mêmes transports &amp;
pleurer aussi.</p>
<p>Roi. Quelque vaine que foit cette formule, isoire aujourd'hui, on trouve
très- mauvais le Clergé , pour qui semble ftirtout fait ce eux
fpeétacle, se foit avisé de retrancher de n chef l'autre partie, &amp; de ne
conserver que S qui le concerne specialement.</p>
<p>! 20 Juin 1775. L'affaire du Sr. de St. Prest conjb le Pere de
l'Oratoire , dont on a rendu mpte en rapportant un extrait du Mémoire
rieux du dernier, n'a pas tourné aussi favo[blement qu'on l'espéroit
pour celui-ci. Il a brdu , par une partialité manifeste du Châpt, &amp;
surtout du jeune Avocat du Roi , ni , au lieu de balancer les intérêts &amp;
les éfenfes des deux parties , s'di: annoncé, dès 1 début, pour vendu
absolument au Maître ES Requêtes. On ne doute pas que l'Abbé errai, que
ce procès pourroit impliquer grâment, n'ait fait couler beaucoup
d'argent Dur éviter d'être mis en cause. Le perdant a opelé , &amp; l'on
verra si le Parlement traitera affaire de la même maniere.</p>
<p>\-zi Juin. Beaucoup d'intérêts divers croimt &amp; combattent le retour de
M. le Duc e Choifeuil dans le Ministere. M. de Vergennes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Capitaine de Cavalerie se propofc, dit-on, de -I „ 4</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Juin 1775. On a distribué des médailles l'or &amp; d'argent pour le Sacre
de S. M. Il est étontant qu'on n'y ait pas mis plus de goût &amp; plus
l'invention. On critique beaucoup l'exergue nème , quoiqu'il ait dû être
fourni par l'Acalémie des Belles-Lettres &amp; Inscriptions, dont a
principale institution est pour ces fortes de :érémonies.</p>
<p>23 Juin. L'aiTemblée du Clergé, retardée mr le Sacre du Roi , doit enfin
avoir lieu le Juillet.</p>
<p>)n ne fait point encore quelle sensation a proluit une telle invitation;
mais il y a apparence lue ses couverts feront remplis.</p>
<p>24 Juin. Il est d'usage que le Roi faffe me entrée après son Sacre. On
croit que celle le Louis XVI n'aura lieu qu'au mois d'Août.</p>
<p><pb/></p>
<p>procédures qui feroient commencées en ce genre..</p>
<p>25 Juin. Si l'acharnement des plaideurs en général est révoltant,
comment voir de fang froid un pere &amp; un fils se traduisant en justice ,
&amp; s'accablant dans leurs Mémoires des imputations les plus graves ?
C'est ce qu'on trouve dans deux Fadums réciproques ; l'un pour M. de
Varcnne de Beoji, ancien SccréI</p>
<p><pb/></p>
<p>aire en chef des Etats de Bourgogne, Receveur général des finances de
Bretagne , Cortejpondant de ïAcadémie Royale des Scienles, ancien
Honoraire de celle de Dijon , Membre de la Société Littéraire de
Clermont; &amp;.</p>
<p>26 Juin 1775. Quoique les fêtes de la Cour de France pour lé mariage de
Madame Clotilde , loivent ne pas avoir lieu , M. l'Ambassadeur le
Sardaigne ne se fait pas moins une obligation d'en donner une. On
travaille en conférence au Vauxhall des Boulevards neufs , lui
étoitrefté interrompu , &amp; qu'il a choisi pour le lieu de la scene.</p>
<p><pb/></p>
<p>rniniflré gratuitement dans Paris, par ordre du Gouvernement. Il faut
espérer que le succès suivra ce projet , &amp; qu'une maladie honteuse ne
tarira plus les sources de la vie chez la partie la plus elTentielle de
la nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>humiliation volontaire d'effrayer les Magistrats qui ieroient un jour
tentés de les imiter.</p>
<p>27 Juin Ii7). Les Comédiens Italiens annoncent pour jeudi la premiere
représentation d'une piece nouvelle, intitulée: La fête du Village.</p>
<p>Elle est en deux aétes &amp; mêlée d'ariettes.</p>
<p>28 Juin. Différens Arrêts ont précédé la Séance des Pairs au Palais, qui
devoit avoir lieu hier 27 pour l'affaire du Maréchal Duc de Richelieu ,
&amp; dans laquelle il devoit être statué sur les demandes en élargïssement
provisoire des coaccusés de Madame la Présidente de St. Vincent.</p>
<p>Le fecond écrit est un Précis pour le Sr. Benaven , contre M. le
Maréchal Duc de Richelieu. Il suffit d'annoncer qu'il est de Me.
François de Neufchâteau, pour exciter la curiosité</p>
<p><pb/></p>
<p>'du Lecteur. Ce jeune Jurisconfu lte porte dans tous ses écrits en ce
genre des graces &amp; une énergie qui rendent intéressantes les matieres
les plus arides.</p>
<p>Enfin , les Pairs assemblés hier , le Sr. Védel-Montel, l'Abbé de
Villeneuve-Flayofe, Be.</p>
<p><pb/></p>
<p>filiations &amp; lui en rendre compte. On conçoit [fément que toutes ces
difficultés ne peuvent ue retarder l'exécution de ses nouvelles idées.</p>
<p><pb/></p>
<p>communication secrette avec lui, dont il le fert souvent pour le consulter.</p>
<p>30 Juin 1775. Dans la verne objection du Maréchal de Richelieu opposée à
Benauen &amp; que discute son Avocat, Me. Franqois de Neuchâ.</p>
<p>il M. le Maréchal de Richelieu dit dans ( „ derniere Requête, qu'il
tient les faits de l'ai „ légation de fs Griffes d'argent pour inju „
rieux &amp; calomnieux : il en rend plainte con tre moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>ieureufement des choses agréables dans la muijiie l'outiennent les
paroles, on ne peut plus [auvaifes. Par un ridicule unique, ce bon
Seipeur pour qui se fait &amp; se dit tout , ne pa* iit point, &amp; la
Pastorale se termine sans qu'on voie.</p>
<p>30 Juin. On assure que la Reine, depuis i retour de Rheims, a fait une
nouvelle tenative auprès du Roi, en faveur du Duc de phoifeuil ; mais
que S. M. excédée de tant de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il paroît que ses partisans desesperent abfo.</p>
<p><pb/></p>
<p>adience, mais qtte M. Niquet l'en empêcha pat a reste de pudeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On leur reproche jusqu'aux démarches qu'ils )nt faites dans les premiers
momens de la résolution en faveur du rappel des exilés : démarches
d'hypocrisie , puifqu'ils étoient bien Ùrs de ne pas réuilir, ou parce
que ne fachant pas encore si le nouveau systême tiendroit long:cms , ils
vouloient se ménager une ressource uiprès d'eux ; ce qui se prouve par
leur conduite postérieure. En effet, lorsqu'un nouvel nrdre de choses
leur a paru solidement établi, lon-seulement ils n'ont rien fait pour
leurs :onfreres , non-seulement ils "n'ont pas demandé eur retour , mais
ils n'ont rien craint tant que a fin de leur disgrace. Leur
mécontentement a clatté toutes les fois que les autres ont obtenu
quelque adoucissement. Ils ont noté les citoyens lui ont témoigné de
l'attachement pour l'antenne Magistrature. La ville de Toulouse remplie
d'espions, n'a pu se livrer aux sentimens iue cette catastrophe a fait
naître dans le cœur ile ses habitans. Ils ont insulté , calomnié leurs
anciens confreres : ils n'ont cessé d'écrire que tout alloit bien sans
eux , &amp; qu'on pouvoit se paffer de leurs services. Ils n'ont fait
aucunes représentations sur l'Arrêt du Conseil du 11</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Juillet i77v M. le Comte d'Aranda étoit monté sur un cheval superbe à
la revue du 29 ; tout le monde lui en faisoit compliment, lorsqu'il est
tombé &amp; s'est trouvé fous les pieds du coursier. On a été fort effrayé.
Heureufernent il s'est relevé, &amp; quoique très-pâle , il est remonté en
felle, &amp; a soutenu toute la revue a merveille.</p>
<p>2 Juillet. On a oublié de rapporter une anecdote assez plaisante
concernant la premiere représentation de lafête du Village aux Italiens.
On a observé que la piece commentait , continuoit &amp; finissoit sans qu'on
vît le héros pour qui tout étoit fait. A la fin on a demandé l'auteur ,
&amp; des plaisans ont ajoute; F2 le Seigneur. (</p>
<p>2 Juillet. On peut se rappeler les quolibets qui ont été dits lors de la
derniere promotion</p>
<p><pb/></p>
<p>le voici ;</p>
<p>Réjouissez-vous, ô François!</p>
<p>1 Juillet 177ç. Le livre intitulé : VAmî des loix, dont on a rendu
compte, il y a déja [uelque tems, a été condamné par le Parlenent au
feu, ainsi qu'un autre, intitulé: Le ïatéchifme de la Nation.</p>
<p>3 Juillet. Les Gentilshommes de la Cham.</p>
<p><pb/></p>
<p>bre ont pris fait &amp; cause pour les Comediens : le procès que leur avoit
intenté le Sr. Mercier efi évoqué au Conseil.</p>
<p>versé. Le prisonnier invoque aujourd'hui le Parlement, pour obtenir les
dommages-intérêt!</p>
<p>qu'il est en droit de réclamer contre le Sieui Maziere..</p>
<p><pb/></p>
<p>ence &amp; du crédit. Il s'élève contre les vexaions extrajudiciaires
exercées d'abord contre Ii par les suppôts de Police &amp; par le Comudaire
Serrault ; contre les autres qu'il a suies au Châtelet par la partialité
du Lieutenantrimmel du Lys &amp; du Procureur du Roi Moeau, enfin , au
Palais , par le Jugement du ripot Maupeou.</p>
<p>Suit une Consultation du 3 1 Mai, signée Bosquil0/7. Ce Jurisconsulte
est absolument dans les hêines principes que son confrere, &amp; au défaut
les remords volontaires du Traitant , voudroit rovoquer contre lui la
vindiéte de la Justice.</p>
<p>4 Juillet. La liberté du Commerce de l'Inde été l'objet d'un Mémoire des
Diredeurs du Commerce de la Province-de Guyenne, &amp; sur equel est
intervenu un Avis des Députés du Commerce , comme aussi sur un Mémoire
de la communauté de la ville de l'Orient contre cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cment devoit avoir le fien. Cette audace a fur-: out provoqué la
vindiéte de la Cour. Me. Se.</p>
<p>feràineté du Roi &amp; contraires auxLoix fondanentales du Royaume.</p>
<p>1 6 Juillet 177V M. de Voltaire n'avoit fait ju'effieurer
tres-légerement la matiere dans fho.</p>
<p><pb/></p>
<p>il persuade par un certain enthousiasme qu'i.</p>
<p>communique toujours au Lecteur , &amp; les Eco.</p>
<p>La brochure en question est sa vante, hiftori1</p>
<p><pb/></p>
<p>que, agréable , &amp; toujours aiguisée d'une pointe de sarcasme qui
réveille, pique "&amp; foutient la curiosité. On conçoit que M. Turgot est
1e Héros auquel se rapporte tout l'ouvrage.</p>
<p>il est difficile de porter dans de semblables difcu fiions de l'intérêt
&amp; de l'agrément assez -pour-, attacher le leéleur neutre &amp; qui ne se
passionne pas pour Fun ou l'autre parti.</p>
<p>7 Juillet. C'est lundi que les Députés di* Clergé se font assemblés chez
M. le Cardinal de la Rochaymon pour la premiere fbis v car ce Prélat a
encore l'honneur de preside- cette assemblée. On y a examiné les
procurations &amp; l'on s'est mis en regle sur la forme. C'est aujourd'hui
que se dit la Me (Te rouge du St.</p>
<p>Esprit. M. l'Evêque de Senez doit faire le disco'urs.</p>
<p>, , 7 Juillet. Les douze livres du Code de FEmpereur Jujiinien traduits
en François, avec dès Notes historiques &amp; critiques , par une société de
Jurisconsultes : ouvrage propofépar souscription. Prospectus de II
pages. Au moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Juillet 1775. C'est fous le nom de M. de la Vifclede , Secrétaire
perpétuel de l'Académie de Marseille , que M. de Voltaire donne son
conte intitulé : Le Dimanche, ou les filles de Mince. Il est adressé à
une Madame Arnanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>connoisseurs qu'il a des morceaux aînsi de r.</p>
<p>erve composés dans ses plus beaux jours , &amp; qu'il ne répand
qu'aujourd'hui : ce font des eurs de son jeune âge, dont il couronne ses
heveux blancs.</p>
<p>9 Juillet 177Ç. Un Avocat du Roi du Châlet ( le Sr. de la Garde.) ayant
dans un plaioyer fait une sortie injurieuse contre les Pro:ureurs, avec
lesquels il a indistinctement confondu les Avocats , l'Ordre s'est
assemblé, -&amp; e Bâtonnier a été chargé de se retirer par devers le
Premier Président, pour lui porter les plaintes de l'Ordre &amp; demander
fatisfaélion au Parlement; ce qui a eu lieu ces jours-ci. Le r. de la
Garde a été mandé au Tribunal supérieur, a reçu une réprimandé
convenable pour l'indiscrétion de son propos , &amp; injonction d'être
déformais plus circonspect.</p>
<p>10 Juillet. On dit que M. le Duc de la rilliere aura pour sa retraite
60,000 livres de pension. Ce Ministre , qui a servi pendant S ans, n'est
point riche. Il étoit fous-tiré continuellement par Madame de Langeac ,
foustiré aussi par d'autres femmes &amp; fille, &amp;c.</p>
<p>10 Juillet, On a dit que le Sr. Benaven</p>
<p><pb/></p>
<p>On prétend en effet y avoir trouvé des correspondances criminelles , &amp;
l'on s'en est prévalu pour le noircir dans l'esprit du Gouvernement.</p>
<p>Il ajoute que dans le principe le Maréchal de Richelieu lui avoit offert
de lui procurer son élargissement, s'il vouloit déposer contre Mad.</p>
<p><pb/></p>
<p>jne fade adulation du regne aduel ; adulation gauche, en ce qu'il y en a
presque autant pour e regne péfffé. Ce n'est pas qu'on ne voie qu'il
voudroit être par fois critique , mais il n'ose Das : il ne s'arrête que
sur les minuties , &amp; n'a ^arde de frapper sur les grands objets qui
devroient mériter ion indignation.</p>
<p><pb/></p>
<p>tation. Comme il est rédigé par Me. François de Neuf-Château , il est
fort recherché &amp; mérite plus de détails. La consultation est datée du..;
de ce mois , &amp; souscrite par Me. Mallet, Jurisconsulte grâve &amp; profond.</p>
<p>13 juillet. Le Sr. Bourgeois de Châteaublanc a encore amélioré son Phare
ou Fanal économique , dont on a parlé depuis longtems.</p>
<p>Il est aujourd'hui placé sur le Mont-Valerien , dans le jardin des
freres hermites. Cette iliachine, dans son état aétuel, est admirable
pour la fureté de la navigation sur les côtes. Sa solidité la mst à
l'abri de toutes les intempéries de l'air &amp; des faisons. L'exécution en
est trèsaisée, &amp; son service non moins facile. Le jeu de ses feux est
merveilleux &amp; leur distribution est tellement dirigée qu'en dix fécondés
oui peut les faire paroître &amp; disparoître, même en les diversifiant
autant de fois qu'on voudra M dans tous les momens exigés. Enfin la
dépense de sa fabrique est très-modique , ainsi que celle des matieres
combustibles né ceffaires à</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Juillet 1775. M. le Comte d'Eu vient de nourir d'une fluxion de
poitrine.</p>
<p><pb/></p>
<p>vient 719 livres 10 fols. t Ce Mémoire , outre la conviction qu'il porte
dans l'esprit des lecteurs, ell extrêmement amu, fant par la multitude
d'anecdotes théâtrales doni il est enrichi, &amp; mérite d'être confervé
comme morceau Littéraire. D'ailleurs, la cause intéreC se tous les
poëtes dramatiques , puifqu'il s'a.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ir 'Elle ne pouvoit se dispenser de remplir l'éuette telle qu'on l'a
annonc ée, il y a dutems.</p>
<p>le aura lieu. On parle même d'un fpeétacle ; la Tragédie du Connétable
de Bourbon, r M. Guibert, connue de beaucoup d'amaurs , mais non encore
jouée nulle part.</p>
<p>P A la tête est une estampe , où l'on voit le Roi aux pieds de
l'Archevêque de Rheims, affilié de ses deux Acolytes. Il est dans
l'atti'tude du ferment. Au bas on lit : Populo Chriftiallo promito. La
Couronne est sur l'autel, avec cette autre devises NOl/fine mensurâ. La</p>
<p><pb/></p>
<p>La moitié de cet ouvrage, fort scientifique est en Notes tirées de
l'Ecriture Sainte, de Pe res de l'Eglise, des Historiens anciens &amp; mo
dernes, des Ecrivains politiques, &amp;c. qui appu yent toutes les
assertions avancées dans le cou rant du livre très- ennuyeux, quoique
court par la sécheresse de l'Ecrivain.</p>
<p>16 Juillet 1775. La Cour des Aides ayan arrêté d'aller complimenter M.
de Malesherbe: &amp; de 'lui témoigner en même tems les regre.</p>
<p>de la Compagnie de le perdre, c'est le Préfidem de Montreuil qui a porté
la parole &amp; lui a fait un discours touchant.</p>
<p>16 Juillet. Mademoiselle la Guerre est une Chanteuse de l'Opéra , qui
ayant été choiiie pour doubler quelques premiers rôles, s'en est bien
acquittée, a développé du jeu &amp; de la voix : ses talens ont amorcé les
amateurs; &amp; quoi qu'elle ne foit ni jolie ni bien faite, M. le Duc de
Bûuillon s'est fait honneur d'être dans ses</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Juillet. Les divers Corps composant la ambre des comptes ne pouvant
agiter en tuîlte leurs prétentions refpeétives, ont nomï de chaque côté
des Commiflfaires pour traita l'amiable, discuter, &amp; terminer, s'il est
fTlble, leurs longues querelles , qui durent puis plusieurs liecles.</p>
<p>27 Juillet. Les Pairs , dans leur derniere l'ice au Parlement , ayant
joint au fond plainte en subornation de témoins de Mad.</p>
<p>Présidente de St. Vincent, on travaille aux :errogatoires. M. de
Montgodefroy a été nom: pour interroger cette derniere. On a cru que
gravité lui en impoferoit &amp; l'empêcheroit de permettre toutes les
indécences &amp; folies elle faisoit vis-à-vis les Juges du Châtelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>la Lettre de cachet qui la retenoit en couvent.</p>
<p>bliffement du Parlement. C'est M. le Chev lier de Laurez qui a mérité la
palme..</p>
<p>18 Juillet. On vient d'imprimer les Remoi trances de la Cour des Aides ,
arrêtées le 1 Avril I77S. On y a joint la Réponse du Roi i le discours
du Garde des Sceaux du 18 Mai la Déclaration du 30 dudit, enrégistrée, d
commandement du Roi, portée par Monsieur &amp;c. le 31 , l'Arrêté pris par
cette cour le 2 Jui au sujet de la dite déclaration, celui pris pi le
Parlement, les Princes &amp; Pairs y séant, 27 Juin , &amp; enfin celui pris en
la cour d Aides le 28 Juin. 1 18 Juillet. M. Francois de Neuf-Château s'
tant présenté pour plaider une cause au Palai: l'Avocat adverse n'a
point voulu plaider cont lui : l'Ordre lui a fait un grief,d'avoir compo
une Ode contre le parlement &amp; une en saves du Nouveau Tribunal. A 19
Juillet. La Cour des Aides, fuivai Tufage, a supprimé ses Remontrances
imprime clandeflinement &amp; qui se vendent avec pli de mystere. ç'est un
des ouvrages de ce gen i</p>
<p><pb/></p>
<p>(mais le Parlement n'a rien produit d'aussi exellent.</p>
<p>j 19 Juillet 177 ç. On affure que le Roi ne s'est Is contenté
de'témoigner au Duc dejBouillon fort dignation de ses dépenses
effroyables pour [lie. la Guerre , mais qu'il lui a enjoint de tenir à
Navarre. Quoi qu'il en foit , ce ûgneur motive ses folies , moins sur
son amour ur cette aftrice, que sur la haine contre M.</p>
<p>Comte de la tour d'Auverne, auquel il voit te ses biens reviendront un
jour malgré lui, 5 pouvant fonder aucun espoir sur sa posté-</p>
<p>e.</p>
<p>20 Juillet. On a scéllé hier mercredi aux faux les provisions de la
charge de Secrée d'Etat pour M. de Malesherbes, ainsi l'on doute pas
qu'il n'entre incessamment en</p>
<p><pb/></p>
<p>fondions. M. de Barentin a été installé le mêm jour dans la chargé de
Premier Préftdenc d la Cour des Aides.</p>
<p>29 Juillet 1775. La Puissance Eccléfiaftiqu concourant avec la Puissance
Seculiere pour d&lt; Couvrir les auteurs, Imprimeurs, distributeurs d( deux
livres proscrits par le Parlement, il a él affiché depuis quelques jours
un Monitoire d 22 , prescrivant la révélation exigée dans li formules
prescrites , &amp; fous les peines c droit, &amp;c.</p>
<p>contre le Duc de Bouillon, un propos ui plus indécens. On dit que
quelqu'un lui temo gnant sa surprise de la passion effrénée qu avoit
pour Mlle la Guerre , il avoit reponc qu'il aimoit mieux la f., que la R.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la fécondé , il expose un plan de commerce par rapport aux grains.
Des notes &amp; des paO.</p>
<p>rages trop forts, supprimés par le Censeur, &amp; que l'auteur avoit
restitués, o.nt, dit-on , été saule de sa détention. Le pamphlet est
fage en.</p>
<p>lui-même, écrit limplement, même avec négligence , &amp; ne peut occasionner
aucun prestige par le ityle.</p>
<p>1 22 Juillet. Les Députés des Avocats travaillent toujours constamment à
former cet éternel Tableau , qui devoit l'être au mois de Mai dernier.
Ils ont arrêté une délibération finEjuliere au premier coup d'œil, mais
dont on fent bientôt l'esprit en la méditant. Pour l'entendre , il faut
savoir qu'on ne peut y être inferit qu'après avoir servi quatre ans le
Barreau.</p>
<p>Us font donc convenus que ceux qui, attachés au Palais en 1770,
s'étoient abstenus de toutes fondions depuis la révolution , feroient
censés avoir rempli le tems de leur Stage ; que ceux qui, au contraire ,
auroient travaillé pour le nouveau tribunal feroient obligés de recom-</p>
<p><pb/></p>
<p>mencer leur tems ainsi perdu pendant le sommeil des Loix.</p>
<p>Quoique ce poëme fut traité de la maniéré la plus voluptueuse , on est
surpris qu'il ne faffe pas plus de sensation. On y a joint un autre
poëme du même , en quatre Chants , connu anciennement fous le nom de
Théocloi-c U.</p>
<p>Pauline appelé aujourd'hui Phrosine £ *? Mclidore , qui n'est point
indigne de servir de pendant au premier. Dans le reste des poësies
fugitives de M. Bernard, on en trouve de plus foibles, comme cela doit
être. En général , il y a beaucoup de la touche de Tibulle, de Catulle &amp;
d'Ovide. Il est ingénieux comme celui - ci , tendre &amp; naïf comme les
deux autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Juillet 177ç. La tragédie des Arsacides de M. de Beaufole, en six
Actes, est enfin affichée, &amp; doit être jouée incessamment. Cette annonce
des six actes émerveille tout le monde.</p>
<p>26 Juillet. On parle de deux nouveaux volumes. servant de fuite au
premier , ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>Le public même roidi contre l'innovation étoit persuadé d'avance que
l'ouvrage feroit long &amp; ennuyeux, &amp; il ne s'est pas trompé. Il a de
bonne heure témoigné sa mauvaise volonté, &amp; a empêché par des huées
continuelles d'enten-' dre la piece , dont l'intrigue compliquée ne se
démêle pas encore bien , malgré les six aétes.</p>
<p>Il y a beaucoup de travail dans cette tragédie, dont l'intérêt ne porte
sur rien ; ce qui est un plus grand défaut dans une piece plus etendue
que dans les autre. J</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a demandé en outre, que personne autre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui déplaît surtout au Roi dans l'ancien château , c'est qu'il n'y
ait aucune communicaion particulière &amp; secrette de son appartement à
celui de la Reine &amp; qu'il ne puisse aller voir cette Auguste Compagne
sans rendre tout le public témoin de sa démarche. On y a cependant
suppléé provisoirement depuis peu par un ouloir obscur très étroit , &amp;
qui n'est éclairé en tout tems que d'un reverbere.</p>
<p>I ?o Juillet. Le Clergé est fort aîlarmé</p>
<p><pb/></p>
<p>Pue de la Vrilliere au Département qui cet cerne cet Ordre : les
liailons intimes de ( nouveau Ministre avec M. Turgot font craindi au
Corps Episcopal que ce dernier ne se fo étayé de l'autre au Conseil ,
pour faire passè divers projets tendans au détriment du Clergé &amp; de la
Réligion conséquemment.</p>
<p>31 Juillet. On fait que la musique de l'Opér en trois aétes du Siege de
Cythere cft du Chevs lier Gluck; mais c'est le Sr. de Berton qui afai
celle des Ballets.</p>
<p>i Août. Le Sr. Beaumarchais vient d&lt; faire imprimer son Barbier de
Seville, Comédie en quatre actes, représentée &amp; tombée sur I&lt; «</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sr. Favart, joué pour la premiere fois en 1754.</p>
<p>Le Chevalier Gluck a trouve ce sujet digne de sa musique, &amp; suivant la
repétition très nombreufe exécutée avant- hier , il a rempli très
agréablement cette tâche. Le mérite rare de ce Drame Lyrique c'est qu'il
n'ennuye point &amp; est fort gai.</p>
<p>4 Août, Malgré le mécontentement du public lesfComédiens ont joué une
fécondé fois les Arsacides , toujours en six aétes , &amp; ont prétendu que
c'étoit la réponse aux divers Méjaçifçç ftt contr'eux. Ils vouloient donner</p>
<p><pb/></p>
<p>sette tragédie une troisieme fois, mais ils se Sent arrêtés.</p>
<p>4. Août. On est dans )'impatience de l'accouchement de Madame la
ComteiTe d'Artois ,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui , suivant le calcul de certaines gens, de vroit avoir pasle le
neuvieme mois. Cependan on fait que le Roi a parié avec, le Marécha Duc
de Duras , que cette Princesse n'accouche roit pas avant le ier. Août ,
&amp; S. M. a gagm son pari.</p>
<p>6 Août. M. le Comte d'Artois n'est pa le moins impatient de la cour de
voir accotr cher son auguste Epouse. Ce Prince aimable 8; franc a
déclaré que si elle ne mettoit au mondi qu'une fille, elle ne se
relèveroit pas sans é'rl grosse une féconde fois, tant il a d'ardeur pou
donner des appuis au trône. On fait que tlè; son enfance il disoit tout
haut qu'il feroit Roii Aujourd'hui que ses freres n'ont pas encore</p>
<p><pb/></p>
<p>pensans, il espere que la couronne tombera sur sa postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>der vengeance du rapt, appelé in Parentes t que la Loi leur en fait un
devoir étroit.</p>
<p>7 Août I77S. L'abbé Terrai, durant son Ministere , avoit traité au nom
du Roi avec M.</p>
<p>pre[q,le en son entier , l'on croit que le marché n'aura pas lieu, &amp; que
M. le Duc de Penthievre recueillira complettement la succession en
acquittant les charges , comme Légataire universel.</p>
<p>7 Août. Le Colisée a eu lieu par extraordinaire , avec un feu du Sr.
Ruggieri. Il y a eu des choses neuves, qui ont fin pris agréablement. M.
le Comte d'Artois a honoré pour la premiere fois ce Spectacle de sa
présence.</p>
<p><pb/></p>
<p>l' l'accorde, leur a répondu M. de Malesher.</p>
<p>7 Août 1779. Madame la comtesse d'Artois est iccouchée hier après-midi
d'un Prince , qui a Été nommé Duc dAngoulême.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Requête , lignée Henrion , contien ï</p>
<p><pb/></p>
<p>sur-tout un détail très-curieux sur les fondions des premiers
Gentilshommes de la chambre, sur leur origine &amp; sur tout ce qui concerne
leur charge. Elle est au rapport de M. - de Malesherbes, ce qui n'est
pas d'un bon augure pour les hiitrions.</p>
<p>Cependant, le bruit qui court que Madame est grosse, en lui laissant
tous les plaisirs de la paternité , pourroit lui ôter les prétentions
plus vastes qu'avoit ce Prince , &amp; ne lui laisser qu'un foible espoir de
voir quelque jour sa race sur le Trône.</p>
<p>9 Août. Les comédiens annoncent la premiere représentation pour samedi
du Mariage Clandeflin , comédie nouvelle en trois adtes &amp; sn vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Août 1775 On ne peut se dissimuler que Cythere Assiégée n'a pas le
succès qu'on avoil lieu de se promettre d'un sujet aussi bien choisi.</p>
<p>&amp; d'un musicien aussi consommé que M. lei chevalier Gluck. Le Poëte
sèmbloit ne de.</p>
<p>yailler de nouveau son plan, comme l'exigeoii -</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré tous ces préparatifs , S. A. doit défpérer de plus en plus
d'avoir la place d'Airal. On croit même que M. le Duc de Penievre ne la
conservera pas encore long-tems: avantage que le Roi vient de lui faire
par la troceffion des biens disponibles qu'il avoit :quis du comte d'Eu
, &amp; que S. M. lui rend, ayant point satisfait aux engagemens qu'avoit</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Août 1775. S. M. a décidé que telles que' fussent les réparations
qu'on feroit au château de: Versailles, elle ne le quitteroit point, &amp;
s'y re-.</p>
<p>trancheroit en quelque petit coin : ce font ses; expressions. Quant au
surplus du projet , il n'y a rien d'arrêté définitivement.</p>
<p>12 Août. Les partisans de M. le comte de' Guines font fort allarmés que
le Sr. Tort ait1 obtenu la permission d'appeler de la sentence du.</p>
<p>Châtelet , en quoi il avoit été fort gêné jusqu'àt présent. On savoit
même que son Avocat F al— connet avoit recu défenses de rien écrire lun
cette matiere &amp; pour ci client. La Reine , qui at beaucoup influé dans
le jugement , excitée par; la cabale des Choifeuils, auroit voulu qu'il
n'eùt; plus été question de cette affaire ; mais l'equit6: du Roi a
prévalu , &amp; le public va de nouveauvoir l'Ambassadeur exposé aux
sarcasmeS de son adversaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est certain que le fond de cet Opéra est igréable, moral &amp;
philosophique : c'est le triomhe de la Beauté sur la Force. On conçoit
camien ce fujec prêtoit au poëte &amp; étoit susceptible e spectacle , de
graces &amp; d'effets lyriques.</p>
<p>fialheureufement le Sr. Favart n'en a pas tiré</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Août. Depuis longten on parloit d'un Commentaire</p>
<p><pb/></p>
<p>ommentaire de la Beaumelle sur la Henriade.</p>
<p>Il paroit enfin en deux gros volumes , fous s auspices du Sr. Fréron,
qui en est l'éditeur.</p>
<p>In voit au frontispice le buste de J\l. de Voltire , &amp; plus bas de
droite &amp; de gauche ceux e l'auteur du Commentaire &amp; de l'éditeur.</p>
<p>!elui-ci a mis un avertissement &amp; un précis e la vie de la Beaumelle ,
auquel il prétend u'on n'a pas rendu assez de justice dans le Népologe
de 1773.</p>
<p>| Ce commentaire est fort long &amp; contient sount des critiques justes,
foit sur le fond, foit sur 1 forme : ce qu'on n'aime pas, c'est que le
Sr. la ieaumelle en indiquant la maniere de réforaer, de développer,
d'étendre certains endroits, p foit permis de faire lui-même des tirades
de ters qui ne gagnent point au paralelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>zele avec lequel en effet le Comte de Maille bois s'est intéressé auprès
des comédiens pou faire recevoir &amp; jouer cette piece. Elle ne me rite
aucun détail, elle est detestable quant a.</p>
<p>style même , &amp; n'a été qu'avec peine jusqu" la fin. Il s'est trouvé une
scene au fécond ade qui sembloit promettre quelque chose , mai: bientôt
ratée.</p>
<p>15 Août 1775. Le jour où la Reine est venue l'opéra avec Madame
Clotilde, M. de Maies herbes s'y est trouvé en sa nouvelle qualité d
secrétaire d'Etat ayant le Département de Paris: le public n'a pu, à
cause de S. M., fêter c: nouveau Ministre comme il l'auroit fait s"
n'eut pas été gêné dans ses transports, mais témoignoit hautement son
impatience avec Itl propos les plus flateurs pour M. de Maleshe: bes , &amp;
les plus humilians pour le Duc de Vrilliere , son prédécesseur , la
prêtent, &amp; q1 durant son long ministere n'a pu rien meriti de pareil.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Août 1775. Les comédiens Italiens s'éveruent &amp; donnent encore
aujourd'hui une piece nouvelle, ayant pour titre la Colonie , piece :n
deux aétes, traduite de l'Italien , &amp; mêlée i ariettes, parodiée d'après
la musique du Sr.</p>
<p>•accini.</p>
<p>rgent comptant , gooo livres de pension sverlinle sur les fiens , &amp;
qu'il décore ses ters du titre de Marquisat. Ce dédommagement lien
foible des longues souffrances qu'a subies - Procureur-général, ne
pourroit être complet n'autant que les auteurs de ses maux, fauteurs :
adherens, feroient punis avec un éclat pro.</p>
<p>16 Août, On peut se rappeler la demande 1 réparation de corps de Madame
la MarDite de Champbonas contre son mari, pour alon de sevices &amp; mauvais
traitemens. M.</p>
<p>2 Champbonas, de son côté, a porté plainte antre sa belle-mere , deux de
ses beaux-freres des domestiques en fpoIiation de meubles.</p>
<p>a Tburnelle a prononcé le 12 un décret d'afgne pour être ouï contre
Madame l'Espinasse angeac , ci-devant Sabbatin , &amp; quelque léger ue foit
ce décret, le public a affedé d'applauf a l'arrêt par des battemens de
mains foumus &amp; multipliés , bien humilians pour cette tmme &amp; pour le
petit Saint , son amant.</p>
<p>EUX de ses fils ont eu un semblable décret.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; il v en a eu un d'ajournement personnes con.</p>
<p>tre les domeitiques.</p>
<p>grande beauté.</p>
<p>18 Août. Le bruit court que le Pape a co firmé &amp; consommé l'ouvrage de
son prec.</p>
<p><pb/></p>
<p>trend pour ne pas déplaire aux Puissances qui -e pressent &amp; le menacent.</p>
<p>-,e 2^ il doit ouvrir un bal au même lieu, où "eront admis la cour &amp; la
ville; outre la danse, 1 y aura toutes fortes de jeux.</p>
<p>3n atTure eue cette auguste Souveraine le lui a envoyé , en lui marquant
que sans doute on )f,oi:: trompé dans l'expédition du présent ; qu'elle
n'avoit point trouvé le portrait d'une ileme de France , mais celui
d'une actrice ; qu'elle le lui faisoit remettre, en attendant le
éritable. S. M. a regardé cette observation , àns doute , comme sévere &amp;
trop futile, comme 'effet de la mauvaise humeur que cause l'âge i la
maladie : en conféquenee elle n'a pas jugé icceifaire de se réformer sur
un objet de pur ,f;ï'::ment, &amp; dès le lendemain les courtisans orrendent
avoir remarqué que S. M. avoit mis</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Août 1775. Me. Martin de Marivaux a ré.</p>
<p>pandu un précis où il raconte lui-même les faits de son différend avec
M. l'avocat général d'Agueffeau , qu'on a déja rapporté. On y voit de
plus, que c'est le premier avocat général Séguier, qui, sur les plaintes
de son confrere est allé trouver M. de Gourgues , le président de Tour.</p>
<p>MONSIEUR LE BÂTONNIER.</p>
<p>L'adulation dit : plie, plutôt que de rompre.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Je vous prie , M. le Bâtonnier, de île vous oint occuper de moi , &amp;
de faire agréer une traite que l'honneur dicte. J'abdique l'état
'avocat. Du moment de mon abdication l'orre des Avocats n'a plus de
jurisdiction sur moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>nier quatre commissaires ad hoc ; &amp; que II Roi lui ayant encore confié
le choix desdit: commissaires, il avoit déclaré ne pouvoir miem les
choisir qu'au fein de la compagnie dont i avoit longtems eu l'honneur
d'être le chef : ei forte qu'on croit qu'ils feront pris dans la Cou des
Aides. t , 20 Août. On vient d'imprimer le quatriem I</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; dernier volume du Sacre Royal, ce qui onplette cette longue, savante &amp;
ennuyeuse collection.</p>
<p><pb/></p>
<p>nage patelin , dont on fuit la vie depuis le ber.</p>
<p>Le 20 Août, il fort de la Bastille pour être transféré au Fort-l'Evêque
, en vertu d'un décret du 14, décerné par le Lieutenant-criminel sans
preuves, aux risques &amp; périls de M. le Maréchal.</p>
<p>Seconde Lettre de cachet, en date du 20 Février 1775 , restee secrette
entre les mains du Concierge du Fort - l'Evêque , pour avoir son effet
au cas où la liberté provisoire du Suppliant auroit lieu, &amp; signifiée le
17 mars au Greffier de la Conciergerie , lors de la translation, par
Arrêt de la Cour, de l'accusé en la prison du Parlement.</p>
<p>Arrêt du 28 Juin , qui ordonne l'clargiffement provisoire de Benaven. Le
30 , le Suppliant fait un commandement au Greffier de hi Geole, qui
requiert un Référé devant les &amp;appo?t&lt;Mjrs* L'un d'eux n'ayant pu déterrai-</p>
<p><pb/></p>
<p>Lez Juillet , S. M. déclare solemnellement 'qu'Elle entend que l'Arrêt
foit exécuté. Le 4 '2VT. le Premier Président fait récit aux Chambres
assemblées, garnies de Pairs , de la réponse du Roi &amp; d'une Lettre de M.
de Vergennes ,-qui marque être chargé de donner les ordres pour mettre
le Suppliant en liberté. A l'instant le geolier en reçoit d'opposés,
retient Benaven en chartre privée , &amp; le Maréchal surprend une troisieme
Lettre de cachet.</p>
<p>1 Le ç J uilIet l'accusé est en con séquence tran f- féré au Fort -
l'Evêque , où il est mis au secret &amp; au cachot, avec le traitement le
plus horrible.</p>
<p>; Le 29, la liberté, sur le rapport de M. de ¡Malesherbes, au conseil,
qui est ordonnée une fécondé fois. Le 0 Juillet, les ordres en font
expédiés. Le Maréchal intrigue encore : il faut (avoir de nouveau
recours au Secrétaire d'Etat ide Paris. Enfin le 4 Août le suppliant est
•élargi.</p>
<p>I 23 Août 1775. Mad. la Présidente de St.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Cour, dans une affaire dont l'objet étoi le même.</p>
<p>24 Août. Une anecdote assez curieufi &amp; corrftatée dans la requête de
Benaven mériti d'en être extraite. Il avoit été chargé, comrni on le
verra, de négocier avec Morande , au su.</p>
<p>jet du manuscrit de la vie de Madame Dubarr dont il a été tant parlé, &amp;
c'èll cette corres pondance, trouvée dans les papiers de l'accusé, oui a
donné lieu aux intrigues du Maréchal, fk. servi de fondement aux Lettres
de cachet qu'il avoit surprises. Voici comme Benaven ra.</p>
<p>coûte le fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a ensuite mis sur le bureau dix Requêtes , tant des accusés, que de
la part du Maréchal. La Séance, très-longue, a été renvoyée au mardi 29.</p>
<p>24 Août. Un négociant de Bordeaux, jouissant d'une très - bonne
réputation, &amp; ayant ses affaires dans un très-bon état, mais tourmenté
de la pierre &amp; de quelques chagrins domestiques, au moment de monter en
chaise de poste, le mardi 22 au matin, pour retourner dans sa patrie,
s'est brûlé la cervelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ions de l'Arrêt qu'on connoît ; il ne paroît s encore , mais semble
d'une injustice exsme , comme on en peut juger par ce qu'on 1 rapporte.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Août 177La Lettre d'un prqfane, &amp;c, fait un bruit du diable dans la
Finance, (Ik i)l.</p>
<p>vernement vengera ce suppôt de la Sede Eco.</p>
<p>traits de cet angufte Enfant. On assure que h Reine, malgré sa
fatisfaiftion de voir le trôn&lt; appuyé par ce rejetton de la branche regnan.</p>
<p>te, verse de tems en tems des larmes, de regre: que la Providence ne lui
ait pas encore accor.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune homme , peu riche , vient d'époufer la petite-fille d'un comédien.</p>
<p>se du Duc de Penthievre , augmentée con ridé.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Août 1775. La grande assemblée des Avo:ats indiquée au 18 a eu lieu.
Son objet étoit le délibérer sur les trois Mendians, que les Députés de
l'Ordre avoient provisoirement mulc:és de différentes manieres. Après
beaucoup le débats très longs, il a été arrêté que les Mendians
n'étoient pas plus coupables que les iS, &amp; qu'il feroit prononcé
définitivement sur :ous ensemble dans une autre assemblée généaledu 29
Août.</p>
<p>Cette assemblée a eu lieu hier , &amp; malgré :outes les cabales on s'est
concilié, &amp; l'on est convenu de ne rayer personne. Ainsi Me. la aoutte a
été remis sur le tableau, &amp; Mtres.</p>
<p>Quant au Réglement concernant les Mémoi-</p>
<p>res , il est entre les mains de commissaires nommiés par le parlement ,
&amp; l'on présume que les rhofes pourroient traîner en longueur.</p>
<p>3 1 Août. M. Doyen, le premier peintre rl'histoire que nous ayons , a
été chargé par la rville de Rheims de dessiner toutes les fêtes du</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Septembre. Monsieur &amp; Madame partent incessamment pour Chambery , ce
qui détruit toute idée de grossesse de la princesse. Il 1 Septembre. On
fait que depuis long-tems M. de Voltaire s'occupe de l'affaire de M.</p>
<p>d'Estallonde de Morival, ce jeune gentilhomme impliqué dans le procès
criminel d'Abbeville si connu , qui a coûté la vie au chevalier de La
Barre. Le premier, heureusement en fuite, n'a été condamné que comme
contumace. Il est actuellement au service du Roi de Prusse , &amp; le
philosophe de Ferney emploie sa plume pour le défendre &amp; faire annuller
l'Arrêt atroce tjui l'empêche de rentrer dans sa patrie. Il vient de
publier un mémoire pour cet infortuné , intitulé : Le cri du fan g
innocent : il est adressé au Roi très-chrctien, en son conseil, &amp; est
date de Neuchâtel , le 30 Juin 177L'orateur éloquent a négligé tout le
bavardage ordinaire des avocats &amp; s'attache uniquement aux moyens A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reurs ; &amp; sur ce què S. A. se refusoit aux folli.</p>
<p>; Septembre. M. le duc d'Orléans est malade au Rancy , il a la fievre
quarte , &amp; les accès en font trés-violens.</p>
<p>4 Septembre. M. Guibert, dans sa tragédie du Cofinetable de Bourbon ,
ayant célébré beaucoup de grands noms qui subsistent aujourd'hui en
France, s'est fait une multitude</p>
<p><pb/></p>
<p>Comparant les ades de celle de St. Louis, il a orétendu démontrer que
par ses fages ordonlances il avoit posé les fondemens du gouvernement
phiiofophique aétuel, &amp; en passant en fevue le regne de Louis XIII, il a
fortement censuré le ministere du cardinal de Richelieu ; !1 l'a peint
fous les couleurs odieuses que me"ite son despotisme aux yeux des
partisans de la iiberté &amp; de la patrie. M. le duc de Richelieu A trouvé
fort mauvais qu'on fit ainsi devant</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, tous les docteurs de Sorbonne se refu.</p>
<p>6 Septembre 177Ç. M. l'abbé Maury, quir prononcé le jour de
Saint-Augustin le pane: gyrique de ce pere de l'église devant raflern-:
blée du clergé , s'est aussi fait des affaires, poui avoir voulu trop se
signaler. Les prélats on trouvé très-mauvais qu'il eût prêché le tole.</p>
<p>raatifme devant eux ; qu'en approuvant le re; tar(</p>
<p><pb/></p>
<p>m ajoute que M. le cardinal de la Roche'mon lui a signifié de ne point
paraître devant ii, &amp; l'on craint fort qu'il ne l'empêche de êcher
devant le Roi l'Avent, auquel il étoit Hiné.</p>
<p>7 Septembre. Le théâtre de Nicolet, mbé en langueur depuis quelque
tems-, reçoit jourd'hui un nouveau lustre de danseurs [pagnols , que ce
baladin a recrutés &amp; qui font ÎS tours extraordinaires, capables d'étonaer</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Septembre. Les filles du haut style &amp; le paillards de cette capitale
font dans une grand conftertnaion d'un arrêt rendu hier par le par
lemenr, qui décrette de prise de corps la ta meuse surintendante des
plaisirs de la cour &amp; dl la ville , la dame Gourdan , cette femme no.</p>
<p>moins efifentielle aux étrangers , pour leTquel elle étoit d'une grande
ressource. La mauvaiii humeur des magistrats a été motivée sur ce qui
cette fameuse entremetteuse a recueilli chez eIlI la femme d'un
gentilhomme de province , (!</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Septembre I77. M. le contrôleur-général, Drt occupé de tout ce qui
peut établir la commu.ication du commerce entre les différentes proinces
du Royaume, soutient &amp; anime les tra;aux entrepris pour la formation des
canaux de rovence &amp; de Bourgogne. Tout y est en mou.</p>
<p>lement, afin d'avancer ces ouvrages utiles.</p>
<p>îlalheureufement celui de Picardie , commencé jar feu M. Laurent &amp; si
vanté voffre, avant "être fini, une dégradation qui le rendra peuttre
inutile, ou exige des dépenses effrayantes.</p>
<p>te fameux Aqueduc, forme fous terre pour le affage des voyageurs ,
n'étant point voûté , «éboule ; il faudroit le cintrer en pierres : ce
qui TI: un ouvrage immense , &amp; plus on tardera il Rus le travail
deviendra cher &amp; difficile.</p>
<p>9 Septembre. Le Dictionnaire Encyclopédique , quelque imparfait qu'il
foit, est devenu bafe de toutes les bibliothèques. La pré[clerc édition
de Paris étoit nécessairement par</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Septembre. Il a paru ici l'an paiïe u ouvrage prétendu traduit de
l'Anglois , ayan pour titre : Le partage de la Pologne, enjep</p>
<p><pb/></p>
<p>dialogues ; ouvrage hardi , où , pour mieux :enfurer l'usurpation des
Puissances co-partaeantes, on fouille dans leur ame, on les inroduit en
scene, &amp; on leur fait dévoiler famiercment les mysteres de leur
politique. Ce amphiet , intéressant par le fond, est encore lus piquant
par la forme , par la propension u public pour tout écrit infusé de
satyre &amp; 'ironie. Un champion se présente aujourd'hui n lice pour les
puinances, Qc veut venger les dieufes imputations dont oa les charge.
Son lemoire efr intitulé : Réfutation littéraire &amp; olitiqut ck fouvrage
dialogué, ayant pour tic. : Le partage de la Pologne , cornpoje de pt
Lettres, pour répondre aux Jept DiaigllCS.</p>
<p>1-:) Septembre 1779. Un nommé F met, Lieu:nant ancien de la connétablie
1 gros joueur , passant un peu pour fripon , a eu derniément au Coîifée
une rixe contre un commis es fermes, qui , dupé par lui au jeu , ne se
uciuit pas de le payer. La querelle s'échauf1t , quoique ce dernier
n'eût point d'épée, met a tiré la sienne, &amp; en a donné un coup mgereux à
son adversaire , qui pourroit en jourir. L'assaillant est arrêté &amp; fera
pendu, si blesle meurt. C'est ce même Finet, envoyé Angleterre par le
Duc d'Aiguillon pour enyer Morande , l'auteur du libelle contre Maime
Dubarri , &amp; que le bruit public y avoit ja fait pendre. Il faut croire
que c'est nécefrement un gibier de potence. Au demeuit , il est fort
riche &amp; fils d'un maître paveur.</p>
<p>II Septembre. Depuis longtems on attendit la seconde Lettre de M. l'abbé
Terrai à</p>
<p><pb/></p>
<p>"QI. Turgot. Elle paroit enfin : elle roule no feulement sur les
dernières opérations du co trôleur général aétuel , mais sur les gens qu
honore de sa confiance, &amp; l'on y trouve &lt; tous une satyre un peu forte.</p>
<p>ii Septembre 177 Reflexions politiques J l'administration inférieure de
la Pologne, d\</p>
<p>Il Septembre. Madame Gourdan , connu parmi les filles &amp; les amateurs
fous l'illufti dénomination de la Comteffi , gémit ton joui fous le
décret dont on a parlé, mais a été heu reusement soustraite aux mains de
la Justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle ,</p>
<p><pb/></p>
<p>partage avec tous les gens de goût &amp; avec tous les gens honnêtes.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être avec refpeét , &amp;c.</p>
<p>Madunoifdlc, D'A L E !Il BER T. ,</p>
<p>D'ALEMBERT.</p>
<p>Secrétaire perpétuel de l'Académie Francoise.</p>
<p>A Paris , ce 10 Juillet.</p>
<p>13 Septembre. Le Grand Seigneur aétuel c engagé M. de St. Priest, notre
Ambassadeur</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Septembre. Les comédiens François répetent la comédie du Célibataire
de M. Dorât, &amp; l'on espere l'avoir incessamment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>e regarde très-sérieusement le Roi de Prusse tcomme un grand écrivain.</p>
<p>Dans le sixieme Dialogue , le Roi de Prusse, après avoir présenté le
plan de partage aux Souveraines, ses co-partageantes, les laisse méditer
sur ses proportions, &amp; reparoit au 6me. pour Tavoir leur sentiment, qui
est un acquiescement formel. L'auteur de la réfutation défend cette
ccemon comme le fruit de la sagesse desPuifTances , &amp; non comme le
résultat d'une politique atroce &amp; infernale.</p>
<p>Le résumé de l'apologiste , après avoir démontré que l'ouvrage est un
vrai libelle, rempli de calomnies contre les vues fains, présentes &amp;
légitimes du Traité en question, est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>niece est plus que sexagénaire, d'ailleurs, elle se porte mal , &amp;c.</p>
<p>de Brienne ; a ajouté qu'il falloit avant le modérer , en écartant tout
ce qui étoit d'acclamation , n'y resumer que les bonnes &amp; solides
raisons de l'auteur ; ce qui a été adopté par</p>
<p><pb/></p>
<p>l'assemblée : ensorte qu'il n'y a guere, d'efpoîir que les Protestans
éprouvent un meilleur fort qu'auparavant.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Septembre. Le clergé , non content de la satisfaction que le
ministere lui adonné par la suppression de la Diatribe , a desiré que
l'ouvrage reçut une flétrissure plus marquée &amp; plus juridique. Il est
dénoncé au Parlement, &amp; comme cette compagnie a bien des griefs contre
l'auteur, M. de Voltaire, on ne doute pas que les Zrlanti ne s'y
distinguent par des avis violens, &amp; ne fassent au moins lacérer sa
brochure.</p>
<p>17 Septembre. M. le Prince d'Aremberg, gendre du comte de Lauraguais, en
chassant avec le Lord Gordon dans sa terre en Flandres , a reçu un coup
de fusil de cet Anglois , tqui lui a crevé les yeux &amp; l'a blessé en
outre,, tniais sans crainte pour sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dessein &amp; le plan de ce discours étoier de montrer ce que doivent
faire de concei l'autorité spirituelle &amp; temporelle, pour arrê ter les
progrès de l'irréligion &amp; les moyens qu'el les peuvent employer.</p>
<p>20. Le Clergé doit tirer del'obscurité des génies du fecond ordre, les
mettre en adion.</p>
<p>les récompenser &amp; en former par ces encounagemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la feconde partie , JVI. de Beauvais in siste sur deux devoirs ,
que l'autorité leculiere doit remplir.</p>
<p>1°. Réprimer cette licence puniffilble, qui multiplie les livres impies
dont nous sommes inondés.</p>
<p>2°. Protéger l'autorité fainte des Pontifes, pour faire exécuter par la
force co-aétive , qu'ils n'ont pas , leurs loix , les canons de
l'Eglise, &lt;S:c, suivant ce cri de guerre de tous les fanatiqu's,
Compelle int rare.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Septembre. C'est par un Arrêté du 18 Août du Parlement, que le
Mercure de France du même mois avoit été remis aux gens du Roi chargés
de rendre compte des pages où est compris l'Extrait de la Diatribe , &amp;c.
En conséquence le 7 de ce mois, toutes les Chambres assemblées ,
l'Avocat général Seguier a fait un réquisitoire contre cet ouvrage, où
il fait sa cour au Clergé d'une façon révoltante , où il annonce que le
moment est .arrivé de la reunion de cet Ordre avec la Magistrature, &amp; de
leur précieuse harmonie, qui va ramener le régne de la religion.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui pourroient attaquer la religion , le gouvernement &amp; la mémoire de
nos Rois.</p>
<p>dame Dubarri, qu'il ne deteste point perfonellement.</p>
<p>19 Septembre. C'est demain que les comédiens François jouent le
Célibataire, comédie en cinq Adles &amp; en vers de M. Dorât. La Reine, qui,
outre la proteétion qu'elle accorde aux talens, a des bontés
particulières pour l'auteur, doit honorer le fpeétacle de sa présence.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'inconséquent Si l'on envisage ensuite l'ouvrage comme comédie, ce
n'en est point une, c'dt un drame très-romanesque, très-langoureux,
trcsmal échatfaudé, très-mal tissu ; &amp; comme drame même , il a le défaut
essentiel d'être sans intérêt. Quoiqu'il en foit , des détails brillans,
des morceaux pathétiques, des peintures fortes des mœurs du tems &amp;
quelques traits caructériftiques &amp; dignes des meilleurs comiques, ont
fait le succès de cette nouvelle production de M. Dorât, qui a mieux
rempli encore cette tâche qu'on ne l'auroit cru.</p>
<p><pb/></p>
<p>si-devant sme. Dame pour accompagner S. M.</p>
<p>qui remplace la premiere, &amp; Madame la Marquise de Mailly , ci-devant
çme. Dame pour accompagner S. M. a la feconde. Le Roi lui accorde les
honneurs, c'efl-à-dire le tabouret.</p>
<p>21 Septembre 1775. Le Duc d'Orléans a toujours la fievre quarte, mais
les accès font moins longs. Le Duc de Chartres n'a reçu dans cette
campagne-ci que le grade de Brigadier de la Marine.</p>
<p><pb/></p>
<p>2; Septembre. L'Opéra nouveau qu'ot avoit annoncé pour mardi, n'a pas eu
lieu. Le amateurs qui ont affifié aux répétitions , en on été si
mécontens, qu'ils s'en font plaints haute ment , &amp; que les auteurs n'ont
oie risquer leu ouvrage sans de grands changemens. Cette pre.</p>
<p>eere. représentation a été remise au mardi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poëme dont on a vu les paroles, est tiré d'une Idylle de Gessner,
poète Suiffe, intitulée la Jalousie. On n'y trouve que le nom du Sr.</p>
<p>24 Septembre 1 77. Il paroît que le RequisitoÏre de M. Séguier est une
manœuvre sourde du parti anti-Encyclopédiile , dont s'est rangé cet :A
vocat général, pour exclure le Sr. de la Harpe de l'Académie; &amp; les
partisans de ce dernier crai,gnent fort qu'il n'ait réussi ; car,
lorsque le Roi ;a été instruit de l'injonétion du Parlement envers cet
acolyte de l'Entrepreneur du Mercure , S. M. a dit : ce n'efl pas le
moyen d'entrer a l'Académie.</p>
<p>2S Septembre. On désespere aujourd'hui que le rétablissement des
Protestans en France ait lieu , par la complaisance, trop grande , du
Gouvernement pour le Clergé , qu'il a bien voulu nconfulter &amp; dont il
demande le concours. L'aC.</p>
<p>Cette Assemblée s'occupe, au contraire , de Itout ce qui peut maintenir
&amp; accroître son auto* irité , en laissant les peuples dans un
aveugleanent salutaire. En conséquence, la Commission jehargée de
l'examen des mauvais livres, en ayant ldrefIé le nombreux catalogue
depuis la derniere LAffemblée, au lieu de les refuter, a trouvé plus
)court &amp; plus sûr de s'adresser au Roi, pour supT iplier S. M. d'en
arrêter la vente, d'en cmpî.</p>
<p><pb/></p>
<p>cher l'introduction, &amp; de faire punir exemplairement les auteurs qu'on
pourroit découvrir de ces libelles impies &amp; sacrileges, en un mot, de
venir au secours de la Foi ébranlée de toutes parts.</p>
<p>z S Septembre I77S. Madame la Comtesse de Beauharnois a fait présenter
depuis peu aux comédiens une comédie en cinq actes , intitulée : La
Précieuse dujour. Elle a été reçue avec acclamation. On ne doute pas que
son Teinturier ne foit le Sr. Dorât, qu'elle affiche publiquement pour
son amant: tout ce qu'a donné cette Virtuose est trop médiocre pour lui
supposer les grands talens nécessaires au théâtre.</p>
<p>L'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p>f L'auteur s'éleve aussi contre les mat-adn) léfenfeurs de la religion,
tels qu'un Abbé Hes, xlle de Dunkerque, un Abbé Canzuftt, un Ab.</p>
<p>jé Bergier, &amp;c.</p>
<p>27 Septembre 1775. L'Opéra joué hier, comDose de deux Entrées, Alexis &amp;
JDaphné, &amp; Philémon &amp; Baucis, n'a point eu de succes. Le oremier acte
est d'une intrigue triviale &amp; triste, a musique sans caractere. Il y a
plus de gaité lans le fécond, qui débute par un repas, mais l'approchant
pas de celui d'Anacréon. Un déluge bien exécuté auroit pu donner lieu à
un oeau fpcdacle, mais le machiniste n'a pas même réussi en ce genre.</p>
<p>; Duc de Chartres n'ait pas fait sentir on méontentement, il n'a pu
s'empêcher de remarier la hauteur du Corps, &amp; de s'en plaindre .vec ses
familiers. Peut- être c'est ce qui l'a empêche de continuer la campagne
, dans le effein, s'il en fait d'autres , de mettre ces Iciïieurs sur un
autre ton.</p>
<p>29 Septembre. L'Académie Franqoife étoit ja feule qui n'eût point de
Vacances. Cette ané: pour la premiere fois elle en prend ; ma", femme
ses Membres ne veulent rien perdre des jettons, tribut ordinaire des
Séances, il a</p>
<p><pb/></p>
<p>été convenu qu'ils feroient répartis durant le cours de l'année. On
ignore encore si, en con.</p>
<p>sequence de cette nouveauté, il y aura um rentrée publique; mais c'est à
présumer, d'a.</p>
<p><pb/></p>
<p>(tion est de faire connoitre combien on a perdit len cette partie depuis
la deftruétion des Jéfuittes: ce font des pleurs que l'Ordre de l'Eglise
irépand sur le tombeau de la Société, &amp; des regrets qu'elle voudroit
exciter dans le cœur du Souverain.L'article des sepultures hors des
églises, est 3e seul sur lequel M. l'archevêque de Toulouse lait pu leur
faire entendre raison. On espere ique les prélats vont enfin concourir
avec la magistrature , pour abolir l'urage pernicieux [d'enterrer dans
les églises.</p>
<p><pb/></p>
<p>Barthe. D'autres auteurs lui font des reprochas semblables ; ce qui
terniroic tort la gloire du poëte , radieux aujourd'hui par son succès.
Si le fait est vrai, on ne doute pas que son con.</p>
<p>2 Octobre. Samedi on a donné la premiere représentation de la Réduction
de Paris, drame lyrique r en trois acîes , avec des ariettes.</p>
<p>La musique est du Sr. Bianchi , &amp; les paroles font du Sr. du Rofoy , en
possession de fuir h</p>
<p><pb/></p>
<p>La musique n'en pas même alTez bonne pour tHe palier tant dVxtravsgance
&amp; de platitudes.</p>
<p>.; Oélobre 1775. Le clergé est fort content du ncieux accueil qu'il a
reçu de S. M. Il y avoit fie dispute sur la maniéré de former la
dépu(tion , qu'on ne vouloit composer que de préts. Il a été décidé
qu'il y auroit aussi des délités du fécond -ordre.</p>
<p>4 Oaobre. Entre les ouvrages exposés au nJon, on a sur-tout admiré ,
comme le plus irfàit dans son genre , le cadre d'un sculpteur bois,
nommé Boutru, représentant les armes</p>
<p><pb/></p>
<p>de France , des trophées , des guirlandes de fleurs , des feuillages ,
&amp;c. Ce travail exquis est d'une si grande beauté , d'une telle
déiicatesse , qu'on ne l'a point doré ni vernis, &amp; qu'on le conservera
dans toute sa hmplicke.</p>
<p>4 Octobre I77. Un officier revenu de l'Inde en a rapporté un palanquin ,
qu'il y a fait construire avec la plus grande magnificence, &amp; il se pro.</p>
<p>fiflans fera sans doute bientôt connoitre.</p>
<p>7 Oélobre. Monthieu est enfin forti de l'abbaye , où il étoit prisonnier
depuis le famex&lt; M</p>
<p><pb/></p>
<p>jugement du conseil de guerre des invaHds; rendu il y a deux ans environ
, contre lequel il réclamoit &amp; dont il ne vouloit pas reconnoître la
compétence. Il a consigné , suivant la clause du jugement, 250,000
livres, pour les 10,000 fusils brifés par ordre dudit conseil. On peut
se rappeler les protestations de Ion innocence, qu'il a renouvelées sans
doute autant qu'il l'a pu , sans blesser la majesté du tribunal qui l'a
jugé.</p>
<p>D'un autre côté , elle est fort jalouse de ses droits, &amp; il s'agit de
concilier tant d'intérêts di vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est question aujourd'hui d'un préfervadf contre les morts subites
apparentes, que la po:" lice se propose aussi d'administrer gratuitement.</p>
<p>"8 Ociobrt 1779. Depuis peu d'années on a imaginé , pour procurer aux
habitans de cette capitale une eau plus salubre &amp; plus limpide ,
d'établir sur la rivière des pompes publiques , où les porteurs d'eau
vont se pourvoir. Outre la meilleure qualité de la boisson , il en
résultes une rapidité dans le service , &amp; une fureté pour les
pourvoyeurs , qui couraient rirquet ci-devant de tomber dans la riviere
, sur-tout, la nuit &amp; dans les mauvais tems. Il a fallu] payer cet
établissement par une taxe légere,</p>
<p>fous prétexte de l'entretien désdites pompes..</p>
<p>des bords. 1 9 Ottobre. Aux différens objets des re- 1 présentations du
clergé, il faut en comprendre !</p>
<p>un essentiel &amp; qui l'occupe encore plos que j tous les autres. Ce font
les Jansénistes, dont il voudrait abattre l'orgueil insolent depuis
l'ex- 4 pulsion des jésuites &amp; le retour de l'ancienne magistrature. Cet
article n'est sùrement pas fait pour mériter plus d'attention que les
autres.. I, 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces fmiftres événemens fontmalheureufement tiop communs pour faire
sensation. Mais ce qui en a produit, c'est un de ces déterminés qui,
lorsque fan confesseur a voulu l'exhorter, Fa.</p>
<p>plus que la logique de ces daéteurs, &amp; l'incrédule a fait une mort
très-édifiante.</p>
<p>10 Oâobre. 'M. le comte de 'Muy., ;.atleint il y a quelques-mois , de
colique , a ceîj-</p>
<p><pb/></p>
<p>fuite le frere Côme &amp; s'est voulu faire fonder.</p>
<p>relle &amp; son goùt pour l'intrigue. Quoi qu'il en foit, il a affecté de
femontrer en public au Colyree. Ses amis de cour l'ont prévenu que , son
séjour n'étoit pas vu de bon œil par le Roi, j &amp; lui ont çonseillé de
retourner chez lui d III</p>
<p><pb/></p>
<p>bonne grâce, avant d'en recevoir un ordre, ce qui pouvoit lui arriver.
Il ett reparti.</p>
<p><pb/></p>
<p>Intendant de Valenciennes , aujourd'hui Conseiller d'Etat, de M. de
Trudaine, Intendant des finances, de M. le Marquis de Castries , du
Maréchal de Broglio, du Comte Ton frere, du Baron de Breteuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>■délire , elle se jettoit par les fenêtres si l'on ne Feut retenue.</p>
<p>14 Octobre i"7 v La Police , surtout furla fin du dernier regne, outre
Ces suppôts , ses efriions &amp; sa sequelle ordinaire, penfionnoit dans
tous les rangs des gens assèz bas pour lui rendre compte de ce qu'ils
voyoient ou entendeient.</p>
<p>A mefirre que ces Meilleurs viennent aujourd'hui pour toucher leurs
émolumens, 'ils font éreonduits par M. Albert, qui'les fait payer &amp;
remercier de leurs services ; ce qui diminue de beaucoup les dépenses de
sa partie , car il y avoit de ces espions , comme il faut, prétendus ,
qu'on foudoyoit très-cher.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivant cette requête , les Protestans en France font encore au nombre
de trois millions, ce qui fait un sixieme environ des habitansdu
Royaume, donc les enfans, ou naissent sans état, s'ils font conçus
d'après des mariages faits ce qu'on appelle au deJ'crt, ou par une union
criminelle , lorsqu'elle est formée en face de l'église , sur de faux
certificats de catholicité.</p>
<p>M. Albert, instruit de ce scandale, ne pouvoit le croire ; il a voulu
voir la chose de ses yeux, &amp; transporté sur le lieu , qui éroit
ci-devant l'hô el d'un Conseiller d'Etat, il a sur le champ congédié ce
suppôt , avec 1,500 livres de re-1 j</p>
<p><pb/></p>
<p>raite feulement , qu'il ne touchera que fortu'il se fera défait de son
mobilier magnifique.</p>
<p>1 S Octobre 177Ç. La fermentation occasionnée ans le public au sujet des
Protestans , dont il Ift tant question depuis quelque tems, a sans oute
fait naître une brochure nouvelle , intiulée : Dialogue entre un
EuêqLlC. &amp; un Curé r les mariages des Protestans. Quoique cet</p>
<p>vrage Toit extrêmement fage &amp; modère , ofleigneurs de l'assemblée ne
veulent pas qu'on répande fous leurs yeux , &amp; il se vend fous manteau ,
comme si c'étoit un mauvais livre; f qui le rend doublement intéressant.
Il est Endu, &amp; mérite une difcunion plus déve-</p>
<p>pée.</p>
<p>Fi6 OSobre. M. de Vergennes, nomme ar intérim pour avoir le
porte-feuille de la</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Octobre. On trouve la Lettre de M.</p>
<p>Turgot, contrôleur général, au Sr. de Vaines si extraordinaire, qu'on
s'emprelTe d'en prendre des copies. Voici cette Epitre, en date du 18
Septembre , remarquable surtout par sa longueur, &amp; qui fait infiniment
d'honneur au dernier, si, comme on ne le peut eroke, elle n'a pas été
écrite &amp;,comI</p>
<p><pb/></p>
<p>potee par lui-même, &amp; par une collusion honteuse, adoptée &amp; signée par
le Ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son premier projet avoit etc de les retirer tous T &amp; il s'étoit flatté
de cet espoir, trompé par le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Ferney le 26 Août J i7 S. On dtt lui-même , quoique l'auteur n'en
parle qu'en tierce perforsîe, &amp; avec des éloges que l'amour-propre se
rodigue volontiers , mais que l'usage n'est pasl'avouer : tournure
devenue trop familiere au hilolophe de Ferney pour en douter.</p>
<p>l20 Octobre. A la relation que l'on a vue de a fête donnée chez M. de
Voltaire le jour de a St. Louis, il faut joindre le compliment fui;ant,
forti vraisemblablement de la Minerve dç,</p>
<p><pb/></p>
<p>1\1. de Florian , Ton neveu. Ce font les hab tans qui parlent.</p>
<p><pb/></p>
<p>e, C'est ainsi que l'on asTure que les deux Vil- ieroi, le Prince de
lienin , le Duc de Sully, g:c. doivent s'absenter de la cour , &amp;
s'exiler volontairement par la dicifion du Monarque.</p>
<p>Q 21 O&amp;obre. Un nommé C'iurlsmigne , oere, étoit un de ces Laboureurs de
la France, canton très renommé pour la fourniture des oleds. Il étoit
fort riche, comme ils le fo it tous, 6 abusoit de son opulence pour
maintenir le</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Oélobre I77S. L'assemblée du Clergé s'est fort occupée de la nouvelle
fede des Cordicales. On appelle ainsi les partisans d'une fête instituée
par les Jésuites en l'honneur du Sucre Cœur de Jésus : fête contre
laquelle les Jansénistes se font élevés comme contre une espece
d'idolâtrie. Depuis l'expulsion de l'Ordre cèle*, bre qui a fondé cette
fête, ses partisans parmi les Evêques &amp; les Curés l'ont protégée &amp;
étendue. Il étoit question d'en faire une fête genrrale pour le Royaume
: heureusement il se trouve des Prélats récalcitrans, &amp; l'on espere que
ce projet important échouera.</p>
<p>22 Oélobre. L'ouvrage sur, les mariages des Protestans, dont on a parlé,
est compose de</p>
<p><pb/></p>
<p>e deux Dialogues, dont le fecond est daté du Août 1775.</p>
<p>L'auteur, dans un court Avertissement, an.</p>
<p><pb/></p>
<p>nent d'être supprimés ; que diroit-on, si now proposions de rétablir les
protestans ? Ce serois en outre exposer les simples aux piéges d'une
çduÇtion puissante , par les appas flatteuri I</p>
<p><pb/></p>
<p>!J'elle prtCente. Que ne doit-on pas craindre- Dili pour notre culte de
cette inondation d'héItiques dans le royaume , qui bientôt, fiers s leur
nombre , voudraient dans la fuite y Dnner le ton?</p>
<p><pb/></p>
<p>a cet égard comme on a vu. Du reste, l'ouvrage , quoique bien fait, est
verbeux. L'auteur revient souvent sur les mêmes idées ,qu'il retourne en
différefts manières , sans doute par l'espoir de les mieux inculquer
dans les têtes des prélats , dures sur un pareil article. Il est à
espérer que le gouvernement fendra mieux qu'eux la nécessité de ménager
une portion de l'état aussi considérable , &amp; de ne pas mettre au
désespoir trois millions de citoyens.</p>
<p>22 Oélobre 1775. On parle beaucoup d'un Comité tenu par les Ministres à
Montigny , terre de M. de Trudaine , près de Fontaine.</p>
<p>bleau, où ils se font rendus séparement fous pretexte de le visiter.
Mais on ne doute pas que ce ne foit pour se concilier sur différens
projets On en conclut que l'intendant des ifnance; chez lequel s'est
tenu le conciliabule, ne peut manquer de jouer un rôle , étant
d'ailleurs fort lié avec M. Turgot , &amp; grand economiitc comme lui.</p>
<p>23 OtîclxQ. On mande de Rome un trai</p>
<p><pb/></p>
<p>sa timidité , &amp; lui dit qu'il vouloit lui donner une place dans les
éleves du college Romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>le comte de Saint- Germain est mandé poui avoir le département de la
guerre. Ce lieute.</p>
<p>nant-général , paffé sur la fin de la dernier guerre au service de
Danemarck , étoit revenu en France depuis quelque tems , &amp; s'en: retire
en Alsace sa patrie , où il vit de dix mille livre de pension que le Roi
lui fait. On peut se rappeler comment, ayant placé tout son bien sur un
banquier de Hambourg qui fit banqueroute , les officiers du régiment
Royal Aijace, ses compatriotes &amp; amis , avoient arrêté de se cottifer
pour lui faire un fort ; ce qui fit honte au ministere &amp; occasionna le
traitement dont il jouit.</p>
<p>rneffe de mariage, qu'il n'a pas voulu remplir, &amp; qu'il a même retirée
par des moyens indi.</p>
<p>gnes , suivant le mémoire qui paroit pour la demanderesse , intitulée la
Dlle. Peloux , de St. Remi en Provence, contre le Sr. La Tou.</p>
<p>loubre PEvêque , des ci-devant foi-disant jé.</p>
<p>fuites, aujourd'hui tenant la pension de Chail.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 Oélobre. La fievre quarte du duc d'Orléans va mieux , en ce que les
accès diminuent. On n'est pas content de la fanté du prince de Conti. S.
A. fatiguée par un travail continuel de corps &amp; d'esprit, &amp; par des excès</p>
<p><pb/></p>
<p>de plusieurs genres , tombe dans une especê de langueur.</p>
<p>Enfin on veut que les provinces dont étoit chargé M. le maréchal de Muy
soient réunies au département de M. de Malesherbes.</p>
<p>St. Germain au département de la guerre. Ils craignent que ce militaire
entreprenant &amp; la tête remplie d'idées belliqueuses, ne nous procure la
guerre; ce qui est prévoiries choses de bien loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>lux pieds de M. le Dauphin dont il étoit Me.</p>
<p>nin. On ne fait si l'on gravera réellement sur sa tombe cette
inscription , bien digne d'y être mise :</p>
<p>Juste dans ses refus, juste dans ses bienfaits, Il n'eut point de
flatteur &amp; ne voulut pas l'être : Il fut &amp; le Censeur &amp; l'ami de son
Maître.</p>
<p>Placé près d'un héros, objet de nos regrets, Il nous rappelle son image.</p>
<p>Leurs mânes dans ce temple habitent confondus : L'Etat leur doit un
double hommage.</p>
<p>L'un fui le Caton de notre âge ; L'autre en eut été le Titus!</p>
<p>z6 Octobre I77. Le défenseur de VEvêqitcr nommé Ader, fait- paraître à
son tour un inémoire, où il annonce qu'on ne doit rien présumer contre
sa partie du premier jugement, puifqu'elle n'a pas été défendue au
châtelet..</p>
<p>Il trace d'un pinceau vigoureux le fo,rfait de la Dlle. , qu'il peinit
des couleurs les plus odieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; l'on voit a la tête Mrs. Clement, ces héroe de la seéte. De leur côté
, les partisans des jésuites se donnent de grands môuvemens &amp; cabalent
de toutes leurs forces pour un homme qu'on ne pouvoit persécuter si
cruellement, que parce qu'il a été membre de la société.</p>
<p>27 Oclobre. On parle depuis longtems d'un.</p>
<p>; Ensorte qu'il y avoit deux repas, Ceux-ci -avoient ifnement gagné de
primauté pour invi..</p>
<p>"'tex M. de Sainfray le fubllitut de serviçe 3,.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Oflobre 177S. Le bruit court que M.</p>
<p>29 Ollobre. Les comédiens francois annoncent en effet aujourd'hui
Pygmalion, 'scene lyrique de M. J. J. Rousseau : ce qui ne peut manquer
de piquer la curiosité générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>51 Octobre 177lj. Comme on imprime tout, on vient d'imprimer aussi le
Teflament du comte d'Eu, en date du 14 juillet 1774 , &amp; son.</p>
<p>Codicile , du 20 juillet 1775. Cette piece , en deux parties, est
curieuse par la présence d'esprit que S. A. témoigne dans l'une &amp; dans Tau*</p>
<p><pb/></p>
<p>ire, par des détails immenses qu'elle dispose sans confusion &amp; par une
mémoire locale qui -lui fait assigner l'endroit où est chaque chose ,
comme si elle la voyoit fous ses yeux. Ce monument fera plus précieux
encore sans doute par la bienfaisance multipliée qui s'y manifeste
envers tous ceux qui avoient l'honneur de rapprocher.</p>
<p>M. le Duc de Penthievre a été extrêmement affligé de la publicité de ces
deux pieces , a raison de la mention qu'on y fait d'une imprimerie
qu'avoit chez lui le Prince défunt ; ce qui est contraire aux réglemens
: mais encore plus de la méchanceté avec laquelle on a inféré dans les
gazettes que la ressemblance des caraéteres de cette imprimerie avec
ceux du livre de la Correspondance sembloit faire croire que c'est chez
le Comte d'Eu qu'il avoit été «imprimé : ce qui est absolument faux.</p>
<p>31 OSiobre 1779. Les comédiens François, avant de jouer Pigmalion, ont
député vers M.</p>
<p>Rousseau de Genève pour obtenir son agrément.</p>
<p>Comme c'étoit le foir &amp; qu'il faisoit nuit , ce philosophe toujours
singulier n'a point voulu ouvrir sa porte , &amp; a dit qu'on revînt le
lendemain. On y est allé. Il a répondu qu'il n'acqui esçoit point à
cela, mais qu'il ne s'y oppofoit point ; qu'il ne feroit aucune démarche
pour ou contre : qu'il les prévenoit feulement que cet ouvrage lui avoit
été enlevé , imprimé furtivement ; qu'il y avoit plusieurs fautes, dont
&gt; il a rapporté quelques-unes. Il ne veut point sa part d'auteur, mais
les histrions qui se piquent d'une grande générosité, ont arrête quelle
lui fçroit toujours portée.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Novembre. Pygmalion est une feulescene en prose très accentuée : c'est
un monologue très-chaud, où cet Artiste fameux développe la vivacité de
ses fentiniens pour la statue, œuvre de ses mains. C'est un morceau de
quelques minutes de ledture feulement : mais au moyen de la musique qui
y est jointe , de- , rouverture, &amp; des accompagnemens, remplissant les
silences &amp; les repos de ce soliloque, .,il dure une petite demi-heure.
Par une bizar; rerie bien digne de l'auteur , il n'a point fait toute se
musique de ce petit Drame : la feule -ouverture est de lui ; le reste
des symphonies &gt;-est d'un M. Cognet, négociant de Lyon &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>'-</p>
<p><pb/></p>
<p>sa maison. On fait qu'il avoit le grade de Feltl Maréchal en Danemarck ,
ce qui le désigne encore mieux pour être nommé incessamment Maréchal de
France.</p>
<p>2 Novembre I77S. M. le Duc d'Orléans va mieux , il est quitte de la
fievre quarte : mais le Prince de Conti allarme de plus en plus par line
fievre ardente qui le ruine depuis trois :mois , par l'éruption d'une
humeur âcre &amp; corrosive qui lui cause des démangeaisons insupportables,
&amp; plus encore par sa façon extraordinaire de se conduire. Trois
médecins, savoir ;les Srs Petit , Bordeu &amp; Fumé viennent fou'vent en
consultation , &amp; S. A. soutient these Icontr'eux &amp; s'emporte avec une
telle fureur ique ces séances lui deviennent très - funestes.</p>
<p>f L'assemblée a tenu peu compte de leur fup-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'art. On espere qu'avec ce léger secours, rien ne contrariera la nature
; que ce Monarque &amp; son auguste Compagne deviendront parfaitement
heureux , &amp; nous donneront la postérité désirée.</p>
<p>S Novembre. Il paffe pour confiant que Madame la comtesse d'Artois est
grosse. Son auguste Epoux , toujours aimable &amp; folâtre , amuse la cour.
Il aime beaucoup le billard. Il y joue avec M. le Duc de Chartres , &amp;
cela forme fpedacle pour la Reine &amp; les Princesses, qui affilient aux
jeux de ces illustres athletes.</p>
<p>Il paroît que M. le Duc de Chartres est le plus fort. Ce Prince est dans
une grande intimit avec le premier. Quoique, le jour des Morts</p>
<p><pb/></p>
<p>ç Novembre. Le Sr. de Beaumarchais est encore en Angleterre &amp; y a déjà
fait plusieurs voyages par ordre du Gouvernement, sans que les
politiques puissent deviner au juste les motifs de tant de courses
myfiérieufes. On présume cependant que , vu l'état de crise de nos
voisins, vû le caraftere de l'homme, son génie d'intrigue , son activité
, son impudence , sa</p>
<p><pb/></p>
<p>ç Novembre 177 s. Pygmalion prend avec fuTeur, &amp; la singularité du
spectacle est un puissant aiguillon pour le public.</p>
<p>6 Novembre. Madame la Comtesse Dubarri a eu permission de revenir à
Lucienne pendant l'éloignement de la cour. Elle y a pasle quelques
jours. Tous ces adouciffemens donnent [lieu d'espérer qu'elle rentrera
bientôt dans la ,capitale.</p>
<p>té, ou d'embellissement, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Novembre. Tous les termes étant importans dans les réponses du Roi, on
ne sauroit trop en recueillir le véritable texte. L'usage de Messieurs
du Clergé est de ne rien communiquer, durant l'Assemblée, de leur
correspondance avec la cour. La réponse donc, dont on a rapporté la
substance , a été fort altérée. En voici la formule exacte &amp; précise.</p>
<p>Réponfl du Roi aux Remontrances de VAfJemblée du Clergé, prise sur
l'original écrit de sa propre main.</p>
<p>„ J'écouterai toujours très volontiers les re,, présentations du Clergé
de mon Royaume, „ principalement sur tout ce qui regarde la Religion.
J'employerai l'autorité que Dieu m'a</p>
<p><pb/></p>
<p>„ Je compte que les Evêques, par leur fat , gesse &amp; par leur exemple,
continueront de tl, contribuer au succès de mes foins..</p>
<p>7 Novembre 177 ç. Bernard, surnommé le G en-, tïl par M. de Voltaire,
épithete caraftériftique gui lui refera, est mort ces jours-ci. On a parle.</p>
<p>olus d'une fois de l'état déplorable ou il étoit Hepuis plusieurs années
, n'ayant plus aucune mémoire : ainsi sa perte ne forme aucun vuide
Elans la Littérature. Il est fâcheux que presque t:ous ses ouvrages
aient paru furtivement &amp; gu'il n'ait pas pu lui-même les revoir &amp; en
donner une édition complette.</p>
<p>Lors des démissions de 176ç , les non démis nettoient en beaucoup plus
grand nombre qu'il m'en falloit pour composer le Parlement, puisque cinq
ici suffisent pour faire Arrêt. Les au.</p>
<p><pb/></p>
<p>très membres reçus depuis ont rempli les formalités d'usage, ils ont
levé les charges aux parties casuelles sur des démissions pures &amp;
simples données par les anciens titulaires ; ils ont été reçus avec
l'agrément du Roi &amp; de la Compagnie : ce ne font pas d'ailleurs des
polirons, ils font presque tous d'une naissance distinguée , &amp; les
moindres étoient des Avocats très estimés au barreau.</p>
<p>Enfin-, en amalgamant ensemble les démis de 1769 &amp; les Membres du
Parlement aétuel, il ne se trouvoit que deux places de Conseiller &amp; une
de Président de trop, qu'on airoit aisément supprimées en très peu de
tems par la mort ou démission de plusieurs très âgés.</p>
<p>Ce qu'il y a de plus extraordinaire, c'est que cette besogne se fait
contre le vœu des Etats de la Province, qui font très contens du
Parlement aétuel, qui déteftoient les anciens, &amp; se font toujours
réfusés aux propositions que certains partisans des démettans ont faites
en diverses circonstances pour demander la réintégration du Parlement
comme en 176j.</p>
<p>8 Novembre. On assure que tout étoit prêt pour faire subir au Roi
l'opération différée depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Novembre 1775. M. le Noir, Conseiller d'Eat, est en effet parti pour
Pau, il y a pluieurs jours : il aura avec lui M. Journet, l'Incndant
d'Auch : ils feront seuls Commissaires lu Roi pour cette mission , &amp; nul
officier mili;aire ne doit présider au rétablissement du Parement de
cette ville.</p>
<p>Ce rétablissement a été arrêté uniquement :ntre M. le Garde des Sceaux,
M. le Comte le Maurepas, M. de Malesherbes &amp; M. le Conrôleur général;
les autres Ministres ne s'en font mêlés en rien, &amp; le Roi lui-même s'en
rappor:ant entièrement au zele de ces Ministres n'a fait que signer
l'Edit, comme une fuite du plan général arrêté il y a un an.</p>
<p>L'avis de M. de Miromesnil avoit été penSant longtems de rendre au
Parlement de Navarre les officiers démis en 176$, &amp; d'y réunir ies
officiers actuels dont on juge sans doute la léception légale, puisque
par l'Edit, quoiqu'ils soient renvoyés , il est dit que S. M. se refer.</p>
<p><pb/></p>
<p>ihn toute feur rigueur: que le plus grand noirrbre des officiers ayant
suspendu leurs fonctions tn 1769, &amp; cette pluralité formant
essentiellement le vœu de la compagnie , tout ce qui s'en avoit suivi
étoit illégal , même la reprit du service par le plus petit nombre; &amp; la
Compagnie avoit continué de résider parmi les mem.</p>
<p>bres dispersés, exiles, emprisonnés , &amp; non parmi les schismatiques , &amp;c.</p>
<p>9 Novembre 1775. La maladie épizootique régnant dans les Provinces
Méridionales est un fléau général pour tout le Royaume, par le se.</p>
<p>fer sans celse dans ces Provinces qui, bien loin de pouvoir y subvenir
par des augmentations d'impôts, font au contraire dans le cas de méritcr
des diminutions. On fait que,, suivant le règlement du mois de Février,
l'on faitafTommei les Bœufs attaqués, &amp; qu'on les enterre très pro..</p>
<p>Un tour de Page cause une grande défolatioti parmi les Demoiselles de la
Comédie ; on leur a souflé une vermine fort desagréable qui les
tourmente, &amp; est une espece d'épidémie répan-</p>
<p><pb/></p>
<p>due parmi elles: ce qui amure depuis plusieurs jours la jeunesse
brillante de Fontainebleau.</p>
<p>hazardée.</p>
<p>11 Novembre. Extrait d'une Lettre de [Pau du 4 dudit. Mrs. les démettans
du Parle[ment en 17, font les plus grands préparatifs [ pour célébrer la
grande époque de leur retour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il Novembre I77. Les ennemis de M. Turgot ne pouvant donner l'essor à
leur rage dans des libelles par la difficulté de les faire imprimer , se
contentent de faire courir des pamphlets manuscrits contre ce Miniltre,
fcs cor-féillers &amp; ses subalternes de confiance. C'eM ainsi qu'ils
répandent : Catalogue des Livres Nouveaux qui se trouvent chez l'abbé
Roubaud, Secrétaire perpétuel de la Franche Loge Economiste fous la
proteilion de M. Turgot, le très-Vénérable Grand-Maître. On voit que
cette facétie est bien réchauffée. Sous le titre prétendu de ces
ouvrages nouveaux , on critique les opérations du Contrôleur-général,
ses projets &amp; les gens auxquels il met sa confiance.</p>
<p>Du reste, il y a quelques bonnes plaisanteries, mais beaucoup plus de
mauvaises, des allusions injllHes, calomnieuses, &amp; en général plus de
méchanceté que d'esprit. On y trouve même des choses inintelligibles &amp;
qui exigeroient un long commentaire.</p>
<p>11 Novembre. Monfcur vient de prendre pour son premier Peintre le Sr.
Doyen , artiste d'un grand mérite, le premier pour l'histoire aujourd'hui.</p>
<p>12 Novembre. M. de Belle-Isle, M. de Choifeuil, M. de Montevnard, M. du
Muy, ont eu tous durant leur Ministere l'envie de fupprmer en totalité,
ou de reformer en très-grande</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Novembre. La Duchesse de Brancas, belle-mere du Comte de Lauraguais ,
vient d'accoucher d'un garçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÙ le Magistrat tient renfermé avec foin cei ouvrage dangereux.</p>
<p>13 Novembre 1775. Le Sr. Goupil, ïnspecteur de police pour la librairie
, successeur du Sr.</p>
<p>11 Novembre. M. de Voltaire montre arx amateurs qui vont le voir à
Ferney le portrait du Roi de Prusse, dont cette majesté lui a saic
présent , ainsi que le fien , en porcelaine, qu'elle lui a également
envoyé. Au bas de celui du philosophe de Ferney on lit ce mot Immortali,
dévise bien glorieule, étant donnée par un monarque si eonnoifleur en
gloire &amp; en mérite. Cette porcelaine est d'une manufacture nouvelle que
le monarque a établie dans ses états.</p>
<p>M. de Voltaire ne peut s'empçcherauffi de s'epancher sur le compte de
l'Impératrice des Russies, qui le comble de louanges dans le commerce
réciproque de lettres qu'elle soutient avec ce grand poëre. Il l'appelle
familièrement &amp; en causant avec les amis ; la Cathau, abré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le parti janseniste a tressailli de joie en apprenant ces détails,
&amp; il s'empresse d'aller visiter ces illustres confeITeurs.</p>
<p>14 Novembre. Les anciennes femmes de la cour ne font pas contentes d'un
propos de la Reine, qui dans l'âge jeune, aimable &amp; folâtre où elle est
, ignore encore avec quelle rapidité</p>
<p><pb/></p>
<p>surtout dans une capitale immense comme Palis ; celle de la mendicité,
dont tout le monde convient, comme louable &amp; néceiTaire , mais
.également difficile dans l'exécution ; celle des hôpitaux, dont il
s'agiroit d'économiser l'acU ministration très - dispendieuse &amp; de la
faire tourner au profit des pauvres, en versant les fonds entre les
mains des curés de chaque pa..</p>
<p>Turgot. Ce ministre va mieux , travaille, mais ne donne point d'audience
&amp; ne peut,aller ati conseil.</p>
<p>M. de Maurepas est aussi sur sa chaise longue,</p>
<p><pb/></p>
<p>voyant ses parens &amp; ses amis intimes, mais ne pouvant s'occuper beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Novembre 1775. M. le duc d'Orléans va de mieux en mieux , il a déjà
chasle &amp; s'est trouvé suffisamment de force pour cet exercice.</p>
<p><pb/></p>
<p>tir avec plus de succès sur une matiere aussi importante.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la capitale deux mille pouces cubes d'eau,</p>
<p>18 Novembre I77. On a cclébré l'heureux avènement de M. le comte de St.
Germain, dans une (;hanron sur l'air du menuet d'ExGudit , assez bien
faite. C'est un précis historique de la vie &amp; de ses malheurs. La voici :</p>
<p>Saint Germain, Dès demain 1 Je m'engage, De la gloire de l'Etat, Du
bonheur du Soldat Ton nom seul est le gage.</p>
<p>Autrefois, A ta voix, La vicaire Sur nos pas eut accouru, Si l'on avoit
voulu Te croire.</p>
<p>Mais pélitreat dans rhiftoire, Ainli que dans ta mémoire, D'un ràval O
Trop fatal A la France, Les manœuvres &amp; les maux Qu'entraîne d'un Héros
L'absence !</p>
<p>Des vertus Qu'un Titus,</p>
<p>&lt; £ *} Le Maréchal de B***,</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui Comme lui Tu pardonnes.</p>
<p>M. de Broglio a répondu sur le même ton , &amp; l'on donne dans le public
ces deux Epitres pour des modeles de générosité &amp; de sentimens
patriotiques.</p>
<p>18 Novembre. M. le prince de Condé vient d'acheter l'hôtel de Conti
600,000 livres; ou est morte la princesse de ce nom. Il se propose
d'ouvrir une grande rue en face du palais Bourbon , qui fera rendue
publique , au lieu de celle qui longe cet hôtel, d'y porter des bâti-</p>
<p><pb/></p>
<p>mens , &amp; de prendre sur le jardin pour faire des maisons neuves. On
prétend que par la combinaison du terrein &amp; des édifices qu'on y
élèvera^ il procurera un emplacement très-vasse &amp; un beau point de vue à
son palais.</p>
<p>„ On a effectivement passé au sceau, le l S de ce mois, des
lettres-patentes pour la nouvelle rue en face du palais Bourbon.</p>
<p>19 Novembre 177 s. M. le comte de St. Germain a donné le 1 s sa premiere
audience aux invalides. On ne sauroit rendre l'affluence de monde qui
s'y cft trouvée &amp; la joie générale qu'il a remarquée sur tous les visages.</p>
<p>I 19 Novembre. Les Lettres de Pau, en faisant mention de la certitude
reçue du réta-</p>
<p><pb/></p>
<p>blîfTement, ne font pas conformes aux précédentes , qui venoiént du
parti adverse. Cellesci parlent de cet événement futur comme trcs
agréable au public, puisque sur cette feule annonce , en figne
d'allégresse , on a tiré le canon , sonné les cloches , illuminé les
maisons, non-seulement dans la capitale , mais dans toute la province.</p>
<p>19 Novembre 1779. La Reine, Madame, Madame la comtesse d'Artois ,
Monsieur &amp; Monsieur le comte d'Artois , font venus hier sans cérémonie à
l'opéra , où il est resté même un très-grand vuide. Tous les différends
ont dû cesser pour ces augustes perfonages, &amp; l'on a repris l'ABe
d'Erofine, interrompu par les querelles des aéteurs.</p>
<p>19 Novembre. On parle beaucoup d'une chanson sur la cour , intitulée :
les Prudrs.</p>
<p>Les femmes les plus distinguées de cette fphërç: brillante y font
passées en revue , avec plus de méchanceté que d'esprit. Malheureufemcnt
elle est, par cette raison, très-rare.</p>
<p>20 Novembre. Extrait de Versailles , du 18 Novembre 177 9 Il a perce ici
que!.</p>
<p><pb/></p>
<p>trafie piquant , une variété d'événemens qui repose &amp; réveille sans
cesse l'attention du lecteur , le charme, en un mot, de pareils
ouvrages. Celui-ci, assez étendu , a 3^0 pages, &amp; porte Londres : cette
ville étant aujourd'hui la feule où l'on puisse imprimer avec sécurité
ces écrits furtifs &amp; allarmans pour ceux qui y figurent.</p>
<p>10 n a trouvé ie lendemain les vestiges de l'introduétion des voleurs &amp;
leur instrument. On conclut que ce font des gens au fait des aguets de
la maison. Ils feront pendus si on les découvre.</p>
<p>Ils prétendent devoir être confervés dans leur tat : ils se plaignent
des aétes de ce tribunal ; ils n'osent l'attaquer ouvertement, mais font
pressentir que la politique leur ferme la bouche iur ses vexations &amp; son
despotisme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vernement faire ce qu'elle jugera le plus cossi renable.</p>
<p>I 22 Novembre. Extrait d'une lettre de Pau du 14 Novembre. Tous
Meilleurs du Parlement ont reçu des ordres pour ne point rentrer hier,
suivant l'usage ; &amp; ceux de l'ancien en ont eu, au contraire, pour se
rendre au Palais, ainsi qu'on l'avoit annoncé. L'inftal.</p>
<p>lation s'est faite hier. Les présidens font complets , il n'y a que 30
conseillers : ensorte qu'il y a 16 offices vacans. Il ne s'est trouvé à
l'assemblée que 6 Membres de la compagnie de 176 S , restés dans leurs
fondions : on choisira dans tous les autres de quoi remplir le vuide
actuel. M. le Noir , malgré ses bonnes intentions pour les expulsés , a
été tellement obsédé par les autres , &amp; l'enthousiasme public lui en a
tellement imposé , qu'il n'a pu leur donner encore les consolations dont
il est por-</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Novembre. La Reine ayant fait des reproches au Sr. Brizard de ce
qu'il ne jouoit pas</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Novembre I77S. L'assemblée du clergé s'occupe actuellement beaucoup
des Moines.</p>
<p>Lettre de M. le Comte de St. Germain à</p>
<p><pb/></p>
<p>M. f abbé Dubois , Aumônier de fil. le Cardinal de Rohan.</p>
<p>A Cerneyen Alsace, ce 24 Décembre 1774.</p>
<p>J'ai l'honneur de vous écrire sur de mauvais papier , parce que la
pauvreté m'accable , &amp; qu'il ne me reste pas de quoi en avoir de
meilleur. J'ai elTuye une banqueroute de plus de cent mille écus, &amp; je
me vois dans toute l'étendue du terme le plus pauvre des hermites.</p>
<p>Il doit m'excuser auprès du cardinal. Je lui écris ma Lettre de nouvelle
année &amp; j'y touche</p>
<p><pb/></p>
<p>rous connoissez la sincérité de tous les fentilens tendres &amp; distingués
que je vous ai voués our la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce en ses Doreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cès &amp; vaincre les difficultés.</p>
<p>J'ai cru ne pouvoir mieux atteindre ce but qu'en établissant son
enseignement public, où le: jeunes gens puissent s'instruire également dan!</p>
<p>la théorie &amp; dans la pratique.</p>
<p>Le succès de vos ouvrages sur l'hydrauliqm &amp; le suffrage que les plus
célébrés géometre; de l'Europe leur ont accordé, ont déterminé Ig Roi à
vous choisir pour vous charger de cel enseignement.</p>
<p>Je ferai souvent dans le cas de vous confulteç sur la capacité des
sujets qui auront suivi votre cours, &amp; j'espere que vous voudrez bien
eijj tendre compte avec l'intégrité &amp; le zele qu'on!</p>
<p>vous connoit depuis long-tems.</p>
<p>Je fuis avec toute l'estime possible, Monsieur votre très obéissant
serviteur ISiSnél TVRGOT,</p>
<p><pb/></p>
<p>2*5 Novembre 177 v Les Bals de Versailles doîJ vent recommencer le 4
Novembre prochain : ils se donneront chez Madame la Princesse de
Latnballe, ce qui rendra l'étiquette moins gênante. La Reine y dansera &amp;
soupera ainsi avec qui elle voudra indiquer.</p>
<p>Bouillon est preux &amp; vaillant, Il aime la Guerre, A tout autre amusement
Son cœur la préfere.</p>
<p>Ma foi vive un Chambellan Qui toujours s'en va disant : Moi j'aime la
Guerre Ô gué, Moi j'aime la Guerre.</p>
<p>Elle a pour lui des appas Que pour d'autres elle n'a pas; Enfin c'est la
Guerre ô gué &amp;c.</p>
<p>A Durfort il faut dIt Thé, (a)</p>
<p>(a) Courtifanae célébré. - - -</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sa fantaisie : Soubize moins dégoûté Aime lu Prairie ; (ti) Mais
Bouillon qui pour son Roi Mettroit tout en desarroi, Aime mieux la
Guerre , &amp;c.</p>
<p>28 Novembre. La semaine derniere M.</p>
<p>le Maréchal Duc de Biron a reçu une Lettre du Roi, où S. M. le remercie
de ses peines &amp; foins pendant le Généralat qu'il a eu de l'Armée de la
haute &amp; baffe Seine, &amp; lui annonce en même tems la cessation de ses
fondions, devenues heureusement inutiles, l'autorisant au surplus, si
quelque infurredion subite l'exigeoit,</p>
<p>(h) Autre fille d'opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>, 29 Novembre. La Reine &amp; Monsieur font venus au bal de l'Opéra la nuit
du dimanche au lundi. Comme on ne s'y attendoit pas &amp; qu'en général les
bals de la St. Martin</p>
<p><pb/></p>
<p>leine &amp; les oblige de jouer plus souvent.</p>
<p>Turgot par un de ses amis, en date du 2 No.</p>
<p>geance du perfonage outragé. On est allé chez un M. de Charmoy,
ci-devant attaché au Sr.</p>
<p>Du Mejan , Fermier général ; on le soupçon.</p>
<p>nonce vouloir les refpeder.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Décembre. Suivant le procès verbal de la séance du Maréchal Duc de
Broglio au Parlement de Metz, accompagné de M. de Calonne, du jeudi s
Oétobre 1775 , il s'est paffé dans cet événement commun aux
autres,plusieurs circonf- tances qui méritent des détails particuliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>,, L'Administrateur de cette province (le Sr.</p>
<p>Enfin il a été enrégistré sur le champ des Lettres patentes , données à
Versailles le 26</p>
<p><pb/></p>
<p>lers de cette Cour, pour tenir la Chambre des vacations, par où il a
recommencé ses fonctions.</p>
<p>2 Décembre 177j. Extrait d'une Lettre cTAmfterdam du 27 Novembre. Il
faut bien que les Anecdotes sur Madame la Comtesse Dubarri ayent percé
dans votre Capitale, voici'une notice qui en a été envoyée de chez vous,
inférée dans une Gazette en langue hollandoise , dont la tradudion
littérale est : De Paris le 17 Novembre 1i7S. Un livre qui a pour titre
Anecdotes sur Madame la Comtesse.</p>
<p>de donner relâche par ordre du Roi, a Décembre. Le nombre des vol eurs
arrêtés</p>
<p><pb/></p>
<p>augmente tous les jours , &amp; l'on en compte plus de cent dans les prisons
du Châtelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Princesses du Sang n'ont la pension de o,ooo livres , que comme
veuves. Madame la comtesse de la Marche a prétendu être dans le cas ; &amp;
, pour éviter toute tracasserie , M. Ig comte de la Marche lui cede la
sienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>ordonnée pour le 12 , &amp; retardée jusques nu 19. Il paroît que c'est la
Reine qui a déliré voir cette piece une fécondé fois, qui l'a goûtée , &amp;
la défend contre toutes les critiques qu'on en a faites.</p>
<p>Deux feenes feules, au 4 &amp; au ç me. acte , accompagnées d'un grand
fpeétacle , produisent quelque effet : deux ou trois ariettes se
remarquent. Du reste, de superbes habits , &amp; des danses bien exécutées
font tout le mérite de cette reprise. Encore les ballets n'ont - ils
aucune expression, font mal amenés &amp; fastidieusement répétés. Les
décorations ne méritent aucun éloge; l'on se plaint même qu'elles font
fort vilaines, &amp; qu'en général cette partie est trop négligée au théâtre
lyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux Invalides, où il devient catharreux &amp; fait périr quelquefois dix ou
douze de ces pauvres vieillards par jour. On l'a d'abord nommé La
Grippe, de l'ancien nom d'une pareille épidémie , il y a huit ans. On
l'a ensuite nommé La Puce, &amp; c'est aujourd'hui La Folette.</p>
<p>9 Décembre 1775. Le Sr. de Beaumarchais est revenu de Londres , &amp; va
s'occuper de son procès contre le comte de la Blache, qu'il est queftion
d'aller terminer en Provènce ; mais fou grand objet devroit être
d'anéantir l'arrêt de flétrissure quifubfifte toujours contre lui, &amp; qui
le laiflfe dans un état peu analogue aux fonctions d'un homme en
relation avec la cour pour des négociations dont on ne peut douter qu'il
n'ait été chargé.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 iDécertjbrc 1775. Mrs. de l'Académie des Belles-Lettres avoient laisse
perdre leur droit d'assister par députation aux fêtes de Versailles.
Cette compagnie, en proie aux Jansénistes depuis longtems, a voulu
sortir de cette pédanterie.</p>
<p>M. de Malesherbes vient aussi de laisser l'Académie des Sciences
maîtresse de ses pensions, dont autrefois disposoit arbitrairement M. de
la Vrilliere.</p>
<p>12 Décembre. La Reine &amp; la Famille Royale font venues dimanche à
l'opéra. Elles étoient parties de Versailles après le salut. On a été
surpris de voir parmi cette auguste assemblée Madame la comtess de
Provence , qui n'ayant pas encore fait son entrée en ce lieu in fiocchi
, suivant l'étiquette, n'auroit pu y venir. Mais ce qui a le plus
affligé, c'a été de juger que les espérances conques sur sa nouvelle
grossesse étoient évanouies.</p>
<p>1 Dlcembre. LHiJioire de Jenny, ou le Sage &amp; L'Athée, par M. Slzerloc,
traduit .par M. de la Caille, [ roman philosophique par M. de Voltaire ]
est dans le goût de celui de Bélisaire. Il est historique en partie, &amp;
ce qu'il a d'adion n'est que pour enchâsser d'une façon ,plus
incéressants un Dialogue intitulé : Précis</p>
<p><pb/></p>
<p>En général, cet ouvrage n'approche pas des autres opuscules de l'auteur
en ce genre , où le raisonnement est mis en action &amp; a plus de force. Il
y a cependant quelques traits , quelques caratteres esquisses, quelques
sarcasmes dignes de M. de Voltaire. Au total , il est fort sérieux ,
fort triste , fort philosophique , &amp; très-digne de faire le pendant de
son modele.</p>
<p>Il est moins ennuyeux , parce qu'il est moins long , &amp; il est moins long
, parce qu'il est de M. de Voltaire, fachant très-bien qu'il ne faut pas
tant s'appésantir sur la morale &amp; la métaphysique.</p>
<p>de St. Germain lui a répondu très-respectueuse-</p>
<p><pb/></p>
<p>Turgot &amp; M. de Malesherbes.</p>
<p>1 ç Décembre. Il y avoit autrefois un fonds en inafle pour les pensions
de Mrs. de l'académie des sciences , qui n'étoient point fixées
individuellement , &amp; étoient plus ou moins fortes, suivant la volonté du
ministre, c'est-à.</p>
<p><pb/></p>
<p>en te laissant maître du choix des convives, lui a déclaré qu'elle ne
vouloit point de femmes.</p>
<p>iç Décembre. Au mémoire pour mad.</p>
<p>de St. Vincent est joint un autre écrit, ayant pour titre : Reproches de
faux témoins, &amp;c.</p>
<p>16 Décembre. Il paroît une sentence du châtelet d'une espece singuliere
, en ce que ce tribunal se mêle de fonctions que s'attribue
ordinairement le tribunal supérieur. Il s'agit d'une condamnation de
livre ; &amp; celui qui a été jugé digne de l'animadversion du châtelet, a
pour titre : la Philosophie de la Nature. On ne fait pourquoi il a
mérité cette prédilection.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne fait pourquoi cette sentence , du 9 septembre , n'a été exécutée
que le jeudi 14 décembre.</p>
<p>16 Décembre 1775. Les reproches de madame de St. Vincent contre les faux
té moins administrés par M. le maréchal de Richelieu contre elle , font
de la plus grande force , &amp; suivant eux il en résulte que ce seigneur
demeure luimême convaincu , ou véhémentement soupçonne , d'être l'auteur
du crime dont il accuse cette dame. Outre les reproches généraux , il y
en a de particuliers contre les experts en écriture , très-détaillés &amp;
fondés sur les interro.</p>
<p>est on ne peut plus adroitement fait comme dé.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est certainement le meilleur ouvrage qui ait encore été fait par mad.
de St. Vincent.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Décembre. M. le maréchal duc de Noailles ayant voulu supplier le Roi
de lui faire communiquer par M. le comte de St. Germain les mémoires de
ce ministre concernant la réforme des gardes du corps , dont il est
capitaine , S. M. lui a répondu séchement qu'elle n'aimoit point les
curiosités.</p>
<p>19 Décembre. A l'Avertissement du cfergé est jointe une condamnation de
plusieurs livres contre la religion , qui ont paru depuis la derniere
assemblée de 176s. Ces livres font le ChriflianiJme dévoilé. — L'
Antiquité dévoilée par ses usages. - Le Sermon des Cinquante.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Le Syflème de la Nature. — Le Syjîême Social. — Les Questions sur
l'Encyclopédie. — De l'homme. — l'histoire critique de la vie de J. C. —
Le Bon Sens. — L'Hijioire Philosophique &amp; Politique du Commerce U,' des
Etabliffimens des Européens dans les deux Indes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nosseigneurs. Ils l'ont désigné spécialement dans leur AvertiiVement ,
où ils le qualifient de l'un des plus séditieux écrivains parmi les
incrédulesmodernes.</p>
<p>Enfin le tout est terminé par une lettre circulaire aux archevêques &amp;
évêques du clergé [de France , où l'assemblée leur rend compte Jcjue
parmi les importans objets qui l'ont occupée durant ses séances , sa
principale application s'eit portée sur les moyens d'arrêter le court
des livres impies &amp; les progrès de l'irréligion.</p>
<p>19 Décembre 1775. On a le procès verbal de fia séance de M. le Noir au
parlement de Pau , )el date du 11 novembre. On y voit, ainft qu'on
l'avoit dit, que ce magistrat n'a voit aucun</p>
<p><pb/></p>
<p>Le discours du premier pré^fident, le moteur de tous les troubles de ce
parlement par le despotisme qu'il a voulu introduire, n'est pas moins
ftngulier, en ce que malgré la mortification qu'il essuye par le retour
des anciens jnagiftrats , qu'il a traversé le plus qu'il a pu, il fait
bonne contenance &amp; semble se féliciter de l'événement , comme s'il l'eut
desiré avec ardeur. Il a cependant le courage d'y faire mention des
magistrats expulsés , dont il exalte les vertus &amp; les talens, il charge
M. le Noir dit</p>
<p><pb/></p>
<p>de MiromefniI, garde des sceaux , &amp; l'autre par M. de Malesherbes,
secrétaire d'état au département de cette province. La lecture faite des
dites lettres, qui feront transcrites dans le regiitre, MM. le Noir &amp;
Journet se font retirés au parquet.</p>
<p>19 Décembre 1779. Le Sr. Destouches, l'ame damnée de M. l'abbé Terrai,
profitant du crédit qu'il avoit sur l'esprit des officiers municipaux de
la ville de Lyon , ou plutôt de la terreur 'iue lui &amp; son maître leur
avoient inspirée, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 Décembre. On a nouvelle de la mort du , Grand-Maître de Malthe ,
remplacé par un Rolzan. Celui-ci , quoique François d'origine , est né
en Espagne, où son pere se retira fous la minorité du feu Roi, pour se
soustraire au jugement prononcé contre lui, comme ayant cherché à
fomenter une révolte contre M. le Régent.</p>
<p>22 Décembre. On fait que le Roi de Prusse a fait solliciter le Sr.
Tronchin de venir le vifitcr dans la maladie grâve dont il est attaqué,
&amp; que ce doéteur a répondu qu'il ne pouvoit quitter le Duc d'Orléans ,
auquel il étoit attaché &amp; encore en état de convalescence.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Décembre 177$. Me. Linguet n-a pu obtenir la permission de faire
imprimer sa requête, qu'on dit admirablement bien faite. Elle n'cft
point encore rejettée , ainG qu'on l'avoit annoncé, mais elle fera
rapportée avant la fin de l'année , &amp; lui-même n'en attend aucun succes.</p>
<p>23 Décembre. On ne peut nombrer les demandes en séparation dont les
Tribunaux resentissent &amp; qui augmentent tous les jours. La marquise de
Gouy reparoît sur les rangs ; elle a présenté une nouvelle requête ,
avec quelques faits nouveaux , où elle se plaint beaucoup de la
lésinerie de son mari envers elle, prodigue pour lui seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>La ville de Rochefort a été si enthoufhfmée du zele de son maire, que
par une délibération elle a arrêté de lui faire une pension réversible
en partie sur la tête de sa femme, de feire faire son portrait &amp; de le
placer dans l'hôtel-de-ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Décembre. On n"a pas manqué de faire ici au général Ricci une
épit-iphe , sinon spirituelle , au moins très-mordante. Cette production
est bien digne d'une plume Janséniste, dont elle fort vraisemblablement:
en attendant quelque chose de mieux on va rapporter celle-ci :</p>
<p>Ci gît le dernier chef de la troupe d'Ignace Dont la rage employa le
poison &amp; le fer, Si jamais Dieu lui faisait race Le Ciel deviendroit un
Enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Décembre. La procédure concernant l'affaire du Maréchal de Richelieu
est abrolument close , &amp; l'on espere voir enfin finir ce procès
important. M. le Prince de Conti est toujours très-favorable au Maréchal
, &amp; annonce qu'il se fera porter aux assemblées plutôt que d'y manquer.
Le grand nombre des Ducs est aussi pour M. de Richelieu , mais les
partisans de Madame de St. Vincent comptent sur les Ma, giftrats en plus
grand nombre.</p>
<p>29 Décembre. On rapporte que la Reine ayant entrepris M. le Comte de St.
Germain sur ses opérations, lui avoit demandé pourquoi il conservoit SC
Gendarmes &amp; SO chevaux-légers ? ajoutant : il c'est, sans doute, pour
accompagne le Roi au Lit de justice ? — Non,</p>
<p><pb/></p>
<p>3, Madame, c'est pour figurer aux Te Deum (c.</p>
<p>30 Décembre. On fait que M. de Voltaire étoit fort lié avec l'abbé de
Voisenon , c'estdire, autant que deux gens de lettres peuvent l'être.
Quoi qu'il en foit , il étoit naturel que le premier célébrât la mort de
l'autre : c'est ce qu'il a fait par une Epitaphe, où l'on voit que la
douleur ne l'a pas empêché de s'égayer sur cette triste matiere. Voici
comme il caractérise son confrère , l'Académien : Ici git ou plutôt
frétille Voisenon, frere de Chaulieu : A sa mure vive &amp; gentille Je ne
prétends pas dire adieu, Car je m'en vais au même lieu , Comme cadet de
la famille.30 Décembre. Il paroît une Lettre d'un Fcr.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Décembre. On parle des Volumes 6 &amp; 7 , servant de fuite au Journal
historique de la révolution opérée dans la constitution de la Monarchie
Françoise par M. de Maupeou. Ceuxci embrassent la Restauration de la
Magistrature</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin du hyiJiçmc volume.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
