<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Philostrate l'Athénien (0175?-0246?)">Philostrate l'Athénien</author>
<title>Le merveilleux dans l'Antiquité : Apollonius de Tyane, sa vie, ses voyages, ses prodiges, par Philostrate, et ses lettres (2e édition) / ouvrages traduits du grec, avec introduction, notes et éclaircissements par A. Chassang,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Philostrate l'Athénien (0175?-0246?)</author>, <title>Le merveilleux dans l'Antiquité : Apollonius de Tyane, sa vie, ses voyages, ses prodiges, par Philostrate, et ses lettres (2e édition) / ouvrages traduits du grec, avec introduction, notes et éclaircissements par A. Chassang,...</title>, <date>1862</date>,description :,527 pages
</bibl>
<publisher>Didier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5443755c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1862">1862</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ï</p>
<p>LE MERVEILLEUX DANS L'ANTIQUITÉ</p>
<p>APOLLONIUS DE TYANE</p>
<p>SA VIE</p>
<p>si;s VOVAGKS. si;s IMIODIGKS.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la môme Librairie</p>
<p>HISTOIRE DU ROMAN</p>
<p>U ANS</p>
<p>L'ANTIQUITÉ GRECQUE ET LATINE</p>
<p>Kï UK SKS HAl'l'OUTS AVEC I,'lIlSTOIRE</p>
<p>PAR A. CHASSANG</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Institut</p>
<p>L'n volume grand in-18. — Prix ; 3 IV. 50.</p>
<p>I'ARIS. — IMPRIMERIE l'.-.V. BOL'KLMKR ET Ci.', BUE MAIAIUNE, 30.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>A LA Y1K D'APOLLONIUS 1)K TYANK.</p>
<p>«.ni i' ji'n.ii. s m i.'uis ÏOIKI: i.i' i.ivitr. m: vun.(isrii\ri: il m;
LA iu'rr i'A il ON ni: so.\ u j'. mis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il IM'HOIllU/nON</p>
<p>montrer, dans im exemple illustre, 1rs lointaines origines de croyances
i|ui l'ont lanl de luuit au&gt;im 1* de nous, et i|iii son! liluins
nouvelles qu'elles ne le paiaisseiil. Il nous •': seiuldé qu'il n'était
pas sans iuléièl. pour l'historien cl pu .i' le |&gt;&lt;y-- cholouue, de
vuii'ijiii'lli' peu! èlre la ténacité de rvï opinions, qui ne
n'inquiètent nullement des démentis de la science, cl qui ni'
s'ell'aceul nu instant que pour reparaître hienloi avec |ilns d'intensité.</p>
<p>Le rhéteur qui a écrit la Vie d'A/jullom'us de Tynue, l'hilustralu *,
était nu homme, curieux de merveilleux. On le</p>
<p><pb/></p>
<p>A I.A Ml'. I» Al'OLLOXIt S \)\] TYANK. III</p>
<p>nous reste île lui p!u.-iriirs mivia.e; l'oit utiles |»• &gt;111"
l'histoire des opinion.*, de la lilii'r.iliii'i! et île, l'ail au 11e'
siècle de l'ère chrétienne ; lu la Vie tl'Ap&lt;ill&lt;»iiitï tlcTijiiiie ;
"2° 1'//&lt;7&lt;&lt;'npie; :V'!es Vies des snplii\te(i ; &lt;ï" les Tu/demi •■
(description d'une galerie de lahleaux, peul-êlre imaginaire); .V des
l.rtircs. Le goùtde ce rhéteur n'est pas tiès-pur; mais il a. d"
l'imagination, de la \ ivarilé, de l'agrément, et sa langue n'est pas
indigne d'un eontemporain de Lucien. Sur les (envers de l'hiloslrate et
celles de son neveu, l'hiloslrate le .Jeune, voyez deux excellents
articles de. M. Miller, .Jour/ml des sannits, nelolire et décemhre lS-ii).</p>
<p><pb/></p>
<p>IV INTllODUCTION</p>
<p>1. Voyo/. les Eclaircissements historiques et critiqua, p. il S.</p>
<p>'2. Voyez, p. 1 i7-l')f), et p. iGi.</p>
<p>i. Apoloqic pour les annuls yursoiinnijcs tireuses de munie, ihît'-i, p.
'-J'JU. Telle esl aussi l'opinion du l'aldié Du Pin, Vllist. d'Apoitvuiiis</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA YIK DAPOLLONIUS DE TYANK. . V</p>
<p>entre encore plus avant dans cette YUC; et, après avoir reconnu que
cette singulière composition ne manque pas de mérite au point de vue
littéraire \ il établit une sorte de comparaison en règle entre cet
ouvrage et celui de Cervantes; il voit dans Apollonius comme « un Don
Quichotte « de la philosophie, qui s'en va chevauchant par le monde, «
en quète de luttes et d'aventures », et qui , dans le personnage de
Damis, a son Sancho-Pança.</p>
<p>convaincue de. fausseté, eh. 2. C'est celle que nous avons exposée dans
l'Histoire dit roman dons l'antiquité', p. 213 et suiv.</p>
<p>1. Cours d'éloquence, sacrée ; les Apologistes chrétiens, 2e série, p.
91 et suiv.</p>
<p>2. I-e cabinet des antiques, de, l;i iiililiotlièque impériale possède
un eontomiate d'une liante antiquité, sur lequel est représenlé le lmste
d'Apollonius de Tyane. Les trait» sont noMes, la tête porte une
couronne, et le corps est revêtu de. la tunique et du pallium. Voyez la
gravure de ce contorniato dans \'Iconographie grecque de Yisconli
(planche x\n].</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>lNTROni'fiTION</p>
<p>I. Vu\c/. Yu-&lt;rA;„,lt&lt;,nin&lt;i 'le ïnniir. I. I, p. 17.S.</p>
<p>?.. Voyez la Vie il'Apullnn'vis, y. :{!l|.</p>
<p>:\. Vie il&gt; v scj,l,hhs, y. .'S. !•';&lt;). linissuinilo.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA V1K n APOLLONIUS DE TYANE. \ll</p>
<p>1. Yn-)'ei les Eclaircissements historiques et critiques, p. 480.</p>
<p>2. lbid. p. 477.</p>
<p>3. Livre XXI, cli. 14.</p>
<p>4. Voyez Dion Cassius, LXXVII, 18.</p>
<p>5. Voyez Lampridc, Vie d'Alexandre-Séiire, ch. 29, 31. G. Voyez la Vie
d'Apollonius, p. G.</p>
<p>7. Voyez Yopiscus, Vie d'Aiirélien, cli. 24, cité dans les
lïclttircisicuicnts, p. 480.</p>
<p>8. Apologie, Irad. liiîtolam), 2e vol., p. 510, in-12.</p>
<p>9. Alexandre ou le Faux Devin, § 5.</p>
<p>***</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII INTHOniJCTION</p>
<p>1. Nous en avons donne' plusieurs extraits dans les Eclaircissements.
Ils suflisent pour avoir une idée de l'ouvrage entier.</p>
<p>2. Institution divine, Y, 3,</p>
<p>3. Traité contre les Gentils, livre I. i. Xoyci la Question xxvi.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA VIK D APOLLONIUS DE TYANIÏ. IX</p>
<p>Ve siècle, Cassiodore 1 et le moine Isidore de Péluse 2 prononcer ce nom
avec estime, etl'ùvèquc de Clermont, Sidoine Apollinaire 3, traduire en
latin l'ouvrage de Philostrate, qui avait été précédemment abrégé ou
remanié par divers auteurs, un Nicomaque et un Tascius Yictorianus,
cités par Sidoine lui-même, et un certain Sotérichus de l'Oasis,
contemporain d'Iliéroclès, signalé par Suidas.</p>
<p>11 était naturel que le triomphe incontesté du christia1.</p>
<p>christia1.</p>
<p>2. Lettres, I, p. 398.</p>
<p><pb/></p>
<p>X INTRODUCTION</p>
<p>1. Voyez le passage de la Chronique d'Alexandrie cile" dans les Éclair'
cissements, p. iG0.</p>
<p>2. Voyez te passage de Cédrénus cité par Oléarius (l'réjacc de son
édition de lMiiloslrale, p. xxxiv) cl par Legrand d'Aussy {Vie
(l'Apollonius, t. 11, p. 297).</p>
<p>3. Livre I.</p>
<p>h. Bibliothèque, cli. Il, p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA VIE ]) APOLLONIUS I)K TYANE. XT</p>
<p><pb/></p>
<p>Ml</p>
<p>IiNTHOnCCTlON</p>
<p>'■). (letle opinion, ip'i est celle de Naudé (ouvrage rilé), de ltuel
(Dthiioiistrtttion ciiii/'ièHijuc, pïopns. IX, c, I'i7); de .lenKiu
{O/^err. sur tu vie de P&gt;jtliwjt&gt;re, Ac/u cnulitor/nti, 1701,p. :i(i,
etc.) ; de J.elror.ne (Ài:&lt;id. îles Inscript., uouv. s&lt;" i ii-, t. \,p.
2 [Mi;, cl de M. l'abbé Freppcl'ouvrage cité), est combattue par
I.anliirr [ïcstiinonii.s, III, 2.r)2); (Jil.bon (Ilist. de lu
déeudciice, de.;.; Mcinors (llist.des orii/ines et de lu chute de?
.sciences, I. I, p.2âS); lîulde.'/^d^/c/oy).']; Ncandiu' (lli\l. de tu
reliijiou chrétienne) ; lîiur (.1 pultoiiiits cl le Christ); Hitler
{llist. de lu philosophie ancienne, livre X.11) ; Maller (dans le
Dictionn. des nienccs philosophiques), etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA V1H I) Al'ULLONIl S DE TVANK.</p>
<p>XIII</p>
<p>losophio, uno peinture idéalisée d'un des derniers roprésonliints de la
sagesse antique. Mais il est probable que la narration de faits
merveilleux préoccupait encore plus Philostrale que les spéculations
auxquelles avait pu se livrer son héros. M. llitter pense que les
doctrines d'Apollonius avaient « un sens profond 1 » : il faut avouer
qu'il est difficile d'en juger par l'exposition superficielle,
incomplète et confuse qu'en donne Philostrate. IMiiloslrale l'ait moins
connaître le philosophe que le thaumaturge. Tout porte à. croire que
c'est le thaumaturge qui l'intéresse le plus dans son héros : pour ^\'\\
convaincre, il suffit de l'approcher do XHéroïque la Vie (VApollonius de
Tyane 2.</p>
<p>1. llist. de la philosophie initiante, livre XII.</p>
<p>'2. M. Denis (llist. des idées inondes dans lanliipiilé, I. II) nous
semble doeet a\is, lorsqu'il signale une sorti; de contradiction « entre
'i le profond esprit île moralité d'Apollonius, qui se rapprochait
heatiu coup d'Kpielète el de Mare-Aurèle, et le rôle de magicien et de
char&gt;&lt; lalan qu'on serait en droit de lui prêter d'après les récits
extrava« gants de son historien. »</p>
<p>•3. l'ÏLruier, Histoire du mcneillettx.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>1. AinM Méiic, (':i.»auliun, In fil» du célèlii'e l-ane, dan.» sa
lielutimi, écrite cil .'infinis, sur i e qui se jii^a intre Jnlni Dec et
quelques esprits, parle d'Apollonius de ÏVuie. cl dil qu'il np'r.ul ses
JH'OIIÏLTS LT'HT au commerce qu'il a\ail a\cc le» i .qu'il.». !
I:r'l'.ii'i ili' 1 * t ' 11 i I i * &gt; 11 de la 17c iiAi&gt;iill&lt;i)iii:&lt;i,
par Oléaiius, p. \\\i\. \'o;.c/. le l.icie &lt;h \ e\j&gt;rii\ cl le
I,iire,!es médiums de M. Allan Kaidiv, il I. s ouvrage» de MM. le
marquis de Minille, le l&gt;ar ui de Ciul-leii«lulil&gt;'. Mallueu , Des
Mousseaux, de.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA VIE DAPOLLONIUS DR TYANE. XV</p>
<p>A. CHASSANG.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI INTRODUCTION A LA VIE D APOLLONIUS,</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS</p>
<p>DE TYANE</p>
<p>SA VIE, SES VOYAGES, SES PRODIGES</p>
<p>LIVRE I.</p>
<p>JEUNESSE D'APOLLONIUS. -SÉJOUR A BABYLONE CHEZ LE ROI VARDANE.</p>
<p>llnI. Diitoèiic île I.aëi'le, VIII, I, i, ri le- Vit v tir l'ijthn&lt;jt»c
\w l'&lt;n|i!it\n&gt; cl ,l.iniMii|iii'. l'vlliu'.itre \i\,iil ;ui M 1' siècle
;i\;nil .\.-C.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>;? Al'ol.l.UNU'S l'YTHMïOlUCII'.N.</p>
<p>Adieu! je ne suis plus pour \mis un homme, mais un Dieu hahihml de
l'()l\ mpe.</p>
<p>Et ailleurs,</p>
<p>Je fus autrefois une jeune fille, un jeune homme.</p>
<p>OlymI. XY11, !&gt;&lt;).</p>
<p>2. Kmp'ilo'lt'rst rtii.v . i'vl■' n\anl J.-C.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ST-ll. MAolC.ll'.N? ,'{</p>
<p>2. Démocrite d'Abdel plilldsophe du te siècle arant J.-C.</p>
<p><pb/></p>
<p>i soritfi's ni'. r.i'.TT!-. IIISTOIIW:.</p>
<p>III. Damis était un des hommes les plus savants de l'ancienne Ninivc :
il fui disciple d'Apollonius, et nous apprend qu'il raccompagna dans ses
voyages. Il a écrit une relation de ces voyages, où sont rapportés les
pensées, les discours</p>
<p>1. Anaxagoro île Clazomènc, philosophe du \p siècle avant J.-C, qui eut
parmi ses auditeurs Périeles, Euripide cl Soerate,</p>
<p><pb/></p>
<p>NAISSANCE I» APOLLONIUS. I)</p>
<p>1. Voyez les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p>2. Voyez les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p>3. llffl dit plus bas (III; 23-2Ï; VI, CI) qu'uMinl d'elle dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>0 NAISSANT.!-: n'.vpou.oNirs.</p>
<p>corps d'un sage, l'Ame d'Apollonius avait +'t«3 dans celui d'un pilote.
Ces tlcuv traditions sont-elles contradictoires on peuvent-elles
s'accorder? Nous ne savons. Qu'il nous suflisc de les signaler toutes
les deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA .1FXNF.SSK. 7</p>
<p>1. Voyez les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>S SF.S MAlï'ItKS.</p>
<p><pb/></p>
<p>sûomi AD TF.MI'I.K D'KSCDF.API:. 9</p>
<p>appa1.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 H. niM'iur L.N jtvititoi'ini;i:.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. liKCOUVIti: l'.N UtIMIM.I.. I I</p>
<p>1. Yoyc. les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Ai'MU.oMis I:T I,K I'UKTHK I&gt; usa L.WI:.</p>
<p>&lt;( Est-il via» t|iu' lesDieux soient justes? — Ils sont toute</p>
<p>« justice, répondit le piètre. —Sont-ils pnuli'nts? — Peut-il</p>
<p>&lt;( —(lonnaissent-ils ou ignorent-ils les allaires des hommes?</p>
<p>&lt;i — Le principal avantage que lesDieux ont sur les hommes</p>
<p>&lt;iest que ceux-ci, vu la faiblesse de leur entendement, ne.</p>
<p>« connaissent pas même ce qui les concerne, tandis que</p>
<p>« les Dieux connaissent et les choses divines et les choses</p>
<p>«humaines. — Dieu dit et parfaitement vrai! Mais, o</p>
<p>«prêtre, puisque lesDieux savent tout, il me semble</p>
<p>« qu'un homme qui aborde un sanctuaire avec une bonne</p>
<p>« conscience doit faire cette prière : «O Dieux, donnez-moi</p>
<p>« ce qui m'est dû. » Or, si les hommes pieux ont droit â</p>
<p>« quelque bien, il n'est du que du mal aux méchants. Kl</p>
<p>« les Dieux ont raison, quand ils trouvent un homme sain</p>
<p>« et pur de crime, de le renvoyer couvert, non pas do cou«</p>
<p>cou« d'or, mais de biens de toute espèce; quand ils</p>
<p>« voient un homme tout llétri et tout gâté parle vice, de le</p>
<p>« livrer au châtiment, et (l'appesantir d'autant plus sur lui</p>
<p>« leur colère, qu'il a fait preuve déplus d'audace en portant</p>
<p>« aux autels un cieur impur. » Puis, se tournant vers Esculape</p>
<p>Esculape «O Esculape, s'écria-t-il, je reconnais la sagesse</p>
<p>« profonde qui vous est propre, quand je vous vois dé-.;</p>
<p>dé-.; aux méchants de vous approcher, alors même</p>
<p>« qu'ils apporteraient ici tous les trésors de Sarde et de</p>
<p>« l'Inde : car, s'ils font ainsi des sacrifices et des offrandes,</p>
<p>« ce n'est pas pour honorer les Dieux, c'est pour se racheter</p>
<p>«des châtiments qui leur sont dus; et votre sunrème</p>
<p>« équité vous empêche de leur en faire grâce. » Apollonius</p>
<p>était encore dans l'adolescence lorsqu'il tenait as sages</p>
<p>discours et d'autres semblables.</p>
<p><pb/></p>
<p>I,K (iOUVKHNKUK l)K CIMOIK. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>co.Miini: )&gt; .MMii.i.d.Mi s</p>
<p>écrivain auquel sa lépulation d'éloquence a valu une. charge de
secrétaire de l'empereur.</p>
<p>1. Allusion au\ célèbres cnlrcticns de Platon dans l'Académie,
d'Arislole dans le Lycée.</p>
<p><pb/></p>
<p>A I.A MOliï m: SON l'un:. li)</p>
<p>1. Voyez la note au eh. 11.</p>
<p>5. Craies de Tlièbcs, pliilosoplic cynique. (ivc siècle avant J.-C).</p>
<p>3. Voyez surtout les livres V, VI et VII, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 b CINQ ANS DE SILENCE.</p>
<p>lui aurait fait tout faire, et eu lui reprochant de faire de la
philosophie métier et marchandise Mais cela sera dit en son lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL APAISE UNE ÉMEUTE. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>18 IL SE HEND A ANTIOCIIE.</p>
<p>mélanior1. véritable Laiton est nn llruvo d'Aicailir. On ni cilo encoro
d'aulics du niniin nom, niais moins n'IHirrs, en Klide cl m lit'olie.
I.o fleuve qui baignai) Anliocho su nommait l'Oroiilu.</p>
<p><pb/></p>
<p>SÉJOUR AU TEMPLK U'APOUON DAPIINÉIÎN. )9</p>
<p><pb/></p>
<p>20</p>
<p>SA MANIERE DE l'HILOSOl'HEH.</p>
<p>J. Il y a ici une allusion ;i Socralc. Ku plusieurs ciidruiks il coin-</p>
<p><pb/></p>
<p>IL PART POUR L'INDU. 21</p>
<p>pare Socratc et Apollonius, toujours ù l'avantage du ilmiier. ( Vojcz
IV, 2; I, 2; VIII, 7; VU, II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>22 IL nENCONTfOE DAMIS A NINIYE.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL ENTRE EN MESOPOTAMIE. 23</p>
<p>XX. IJuand ils entrèrent en .Mésopotamie, le percepteur des péages
établi au pont de l'Euphrale les lit passer au bureau, et leur demanda
ce qu'ils apportaient avec eux. «.l'appoile, répondit Apollonius, la
Continence, la Justice, « la Force, la Tempérance, la lbavonro, la
Patience, n et il ennuiera encoie plusieurs veitus dont les noms sont au
féminin. Le percepteur, ne songeant qu'au droit d'entrée, lui dit : ((
Donnez-moi la liste de toutes ces esclaves.—Non «pas, s'écria Apollonius
: ce ne sont pas des esclaves, « ce sont [\v^ mai liesses. » La
Mésopotamie est le pays silué entre le Tigre et l'Euplnale, lleuves qui
descendent de l'Ai-</p>
<p><pb/></p>
<p>21 APOLLONIUS EN MKSOPOTAMIR.</p>
<p><pb/></p>
<p>SON ENTRER A BAHYLONE. 25</p>
<p>1. Voyrz les Eclaircissements historiques et critiqua.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 SA FKHMRïK DEVANT UN SATKATM-..</p>
<p><pb/></p>
<p>IL EXPLIQUE UN PRESAGE. 27</p>
<p>1. livide, II, v. .307.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 SONGE D'Al'OLLONIUS. — IL L EXPLIQUE.</p>
<p>l. I.;i Cissio est lr priys de Suse (Surine). Kseliylc (Vcias, v. 17) et
Strttlwii (liv. XV) i&gt;;ii]i'iil d'une ville du nom du Cissia, qui n'tsl
neut-ètie pas autre que SUM'.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLONIE ERETRIENNE EN CISSIE. 29</p>
<p>?. Ce sophiste de Cla/omène est un certain Scopélianus qui eut quelque
célébrité dans le i 11' siècle de l'ère chrétienne, et sur lequel
l'hiloslrate donne quelques détails dans ses Via des sophistes (I, 21).
A la lin du chapitio suivant, l'hiluslrate donne un iïuiniiciit de la
lettre que lui écrivait Apollonius.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 I,A COI.ONII: I':I!I';IIUI:.NM:</p>
<p>pê1. les Éclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>vism':i: v\n AI'OI.I.OMIIS. :i|</p>
<p>elieurs de coquillages, ou qui avaient l'ail h1 (•«•.jninorco niarilinio
ou celui ùv&gt; étoiles do pourpre. Yoiei uao élégie qu'ils lurent sur la
lomlie de quelques marina et do leurs patrons :</p>
<p>u Nous qui jadis fendions les flots do la nier î&gt;_'ée, nous ro« posons
nu milieu du pays dlù'liatane. Adieu, l'iivlrie, « nul refois notre
gloire! Adieu, Athènes, voisine do l'Iùibo'o, « et toi, mère chérie,
adieu! D</p>
<p><pb/></p>
<p>32 MKHVK1LI,KS W. NAUYI.ONK.</p>
<p>prendre dos mesures pour que les Erétriens pussent jouir seuls de leur
récolte.</p>
<p>1. Voyez les Éclaircissements historiques et critiques.</p>
<p>3. Sémiraniis.</p>
<p><pb/></p>
<p>w:s M.\(iKS. 33</p>
<p><pb/></p>
<p>31 U'oi.i-o.Mis r. r i,i:s OIU:II.I.I:S ni; noi.</p>
<p>Quo fiuU-il penser des mages?» il n'obtint pas d'autre réponse que
colle-ci: (( Ils savent beaucoup de choses, mais il y en a qu'ils
ignorent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ur.i'ONsr.s n AI'OI.I.OMI'S.</p>
<p>M</p>
<p>1. Vovcz les Lcltiirciisonsiits liistorliucs et critiques.</p>
<p>2. Yovez K's I'claiitissanent* historiques tt critiijins.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 IL EST ADMIS A VOIR IV. IlOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS ET LE P.OI VAHOANE. 37</p>
<p>XXXI. Le roi le vit venir de loin, car le vestibule du</p>
<p>lui : «Je ne me trompe pas, s'écria-t-il; c'est cet Apollo«</p>
<p>« admiré et vénéré par les gens de bien, et qu'il m'a dé«</p>
<p>dé« tel que je le vois en ee moment. » Quand il l'eut en</p>
<p>sa présence et eut reçu son salut, le roi l'invita en grec à</p>
<p>Soleil un cheval blanc, du plus haut prix, de Ja race niséenne,</p>
<p>niséenne, avait été couvert de harnais magnifiques comme</p>
<p>pour une fête. « 0 roi, lui dit Apollonius, vous pourrez sa«</p>
<p>&lt;( la mienne. » Et, prenant de l'encens: «Soleil, s'écria-t-il,</p>
<p>« accompagnez-moi aussi loin qu'il vous conviendra et que</p>
<p>«je le désirerai ! Faites-moi la grâce de connaître les bons,</p>
<p>« de no pas connaître les méchants et de n'être pas connu</p>
<p>« d'eux ! » Après cette prière, il jeta l'encens dans le feu : il</p>
<p>observa de quel côté la flamme montait, de quel côté elle</p>
<p>était plus sombre, combien de pointes elle formait, et en</p>
<p>quels endroits, puis, approchant sa main du côté où le feu</p>
<p><pb/></p>
<p>38 APOLLONIUS</p>
<p>I. Allusion h un jn ovrtbe grec : A l'ongle on reconnaît le lion.</p>
<p><pb/></p>
<p>F.T I.K UOI VARUANK. 39</p>
<p>(i vous êtes préoccupé do quoique dillieulté, jo suis prêt â «vous ou
iiidiquor la solution ; car jn sais oo qu'il faut « faire, et je lis
dans l'avenir. » Tels sont, selon Damis , les discours que tint
Apollonius. Apollonius lui-même en a t'ait le sujet d'une lettre : il a
reproduit dans ses lettres beaucoup d'autres discours tenus par lui en
diverses circonstances.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 YAIIIUNF. i.u ornir. wx nn.vr.KS.</p>
<p><pb/></p>
<p>KNTRKTIEX AVKC DAMIS. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>12 l-NTItKTJKN AYKG DAMIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRACE DEMANDEE PAR APOU.O.NU'S. 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 HISTOIRE D'UN EUNUQUE.</p>
<p>« do mes amis, et je leur donnerai, pour régler les affaires « de leur
pays, un satrape que je choisirai parmi mes meil« leurs serviteurs. Mais
pourquoi ne voulez-vous pas accep« ter les neuf autres grûces? — 0 roi !
c'est parce que je ne « mo suis pas encore fait d'amis dans ce pays. —
Et vous, « est-ce que vous êtes au-dessus de tout besoin?—Oh ! non, a
j'ai besoin de fruits et de pain pour me régaler et festiner « selon mes
goûts. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSEILS DONNÉS AU ItOI. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 APOLLONIUS ET VARDANE.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL I'HEND CONGE DU HOI.</p>
<p>47</p>
<p>nev, lui dit : « Tout cela, ô roi ! pour vous ce sont des ri« dresses,
mais pour moi c'est de la paille. — Que dois-je a faire, demanda le roi,
pour en faire un bon usage? — Les « employer, car vous êtes roi. »</p>
<p>XLI. Lorsque enfin Apollonius eut pris la résolution de partir, et que
le roi lui eût donné son congé, il se ressouvint qu'il avait diItéré les
grâces royales jusqu'au jour où il aurait des amis, et il lui dit : « O
le meilleur des rois! je « n'ai rien fait pour mon hôte, et je dois une
récompense « aux mages; je vous prie d'acquitter envers eux la dette «
de ma reconnaissance : ce sont des hommes savants, et « qui vous sont
entièrement dévoués. » Le roi, transporté de joie, lui.répondit : &lt;i .le
vous les ferai voir demain, magni(t liqueinenl récompensés et capables
d'inspirer l'envie.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 IL PREND CONfiÉ DU ROI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE IL</p>
<p>VOYAGE DANS L'INDE.- SÉJOUR A TAXILES CHEZ LE ROI PHRAOTE.</p>
<p>I. Apollo.iius on marche vois l'Inde. — II, III. 11 passe le Caucase.
Étendue du Caucase, ses panthères, los chaînes de Prométhce, les
habitants du Caucase. — IV. lîeneontre d'une Lmpuse. — Y. Entretien avec
Damis sur le sommet du Caucase. — VI. Les nomades entre le Caucase et le
ileuve Cophène. —</p>
<p>VIII. Passage du Ileuve Cophène. Le mont Nysa, l'enceinte sacrée de
llacchus.—</p>
<p>I. Ils partirent 1 au commencement de l'été, montés sur des ('hameaux
ainsi &lt;[iie leur punie. Le roi leur avait donné un chamelier, et les
avait pourvus ahondaiument de tout ce dont ils pouvaient avoir hesoin.
Le pays qu'ils traversèrent était prospère, et dans tous les hourgs où
ils passaient, ils étaient très-hien reçus : car les runes dorées du
premier chameau avertissaient partout que le voyageur était mi ami du roi.</p>
<p>1. Yovcz les éclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 APOLLONIUS</p>
<p>quel1. élail conskléré connue le fuiulatcur île celle ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>PASSH LI: CAUCASE. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 RENCONTRE D'UNE EMl'USE.</p>
<p>— Quel est donc, selon vous, la différence des deux «roules, el que
croyez-vous avoir plus qu'hier?—-C'est « qu'hier je marchais dans un
chemin battu, et qu'aujour« d'hui je marche dans un chemin peu
fréquenté. — Mais, ci Damis, dans une ville, est-ce (pie l'on ne peut
pas, en (( s'écartant des grandes rues, marche!" dans des chemins &lt;( peu
fréquentés? — Ce n'esl pas ce que je veux dire. Mais « hier, nous
voyagions au milieu des habitations des « hommes, aujourd'hui nous nous
(''levons dans une légion «divine, où l'on ne voit guère de trace
humaine. Vous « entendez ce que nous dit notre guide : c'est, selon les</p>
<p><pb/></p>
<p>ENTRETIEN AVEC DAMIS. " 53</p>
<p>1. Anaxagorc, philosophe du Ve siècle avant J.-O.? Thaïes, du v»e siècle.</p>
<p>2. Le Tangue, l'Athos, montagnes de Thracc.</p>
<p><pb/></p>
<p>5i LES INDIENS NOMADES.</p>
<p>1. C'I'JI un des alllui'iils île l'Indu*.</p>
<p><pb/></p>
<p>'i1Hv''</p>
<p>ENTRETIEN,SÛR LE VIN. M?</p>
<p>!• Poète grec du vu 6 siècle avant J.-Oè</p>
<p><pb/></p>
<p>56 LK MONT NYSA.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRADITIONS DIVERSES SUR BACCHUS,' 57</p>
<p>BACCHUS FILS DE SÉMÉLÉ ET DE JUPITER</p>
<p>DE RETOUR DE L'INDE</p>
<p>A APOLLON DE DELPHES.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 ALEXANDRE AU MONT NYSA.</p>
<p>2. Ce mot, en fc'rre, signifie .•mus viseau. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA HOCHE AORNK. 59</p>
<p><pb/></p>
<p>60 CONVERSATION</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LKS KLKPHANTS. Gl</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>G2 DÉTAILS</p>
<p>Alexandre, et qu'Alexandre, par considération pour son ardeur au combat,
avait consacré au Soleil. Il avait autour des dents ou des cornes, comme
vous voudrez dire, des colliers d'or, avec une inscription en lettres
grecques contenant ces mois :</p>
<p>ALEXANDRE FILS DE JUPITER CONSACRE AJAX AU SOLEIL.</p>
<p>1. Julia n'était pas roi de l.ilnic, mais di; M^ntitanif, Il a\ail écrit
des ilt'imiires, aujourd'hui perdus. (1er siècle av. J.-C.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LKS ÉLÉPHANTS. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>64 KN'fnKTIBN AVEC DAMIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENTRETIEN AVEC DAMIS.</p>
<p>65</p>
<p>qu'apparlc1. Vltimle, liv. XVII, v. H3 el sniv, '2. Voyez, Pline,
Histoire naturelle, XXXVII, 1.</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>G6 ENTIIETIEN AVEC DA.MIS.</p>
<p>« Pour tous les hommes, les enfants c'est la vie. »</p>
<p>« Pour tous les animaux, les enfants c'est la x ic. »</p>
<p>« Et en cela, je pense comme vous, car ainsi le vers a 'dus « de sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>INSTINCT DES ÉLÉPHANTS. 67</p>
<p>I. Vi.ivi'/. !;i mémo mnarmie il.m.s Vlinr, Histoire naturelle, VIII, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 APOLLONIUS PASSE L'iNDUS.</p>
<p>ainsi qu'Apollonius et Damis dissertaient sur tous les sujets qui leur
paraissaient dignes d'attirer leur attention.</p>
<p>1. C-'esl le commandant de la llolli- d'Alevmdre. Il ;i\ait ri rit un
livre sur l'Inde, livre iloul Anien s'est liramoii[i servi pour le sien.</p>
<p>:j. On relromera les mêmes détails sur la rhièro Acésinc dans Vllhtuirc
naturelle do Pline (VI, W).</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉTAILS SUR i/lNDUS. 69</p>
<p>I. ('c mol, m K'cc, signifie cascade, cati.racte.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LA YILLli DE TAX1LKS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PALAIS DU ROI. 71</p>
<p>XXI. Mon sujet ne me pei net pas de passer sous silence ce qu'on
rapporte de ce Punis. Comme Alexandre allait traverser l'Imlus et que
quelques-uns des amis de l'unis lui conseillaient de faire alliance avec
les peuplades qui liabi1.</p>
<p>liabi1. PulyLiiiotr it llu|ilii';iii&lt;,r, pt'inlies {.'ires &lt;|ui
;I|I|I;II lie .ICI tons les (rois au siècle &lt;le IViiclès.</p>
<p><pb/></p>
<p>il DICTAILS SUR l'OItUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>KNTNETir.N SUlt I.A PKINTL'I'.r. 73</p>
<p><pb/></p>
<p>7i K.vnuniKN srn i..v I-KINTUIU-:.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS A TAXILI S. 7o</p>
<p>XXIV. Ils virent, dans le temple du Soleil,4l'éléphant Ajax", consacré à
ce Dieu, et les statues d'Alexandre et de</p>
<p>1. lVmlre grec, contemporain de Ct'sar. (Voyez Pline, Histoire,
naturelle, XXXV, il.)</p>
<p>2. Voyez Y Iliade, chant XVIII.</p>
<p>3. Voyez phi3 haut, 1. II, xn.</p>
<p><pb/></p>
<p>îf»</p>
<p>l'Ai,vis nu uni ni: i. IN m-:.</p>
<p>l'unis, qui étaient en bronze doré. Les niiiis du temple étaient en
pierres remues enrichies d'ornements d'or qui êlineehiient coninie les
rayons du soleil. I,'image niènie du Dieu est faite de pierres
précieuses assemblées d'une manière symbolique, selon l'usage i\v^
lîarbares.</p>
<p>« une avant-garde: ils n'y entrent pas, cl n'y laissent pas</p>
<p><pb/></p>
<p>l'RKMIFIl r.NTUKTIKN AVKC l'HIlAOTK. 77</p>
<p><pb/></p>
<p>7 S IN niNKii cm:z I,K itoi PIIHAOTK.</p>
<p>XXVIII. Je ne saurais me dispenser de rapporter, d'après Damis, qui
donne sur ce point les détails les plus précis, eommeuton dineelioz le
roide l'Inde. Le roi osteouohé surun lit, et auprès de lui se tiennent
de ses parents, cinq au plus; tous les autres invités mangent assis. Au
milieu est drossée une table comme \\n autel. Kilo va jusqu'au genou, et
occupe l'espace qu'enfermerait un clueurde trente hommes ne tenant par
la main. Elle est jonchée de branches de laurier et</p>
<p><pb/></p>
<p>ADIU'.SSr. IM'.S INDIENS.</p>
<p>70</p>
<p><pb/></p>
<p>80 i.r.s l'iiiLosoi'iiKs r.uKcs.</p>
<p>dans la Louclio d'un roi indien. Plus loin le menus roi citera une
tragédie d'Euripide (II, 32).</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KS S.Uil.S INIUI-.NS SOUMIS A W'.S Kl'HKIVKS. 81</p>
<p><pb/></p>
<p>82 , LK l'KHK DU l'MllAOTi:.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'.DI CATION M: l'HltAOTK. 8,'î</p>
<p>I, Triigi'dic d'Euripide.</p>
<p><pb/></p>
<p>8i l'IlIlAOTK KLKYK AU TKÔNi:.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CITADKI.M: DKS DHACHMANKK. 85</p>
<p><pb/></p>
<p>S() ENTnETIKX AVKfi PHRAOTK</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LE SOMMEIL DES IHJVEUHS D'EAU. 87</p>
<p>1, Expression proverbiale : c'est hercule qui esl désigné ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 DE L'INÏERI'HÉTATION DES SONGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>oitACLK D'AMPHIARAUS. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 CONSEIL D'APOLLONIUS A PHRAOTE</p>
<p><pb/></p>
<p>AU SUJET D'UN PROCÈS. 91</p>
<p><pb/></p>
<p>92 IMIKSKNTS DE l'HRAOTK A APOLLONIUS.</p>
<p>« ils bien vous conduire encore, après avoir fourni une si « longue
course ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>DKl'AHT D APOLLONIUS. 03</p>
<p>« quelle bonne fortune, par quelle faveur des Dieux je le &lt;( trouve ici!
» Je suppose qu'il avait vu en elle quelque vertu secrète et divine.
Damis et les autres compagnons d'Apollonius refusèrent également l'or,
mais prirent un certain nombre de pierres précieuses, pour les consacrer
aux Dieux après leur retour.</p>
<p>XLI. Ils restèrent encore le jour suivant, le roi ne leur ayant pas
donné leur congé. Puis il leur remit pour Iarchas une lettre ainsi conçue :</p>
<p>XLUl. Ils passèrent le lleuve Hydiaote, traversèrent plusieurs
pui|iladcs, et arrivèrent sur les rives del'IIyphaso.</p>
<p><pb/></p>
<p>9i TRACES DU PASSAGE D\\LEXANDRE.</p>
<p>A trente stades de ce fleuve, ils rencontrèrent des autelsl avec ces
inscriptions :</p>
<p>A MON PERE AMMON.</p>
<p>A MON FRÈRE HERCULE.</p>
<p>A MINERVE PROVIDENCE.</p>
<p>A JUPITER OLYMPIEN.</p>
<p>AUX CAMUES DE SAMOTHRACE.</p>
<p>AU SOLEIL INDIEN.</p>
<p>A APOLLON DE DELPHES.</p>
<p>Ils virent aussi une stOled'airain sur laquelle étaient gravés ces mots :</p>
<p>ICI ALEXANDRE S'ARRETA.</p>
<p>I, Voyez les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE III.</p>
<p>VOYAGE DANS L'INOE. - LES BRACHMANES ET LEUR CHEF IARCHAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 LE FLEUVE IIVPHASE.</p>
<p>II. Dans les marais qui bordent le fleuve ou prend des onagres'-'. Ces
animaux ont sur le front une corne, dont ils se servent pour combattre à
la manière des taureaux, et cela avec beaucoup de courage. Les Indiens
font de ces cornes des coupes, el leur attribuent des propriétés
merveilleuses : il sullit d'avoir bu dans une de ces cornes pour èlie</p>
<p>2. Yovcz les l'.claircisscmcnts hi-storinua it irilu[ncs.</p>
<p><pb/></p>
<p>MKftYF.ILLKS DES JUVF.S DF. l/lIYPHASE. 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 LES SINGKS IMJ CAUCASE.</p>
<p>V. Après avoir franchi le Caucase, IIJS voyageurs virent</p>
<p>I. C'csl Yiujiuit castut «les I.alins.</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS illVKS DU GAMîK. 90</p>
<p><pb/></p>
<p>100 D1VEHSKS KSl'KCF.S DF- DlUfiONS.</p>
<p>1. Voyez Iliade, 11, v. 308 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>* : 11 A s s i : AUX UIIACONS. 101</p>
<p>1. Voir, sur oo point, Pline, llist. nat., XXXVII, 57 ; Solin, c. 30;
Isidore de Séville, Origines, XVI, 13. Oléarius avertit qu'il ne faut
pas confondre ces pierres, que renfermai!, disait-on, le crâne dos
dragons, dmeontides, avec les yeux mêmes, qui sont aussi appelés,
parPhilostrate, '.es pierres précieuses, et qui entraient dans diverses
préparations manques. Voyez Lueain. Pharsale, VI, v. C57.</p>
<p>(i.</p>
<p><pb/></p>
<p>\Ui .\['Oi.r,ONii;s AIIHIVI: cm:/ M-s HH.U.II.MANCS.</p>
<p><pb/></p>
<p>i.i-: MKSSAOKH ni:s WIACHMANKS. lu;*</p>
<p><pb/></p>
<p>101 l\ CITADKLLK DKS IlItACIIMANES.</p>
<p>traduit ordinairement :« Le maître l'a dit». C'est par respect, dit
Jamblifitic (Vie de Pythagore), i[tie les disciples de Pylhagore
évitaient de prononcer son nom, comme celui des Dieux.</p>
<p>1. Voyez les Éclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>MF.HVF.ILI.KS I)K LK.UK SÉJOUR. 105</p>
<p>XV. Quels sont ces hommes, et comment ils vivent sur leur colline,
Apollonius lui-même nous l'apprend: «J'ai</p>
<p>1. Voyez Homère, Odyssée, livre X, v. td et suiv.</p>
<p>2. C'est lu protectrice d'Athènes.</p>
<p>3. C'était l'Apollon qui était adoré dans la ville d'Amycles, en
Laeonie. Voy. Thucydide, liv. Y ; l'olyhc, liv. V ; Athénée, liv. VI, p.
232; Maury, Hist. des religions de la Grèce, II, p. 49. Apollon Délien
est bien connu; Uacchus Limnéen, ou des marais, l'est beaucoup moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>10(5 l'KODIliKS DKS IIIIACIIMANKS.</p>
<p>abreu1, plus bus, liv. VI, ch. 1 1.</p>
<p>2. Voyez 1rs Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>lAltCUAS ACCUKIIJ.K APOLLONIUS. 107</p>
<p>XYL Quand Apollonius parut, les sages l'accueillirent en lui tendant la
main. Iarehas seul resta sur le siège élevé où il était assis. Ce siège
était fait d'airain noir et enrichi d'ornements d'or : les sièges des
autres sages étaient aussi en aiiaiu, mais sans ornements, moins élevés,
et placés audessous de celui d'Iarthas. Dès qu'il vit Apollonius, il le
salua en langue grecque, et lui demanda la lettre du roi de l'Inde.
Comme Apollonius s'étonnait de la prescience d'Iarclias, celui-ci ajouta
: u Tl y a dans cotte lettre une omission « qui a échappé au roi : il y
manque un I). » Et cela se trouva viai. Il lut la lettre, puis dit à
Apollonius : « Que pensez« vous de nous? — Ce que je pense? Ne l'ai-je
pas assez « fait voir par le voyage que j'ai fait pour vous voir, et «
qu'aucun de mes concitoyens n'avait entrepris avant moi? « — Et que
croyez-vous que nous sachions de plus que</p>
<p>1. On appelait ainsi des tuniques ;\ une seule manche que portaient les
cselavcs, les gens du peuple et quelquefois les philosophes,</p>
<p><pb/></p>
<p>108 SCIENCE DES MIACHMANES.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEURS CÉRÉMONIES SACRÉES. 109</p>
<p>XVIII. Apollonius ayant pris place, Iarchas lui dit : '( Faites-nous
telle question que vous voudrez, car vous « êtes venu vers des hommes
qui connaissent tout. —Vous « connaissez-vous aussi vous-mêmes ? »
demanda Apollonius; car il pensait que pour Iarchas, comme pour les</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>HO MÉTKMPSYCOSK.</p>
<p>Grecs, la connaissance île soi-même dut paraître une science ilillicilc.
Mais, contre l'attente d'Apollonius, il répliqua : a Nous connaissons
lout, parce que nous avons commencé a par nous connaître nous-mêmes.
Sans cette connais« sauce, nul d'entre nous n'aurait aboidé une science
« comme la nôtre. » Apollonius se rappela ce que lui avait dit Plnaote,
et comment celui qui veut philosopher doit d'abord s'examiner lui-même.
Il approuva donc, ce qu'il venait d'entendre, d'autant plus qu'il en
était persuadé pour son compte. 11 lit une seconde question: «Une
croyez« vous être? — Des Dieux. — Pourquoi? ■— Parce (pie (( nous sommes
vertueux. » Cette réponse parut a Apollonius si pleine de sens, que plus
tard il en fit usage dans sa défense devant Domiticn.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXISTENCR ANTERIEURE u'iARCUAS. 111</p>
<p><pb/></p>
<p>112 I,K noi (JANGI:.</p>
<p><pb/></p>
<p>nr.u.MKMi: KXISTENOK DH PALAMÈDK. 113</p>
<p><pb/></p>
<p>M 4 PREMIÈRE EXISTENCE</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOI.LONIUS DE TVANE. 415</p>
<p><pb/></p>
<p>116 TANTALE HONORÉ DES HRACHMANES.</p>
<p><pb/></p>
<p>VISITE UU I\OI. 117</p>
<p>fait part aux hommes du nectar; il n'est nullement mal vu des Dieux :
s'il était pour eux un objet de haine, jamais il n'aurait été tenu en
honneur chez les Indiens, les plus pieux des hommes, qui ne font rien en
dehors de l'inspiration des Dieux.</p>
<p>XXYI. Comme ils s'entretenaient ainsi, un grand bruit</p>
<p>et avec un appareil plein de faste. Iarchas ne dissimula</p>
<p>pas son mécontentement. « Si c'était Phraote, dit-il, qui</p>
<p>&lt;( fût venu ici, vous auriez vu tout tranquille comme</p>
<p>« dans les mystères.» Apollonius comprit que ce roi était</p>
<p>mais sur le tout : il fut surpris de voir les Sages rester</p>
<p>immobiles, sans rien préparer de ce dont pouvait avoir</p>
<p>besoin le roi, venant après midi. « Où donc, demanda-t-il,</p>
<p>« ce qui ramène : c'est le temps le meilleur pour les déli«</p>
<p>« On lui fera bonne chère, et on lui donnera de tout ce</p>
<p>« que nous avons. — Vous faites donc bonne chère? — Nos</p>
<p>« Mais il en h'.ut beaucoup au roi, car il l'entend ainsi.</p>
<p>« Toutefois, il ne mangera rien qui ail envie (de tels mets</p>
<p>« sont interdits ici): nous lui offrirons des légumes, des ra&lt;(</p>
<p>ra&lt;( des fruits, ce que l'Inde produit en cette saison, et</p>
<p>&lt;( les prémices de la saison prochaine; mais le voici lui«</p>
<p>lui« »</p>
<p>XXVII. Le roi s'avançait avec son frère et son (ils, tout élincelaiit
d'or et de pierreries. Apollonius allait se lever, mais Iarchas le
retint sur son siège, lui disant que ce n'était pas l'usage chez eux.
Damis nous avertit qu'il ne l'ut pas</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 RÉCEPTION FAITE AU ROI.</p>
<p>• I. Homère parle en effet aussi de trépieds marchant d'cuv-mèines, qui
étaient l'uMivre de Vulcain {Iliade, liv. XVIII, v. 373 et suiv.).</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS LUI EST PRÉSENTÉ. 119</p>
<p>I. '&lt; lîiivlris pouvait sY'i'arLMiPr relia jicinc. Apollonius .«avait
toute? U\* hniMirs. » (Noie &lt;|r. CiMiilon.)</p>
<p><pb/></p>
<p>120 INSOLENCE DU ROI.</p>
<p>« vous êtes un homme de bien, je lui ai dit de ne pas se « donner cette
peine, attendu que je n'avais pas eu besoin « de recommandation auprès
de lui. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Slh\ MEPRIS POUR LES GRECS. 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 IL APPREND LEURS EXPLOITS</p>
<p>1. Les nivtliograplies confondent ordinairement en un seul personnage
Mélicerle et Palémon. Voir l'ausanias, Aittqiie, fin; et, dans 0\ido
(iliHmnorpho.scs, liv. IVj, la fable d'Ino e| de ses fils I/annie et
Mélioerle. Selon I'aiisania», le? jeux lsllnnii|urs furent institué.* en
l'honneur de ce dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LEUR ACCORDE SON ESTIME. 123</p>
<p>XXXII. Le roi ne put entendre Apollonius sans verser des larmes : « Ami,
lui dit-il, quels hommes vous me ré« yélez dans ces (Grecs ! — Comment
se fait-il donc, ô roi ! &lt;t que vous fussiez si prévenu contre eux? —
Etranger, « c'est que les Egyptiens qui viennent ici disent beaucoup «
de mal des Grecs; ils prétendent avoir en propre la sagesse « et la
sainteté, et disent que ce sont eux qui, les premiers, « ont réglé les
cérémonies des sacrifices et des mystères en « usage chez les Grecs.
Selon eux, il n'y a rien de bon chez «ce peuple; on n'y trouve que
violence, désordre, anar« chic; les Grecs ne sont que des conteurs de
fables, des « hâbleurs, des mendiants, et des mendiants qui se font de «
leur pauvreté, jion pas un titre de gloire, mais une ex« cuse pour leurs
larcins. Après ce que je vous ai entendu a dire, et puisque les Grecs
aiment la gloire et la vertu, « me voici réconcilié pour toujours avec
eux; je n'aurai « pour eux que des éloges, je ferai pour leur prospérité
« tous les souhaits possibles, et je n'aurai plus confiance « dans les
Egyptiens. — Je savais bien, dit alors Iarchas, « que vos oreilles
avaient été remplies de mensonges par « ces Egyptiens; niais je n'ai pas
voulu vous parler des a Grecs avant d'avoir trouvé un auxiliaire tel que
celui-ci. « Maintenant, ô roi ! que ce sage a dissipé votic erreur, bu«
vous tous la liqueur que nous offre Tantale, et dormons</p>
<p>1. Ce personnage niylliolopîriuc est le fils flcTanlnlnJcrirc &lt;l'Alr&lt;5e et</p>
<p><pb/></p>
<p>124 DKI'AUT nu 1101.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'A ME DU MONDE. 125</p>
<p>1. Vovtv. lus EilfiinÏMïiiicitts historiques et critiqua.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 DIEU SUPRÊME.— DIEUX INFÉRIEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ENFANT DÉMONIAQUE. 127</p>
<p>« nent les parties. Et ici nous acceptons pleinement ce que « disent les
poètes, qu'il y a un grand nombre de Dieux « au ciel, un grand nombre
sur la mer, un grand nombre &lt;.&lt; dans les fleuves et les fontaines, un
grand nombre sur « terre, et qu'il y en a môme plusieurs sous terre.
Cependant, comme les espaces qui s'étendent sous terre, s'il y « en a en
elïet, sont dans les chants des poètes des séjours « d'horreur et de
mort, séparons-les du reste du monde. »</p>
<p>XXXVIII. (les discours furent interrompus par l'arrivée du messager. Il
amenait des Indiens qui imploraient le secours des Sages. 11 leur
présenta une pauvre femme qui leur recommandait son fils; il avait,
disait-elle, seize ans, et depuis deux ans il était possédé par un démon
malin et menteur. « Sur quoi fondement croyez-vous cela? » de-</p>
<p><pb/></p>
<p>128 UN KNl'ANT nK.MOXIAUUK.</p>
<p>XXXIX. Il se présenta encore un boiteux. C'était un jeune homme de
trente ans, ankmt chasseur de lions. Attaqué par un de ces animaux, il
s'était luxé la hanche, et</p>
<p><pb/></p>
<p>CUIIKS MIUAGUI.RUSES DES IIHACHM ANES, 129</p>
<p><pb/></p>
<p>130 ENTRETIENS AVEC LES HHAfiHMANES.</p>
<p>1. Voyez les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p>2. Yoyuz livre I, cliap. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>I)K LA DIVINATION. 131</p>
<p><pb/></p>
<p>132 SUR LES MERVEILLES DH l/lNDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIP.HHi: PANTAK11E. 133</p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LES PYGMÉRS. — LKS GRIFFONS.</p>
<p>2. On connaît plusieurs Scylax. Nous avons, sous le nom de l'un d'eux,
un Périple de la mer Intérieure (Méditerranée), publié dans les
Geoyraphi groeci minores. Il est question ici d'un Scylax plus ancien
dont parle Hérodote (IV, 4i), qui avait voyagé dans l'Inde. Il ne nous
est resté de sa relation que le souvenir, et quelques mentions dans
divers auteurs, par exemple dans Tzetzès (Chiliiulcs, VII, v. G31).</p>
<p><pb/></p>
<p>DKl'AHT D'APOLLONIUS. 435</p>
<p>« animal qu'ils ne puissent vaincre, parce qu'il court romniq « le vent.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 LA M EU ÉllYTHRÉE.</p>
<p>1. Auteur d'un livre sur l'Inde cite nur Sîruljon (XVI, p. 700), et
j»;u' Klien (llint. des animaux, pua,).</p>
<p><pb/></p>
<p>NAYKJATION l&gt; Al'OI.I.OML S. 137</p>
<p>1. Les Grecs appelaient ainsi une espèce de coquillage. Voy. Avisloto
Ilist. des animaux, liv. IV, cli. 7). '2. Ce mot (léii^ne un peuple ({ai
se nourrit de poisson.</p>
<p>S,</p>
<p><pb/></p>
<p>138 l'ÈCHE DES HUÎTRES A FEULES.</p>
<p>1. Voyez la fin du chapitre 53.</p>
<p>2. Voyez les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>RETOUR- D'APOLLONIUS. 439</p>
<p>1. Klle était représentée par une pierre grossièrement taillée. Voyez
Maury, HiUoire dei religion* de In Grèce, t. III, p. 19).</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE IV.</p>
<p>APOLLONIUS EN I0NIE, EN GRÈCE ET A ROME. - NÉRON PERSÉCUTE LES PHILOSOPHES.</p>
<p>1. Apollonius, arrivé en lonic, se dirigea vers Ephèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Al'OI.I.O.Nll S A Î.I'IIKSK. lil</p>
<p><pb/></p>
<p>142 SECONDE VUE D'APOLLONIUS.</p>
<p>J. On appelai! ainsi des paieries couvertes où s'exerçaient les alhlèlos
|icndaiil les mauvais temps.</p>
<p>2. Yo\e/, les licluirci.ysvvicntt liisturiqucs et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL PRÉDIT LA PESTE. 143</p>
<p>I. La réunion des renrtîsenlanls île la eoiil'édéiatiun des \illci
Ioniennes uvuil lieu au sud d'Kiihèsc, lues de Mvi/alc.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOUVELLE PRÉDICTION D'APOLLONIUS.</p>
<p>Fahricius, et quelques autres semblables. Ses reproches furent pleins de
véhémence, comme ou le voit par sa Lettre aux Ioniens \</p>
<p>1. Voyez Lettres d'Apollouins (la 71L' et la iic). Plusieurs Grecs, pour
se faire liien venir des Homains. alVcetalent de |iorler des noms
romains. C'était un acte d'adulation qu'Apollonius, ou Philostrale sous
le couvert d'Apollonius, avait raison de Manier sévèrement.
L'inconvenance d'un tel acte apparaît plus clairement, dans une
assemblée Ionienne.</p>
<p>2. C'est le nom terrestre du péanl qui s'appelait Uriarée parmi les
Dieux. Voyez Homère, lliinle, liv. I, v. î0:i-î0 i.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS A SMYRNE. 145</p>
<p>(( villes qui ne sont belles que par leurs édifices ressemblent « au
Jupiter d'Olympie, oeuvre de Phidias, qui est représenté a assis (ainsi
l'a voulu l'artiste); mais les hommes qui par« courent le monde entier
peuvent se comparer au Jupiter « d'Homère, que le poète représente sous
plusieurs formes, « chacune plus admirable que la statue d'ivoire, de
Phidias; « l'un n'apparaît que sur la terre, l'imagination représente «
l'autre partout dans le ciel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>146 PESTE D'ÉPHKSK.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DEMON DE LA PESTE LAPIDE. 147</p>
<p>1. Vo\cz \ei Eclaircissement* historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 PEHGAMR. — L'OMBRK D'ACHIM.H.</p>
<p>1. Ce Cjcnus n'esl pas un personnage d'Homère. On nu le trouve que dans
les cycliijuçs.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉPART POUR LA GRÈCE. 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LE TOMUEAU DE PALAMÈDE.</p>
<p>AU DIVIN ÎWLAMKDK.</p>
<p><pb/></p>
<p>NAVIGATION D'APOLLONIUS. 151</p>
<p><pb/></p>
<p>152 ENTKKTIKN D'AI'OLMJNIUS</p>
<p><pb/></p>
<p>AVEC L'O.MHHE D'ACHILLE. 153</p>
<p>1. In , comme en plusieurs endroits do l;i J7c d'Apollonius de Tijunc et
surtout de Vlléroïnue ou Dialoyite sur les héros de lu yucrre de Troie,
Philostralo conlredit une tradition homérique. Selon Homère, Achille
av;iit eoupé, en l'honneur de Palroilo, sa chevelure, &lt;|tic son pure
avait promise au Sperehius {Iliade, XX11I, v. 1 i'&lt;! et suiv.).</p>
<p><pb/></p>
<p>154 APOLLONIUS ET L'OMBRE D'ACHILLE.</p>
<p>i. Venez 1rs lùliiiiiistciiuiits historiques et critiques.</p>
<p>2. Voyez Homère, Iliade, Wlll, v, !)1 et suiv.; Tryphiodore, Prise de
Troie, v. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS DÉBARQUE AU l'IREE. 155</p>
<p><pb/></p>
<p>456 LES .MYSTÈltES LUI SONT INTERDITS.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS A ATHÈNKS. 157</p>
<p><pb/></p>
<p>158 APOLLONIUS CHASSE UN DKMON.</p>
<p>XXL Darius rapporte qu'Apollonius réprimanda les AlhéI.</p>
<p>AlhéI. Ii's l!ct&lt;iirci\sinienls /m/orii/w-» a nitiijitcs.</p>
<p><pb/></p>
<p>* .. i DES, SF-tfdTÀCÊÈS- DE PANTOMIMES. " -'* -</p>
<p>2. Sçus i'efliplre, Ja panj.oroj.qie çyait îiérlté de, ta pppiilarjt^ de
J'an* cieh théâl re tragique èr Côtatqué. ' '</p>
<p>3. Acharne* et Colone étaient deux dîmes de l'Ai tique.</p>
<p>4. Ariémlse (Voycî Hérodote, liv. VII, ch. 00).</p>
<p><pb/></p>
<p>160 DES JEUX DE GLADIATEURS.</p>
<p>«jeunes gens, éphèbes. Ces éphèbes, qui viennent de jurer « dans le
temple d'Agraule 1 de combattre et de mourir (ipour la patrie, vont-ils
maintenant prêter serment de a prendre le tbyrse, d'exécuter des danses
bachiques pour a la patrie, et, au lieu de porterie casque, de se parer
hon« teusemenl, comme dit Euripide, d'une coiffure de femme? « Que ne
me. dit-on pas? Que vous figurez les Vents, que « vos tuniques, agitées
et gonflées en l'air, représentent les « voiles d'un navire. Mais ne
devriez-vous pas respecter (( les Vents, vos alliés, les puissants
auxiliaires de votre «marine? N'avez-vous pas houle de changer en femme
«Borée, votre protecteur et le plus mâle de tous les « Vents? Je vous
jure qu'Aritlne elle-même n'aurait pas « enflammé son coeur, s'il
l'avait jamais vue danser. »</p>
<p>1. (i'élail une de» filles &lt;h Cccro|i$.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS AUX THKRMOPYLES. &lt;61</p>
<p>I. Il était d'une famille de devin.-', les Mélampkles (Vov. Hérodote).
'2. ('/était un sanctuaire de l'hocide, l'un des \\\u&gt; anciens de la
Grèce (Vov. l'aus:tnius, X, cil. ISb; Maury, Hi'liijions de t'initin. t.
Il, |i. 'iUh).</p>
<p><pb/></p>
<p>162 PRÉDICTION D'APOLLONIUS.</p>
<p>Lé1. de ("orintlie.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE EMPUSE PREND LA FORME D'UNE FEMME. 163</p>
<p>ehée, en se déversant dans l'isthme, submergerait l'île d'Egine;
d'autres disent qu'il craignit (]uelque révolution dans l'empire. C'est
pourquoi Apollonius avait dit que l'isthme serait coupé et qu'il ne le
serait pas.</p>
<p>I. Philosophe du Irinps d'Adrien (Voy. Philostralc, Vies des sophistes,
liv. I ).</p>
<p><pb/></p>
<p>164 ELLE SE FAIT AIMKR DU JEUNE MKNIPPE.</p>
<p>I. You7. les i!ctuircit&gt;'icm('iit\ histoii'itus et mVif/vi's. '2. Voyez
Ody^t'r, li\n: XI, v. .ri8.j et siih .</p>
<p><pb/></p>
<p>ELLE EST DÉVOILÉE PAR APOLLONIUS. 4 65</p>
<p>1. Yoyt/, les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 APOLLONIUS IÎT LKS LACÉUÉ.MONIENS.</p>
<p>homme comme lui tint de semblables propos s'ils n'étaient pas vrais.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS A OLYMPIK. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 APOLLONIUS ET UN RHKTEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS A LACÉDKMONK. ~ 161*</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>170 r.M'Ill'.TIKN AYKC. IN AllMATKUl.</p>
<p>« I'OIIH'L'I' ? --- tlo qui ji' conseille ? Tout simplement d'en ((
avilirx. ))</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSKII. ixi.vNÎ: AUX SPAHI IATKS. 171</p>
<p><pb/></p>
<p>1/2 UMtu.oMiis I'.N ciu'.n:</p>
<p><pb/></p>
<p>SKllONDK \i;K D'AI'OLLONU'S. 173</p>
<p>1. Yu)&gt;:z les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p>2. Voyez les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>I7i i.r.s cmi.osoi'iii.s I'IIRSKCLIKS SOIS NF.UON.</p>
<p><pb/></p>
<p>r.lTIUU l'AUMl I.KS I)ISClI"l,r.S h'Al'Ol.l.oNIUS. 175</p>
<p>XXXVIII. Apollonius réunit ceux qui lui restaient, parmi lesquels était
Ménippe, le fiancé de l'einjuise, Dioscoride, l'Egyptien, et Dainis. «
Je re dirai rien de désobligeant, « leur dit-il, de ceux qui nous ont
quittés : j'aime mieux (( vous complimenter, vous qui êtes des hommes
aussi bien (( que moi. Je n'appellerai pas lâche qui est parti par
crainte « de Néron : mais ceux qui ont surmonté cette crainte, je</p>
<p><pb/></p>
<p>I7li nist;oi us n'.W'oi.uiMiis</p>
<p><pb/></p>
<p>AUX niscii'i.r.s itKsn'is IIDI';LI;S. 177</p>
<p>« Ce n'est pas de Jupiter que sont émanés de pareils décrets, n</p>
<p>'2. Autigoiie, v. -i.r)G.</p>
<p>3. Iliade, XIII, 130. Homère ne dit pas cela sous forme générale il
représente seulement les Grecs, après une harangue de Neptune, s'a~
tançant en ruwj* serrés, bouclier contre bouclier, casque contre casuue.</p>
<p><pb/></p>
<p>I7S IN i:si'io.\ |»K Nl.ltON.</p>
<p>XL. L'insolence de cet ivroime n'eut pas de suite. Le jour venu,
Télésinus, l'un dos consuls, ayant mandé Apollonius, lui demanda :
«-'Qu'est-ce que ce vêtement?— Un</p>
<p><pb/></p>
<p>TKI.KS1NUS l'UOTKCr. Al'OU.ONllS.</p>
<p>179</p>
<p><pb/></p>
<p>180 DKMKTIIU S CIIASSÎ: PF. HOMIl.</p>
<p><pb/></p>
<p>Al'OU.UNIUS SUnVKIIJ-K. \H\</p>
<p>1. Il ûl;iit [trôi'el du invtoiro.</p>
<p>1 1</p>
<p><pb/></p>
<p>182 l'HKHir/noN. — Atnu: i'itnnior..</p>
<p>1. Voyez les Ectaiicineuients historiques et critique*.</p>
<p><pb/></p>
<p>TlfiKLUX PIIKND APOLLONIUS POU II U.N I)î:.M(i.\. |8,'Î</p>
<p><pb/></p>
<p>184 JEUNE FILLE RENDUE A LA VIE.</p>
<p>entrelin1. la Iraijt'ilie il'Kuri|iiik&gt;, Alc&gt;stc.</p>
<p>2. Vojoz les Kcluircis-s'-invnti historiques tt ailitiius.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉPART DE KOMK. 185</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE Y.</p>
<p>APOLLONIUS EN ESPAGNE. - RETOUR EN GRÈCE. - VOYAGE EN EGYPTE. -
RELATIONS AVEC VESPASIEN.</p>
<p>I. Sur les colonnes qu'on dit avoir été posées de la main d'Hercule, et
qui marquent la limite de la terre, on raconte bien des fables que je
laisserai de côté, pounn'attacher aux relations sérieuses et dignes
d'attention. Les deux promontoires qui terminent l'Kurope et la Libye
forment un détroit, larye de soixante stades, par laquelle. l'Océan
entre dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>Mï DÉTROIT DK GADES. 187</p>
<p>co1. \ille de lirais i\-l aujourd'hui la ville de Taiigtr,</p>
<p><pb/></p>
<p>c LKS HABITANTS DE GADES.</p>
<p>V. Nos voyageurs virent dans ce pays des arbres tels qu'ils n'en avaient
jamais vus, et qu'on appelle arbres de Géryon. Ils sont deux et sortent
du tombeau de Géryon; ils tiennent du pin et du sapin, et distillent du
sang comme les peupliers lléliades - distillent de l'or. L'ilc où est le
temple n'est pas plus grande que le temple même; on n'y trouve pas de
pierre, on d.vail partout un pavé taillé et poli.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FLEUVE BETIS. 189</p>
<p>YI. Nos voyageurs remontèrent le fleuve liétis, où Apollonius trouve une
des principales preuves de son explication du flux et du reflux-. En
effet, lorsque la mer est haute, le fleuve remonte vers sa source par
l'effet des vents dont j'ai parié, qui l'éloignent de la mer. La région
qui, du nom de ce fleuve, s'appelle liétique, est la plus riche de la</p>
<p>1, Il .s'agit du slaluaire qui est célélire pour rire devenu amoureux de
sa Yémis (Voy. Ovide, MiUmitorphoses. X, v. Si"). *2. Voyez plus
haut-e'i. 2.</p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 KNTHKTIEN D'APOU.ONIUS</p>
<p>1. Li's athlètes (|iii \iokiirnl quelque loi des : ux pouvaient Cire
fouettés (Uléanus).</p>
<p>\\</p>
<p>!</p>
<p>i i</p>
<p><pb/></p>
<p>SUIt NÉRON ACTEUH ET GITHARÈDE. 191</p>
<p>2. Il y .iv;ul sur l&lt;\s lln'àlrcs lr;i*;ii|iies trois jinrlos : la
jiorle du milieu pour les prr-iiiiers rôles ; celle do droilc l'Ctur les
seconds rôles; celle de (/auclic pour les rôles inférieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 M::IKI.\ couiio.vu; A OLYMPIE.</p>
<p>1. Cela n'cninèi'lic nas qu'ils ne se (rompent un- la ^éo^rapliie cl ne</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TKAUKD1E A HISl'OLA. 193</p>
<p>X. Le gouverneur de la liétique exprima le désir d'être admis aux
entretiens d'Apollonius. Celui-ci répondit que</p>
<p><pb/></p>
<p>194 APOLLONIUS CONSPIRE CONTRE NÉRON.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL VOIT DANS L'AVENIR, SANS ETRE MAGICIEN. 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 I'HKDICTION D'APOLLONIUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES FABLES D'ÉSOI'E. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>WIN 1IK MKIir.llllK A KSOPK.</p>
<p><pb/></p>
<p>lil'.S FAIU.KS SUR 1,'F.TNA KT I.KS fiKANTS. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 l'IlKMCTION |)'AI'OLI.OXILS.</p>
<p>(I clumo. Il y u, sui' différents points ili' la terre, d'autios «
volcans, et l'on no s'avise guère de dire qu'il y ait autant (i (U»
Géants et de Vuleains.</p>
<p>2. Vers le milieu du mois de septembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.K MAiir.HANn m: STATUES DE DIEUX. 20\</p>
<p>I. Allusion ;i qiiclijue récente biographie de Musonius, (|ue
Pliilostrale jugeait jieu instructive.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 l.i: .MAUGHAM) l&gt;i: oTAÏlT.S I)K IMKIX.</p>
<p>« mon ami, que nous ne volions vos statues?— f.e n'est pas « cola que je
crains; mais j'ai {icurdf prendre dos passagers (i ijni les souillent
nar dos conversations et par des nueurs a comiue sont en général celles
des yens de mer. — Mais, (i mon ami, vous êtes Athénien, je crois: eh
liieu! les na« vires, dont vous vous êtes servi contre les ISarbares, et
« qui étaient remplis de marins licencieux, les Dieux y sont (i moi:' "s
avec vous, sans crainte d'être souillés par votre (( compagnie; et vous
êtes assez malavisé pou. 1 repousser de "Votre navire des philosophes,
les meilleurs amis des « Dieux, vous qui traliquezavec les statues des
Dieux! ce ne « sont pas les traditions de la statuaire antique.
Autrefois « les sculpteurs ne colportaient pus les Dieux de ville en «
ville pour les vendre; ils ne voyageaient qu'avec leurs (i mains et les
outils nécessaires ;mur tailler le marbre ou « l'ivoire : la matière
informe leur était fournie dans les « temples, et c'est dans les temples
qu'ils travaillaient. « Mais vous, vous portez les Dieux dans les ports
et «sur les marchés, comme vous feriez (le dirai-je?) « pour des
esclaves d'JIyrcanie ou de Scylhie; et vous « ne croyez pas commettre
une impiété ! Je vois quel« ques bateleurs plaisants porter des statues
de Cérès a ou de ]&gt;acchus, et dire qu'ils sont nourris par les Dieux ,&lt;(
qu'ils portent : mais se nourrir des Dieux eux-mêmes, et • «cela sans se
rassasier jamais, quel honteux commerce, « ou plutôt quelle folie, si
vous vous y livrez avec sécurité ! » Après cette réprimande, Apollonius
monta sur un autre vaisseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENTRETIEN AVKG IN JOl'EUR DE FUiïE. 20.'3</p>
<p><pb/></p>
<p>201 F.NTRKTIl.N AUX l'N RIUIi: IGNORANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>AI'OI.LOMUS I-.N î:r.vi&gt;Ti:. iO'ô</p>
<p>&lt;( possédez votre maison, mais qnt' r.Vst votre maison qui « vous
possède, Pour moi, j'aimerais bien mieux aller dans &lt;( un petit temple
et y admirer une statue d'or et d'ivoire, (( que d'entrer dans un temple
immense, et de n'y trouver « qu'une misérable statue d'argile. »</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>200 l'itîiDK.ïioN n'Ai'Ou.o.Nirs.</p>
<p>1. Voyez \QS'Éclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>I..V DIVINATION PAR I,K IT.II. 207</p>
<p>«d'autre. » Apollonius lit brûler le simulacre d'un bieuf. Pendant qu'il
PI 1 consumait. «Voyez le sacrifice, dit-il au « prêtre.— Quel
sacrifiée?.!»' ne vois rien ici.— Quoi, mon «ami, les Iamides, les
Telliades, les (llytiades et la rare « prophétique des Mclampndides
n'ont donc débité que des « sottises, lorsqu'ils ont tant parlé du feu
et en ont tiré tant « d'oracles ! Ou bien, si vous croyez que la llamme
d'une « torche de pin ou de cèdre peut prédire l'avenir, et qu'elle « a
une vertu prophétique, ne pensez-vous pas que le feu « qui sort de rc&gt;
larmes si fiasses et si pures est bien pré«férable? Si vous possédiez
bien la science du feu, vous « liriez beaucoup de signes dans le disque
du soleil levant.)) C'est ainsi qu'Apollonius lit honte au prêtre de son
ignorance des choses divines.</p>
<p><pb/></p>
<p>2OS AMUYKK 1)K YKSI'ASIKN K.\ KGYl'TK.</p>
<p>» Dos meurtriers et des \ielimes, où des ruisseaux de sang « inondent le
sol '. »</p>
<p>1. Apollonius cite ici un vers d'Homère [Iliade, VI, v. 450).</p>
<p>2. Voyez les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>M&gt;\ KNTIIKU i: WhC APOLLONIUS. 2l)\)</p>
<p>de1. seholiasle pense qu'il est fait ici allusion aux persécutions
contre le Christ et les apôtres. C'est une hypothèse purement gratuite.
Oléarius fait observer, avec juste raison, qu'il est simplement question
des séditions et des guerres intestines des Juifs,</p>
<p>C2.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 KNTItKTII'N I)'AI'(I!.I,I)M1!S</p>
<p><pb/></p>
<p>AVKC, YKSPASIKN. 211</p>
<p>XXX. Yespasien se tut, et Apollonius, se sentant inspiré d'un transport
divin, s'écria : « 0 Jupiter Capitolin, car « c'est de vous que
dépendent les affaires présentes, cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>212 SECONDE VUE D'APOLLONIUS.</p>
<p>i. YO\TZ los Eduirciisemcnts fiinloriqna cl ctiti'iites,</p>
<p><pb/></p>
<p>DION ET EUPHRATE PRÉSENTÉS A VESPASIEN. 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 EUPIIRATE CONSEILLE A VESPASIEN</p>
<p><pb/></p>
<p>DE RÉTABLIR LA RÉPUBLIQUE. 215</p>
<p><pb/></p>
<p>216 DIOiN CONSEILLE DE LAISSER AUX ROMAINS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHOIX DE LEUR GOUVERNEMENT. 217</p>
<p>pour13</p>
<p><pb/></p>
<p>218 APOLLONIUS EST D'AVIS</p>
<p><pb/></p>
<p>QUE VESPASIF.iN SE FASSE EMPEREUR. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>220 YESPASIEN DEMANDE A APOLLONIUS</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CONSEILS l'OUIt 1JIEN UEGNER. 221</p>
<p>I. Vouz Ici Kcliiiixis\iinciU'&gt; historiques it critiqua.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 FAVEUR D'APOLLONIUS</p>
<p><pb/></p>
<p>All'HÈS DK VKSl'ASIKN. 223</p>
<p><pb/></p>
<p>224 DÉSINTÉRESSEMENT D'APOLLONIUS ET DE MON.</p>
<p><pb/></p>
<p>LNIMITIK D'AI'OLLOMUS ET D'EUPHRATI;;. 22O</p>
<p>XL. Pour ce qui est de Dion, Apollonius trouvait qu'il y avait dans sa
philosophie trop de rhétorique, et qu'il cherchait troii ;l ^ Mu ire les
auditeurs par les agréments île sa parole. Pour lui faire sentir ce
défaut, il lui écrivit :« Puis1.</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 r.niEF D'APOLLONIUS CONTIIK VKSPASIEN.</p>
<p>« que vous voulez charmer les oreilles, pourquoi ne pas ((vous servir
de. la lyre ou de la lliïle1?» Kn plusieurs endroits de ses Lettres à
Dion "'1 blâme celle manie de plaiie.</p>
<p>1. Vovez la leltre IX1'.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/AMI. D'AMASIS PASSÉE DANS UN MON. 227</p>
<p>satisfait, et se sentait de la reconnaissance envers l'empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 D&amp;l'AIll D'AI'OU.OMI'S</p>
<p>monI. yrec qui siynilie lesStujes qui vivent nus.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Olill I, KTIIIOl'IK.</p>
<p>229</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE VI.</p>
<p>VOYAGE EN ETHIOPIE. - LES GYMNOSOPHISTES. -RELATIONS AVEC TITUS. SUITE
DES VOYAGES D'APOLLONIUSI.-ll.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉTAILS SUIl t/ÊTHIOPlE. 231</p>
<p>l'EthioI. de la haute Ethiopie. V. plus loin, ch. xxiu-xxvi.</p>
<p><pb/></p>
<p>23*2 I.K COMMKRCI". F.N ÉÏIIIOPIK.</p>
<p>« Où le noir for était encore enfoui dans le sol 1, »</p>
<p>« où les hommes vivaient dans la concorde, et où toute la « terre
semblait ne former qu'un seul pays ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>SFXONDK VUK D'AI'OLLOMUS. 233</p>
<p><pb/></p>
<p>2'U Kl'ISODK |)K TIMASION.</p>
<p><pb/></p>
<p>STATCK l'AULANTK 1)K MKMNON. 235</p>
<p>1. Yo&gt;ez les h'cluirch&gt;ement-s historiques et critiques.</p>
<p>2. 11 y a ici, sur le mot éthiopien, un jeu de mots qui lient au mot
grec aiôcw, d'où philostrale fait venir Aïâut^.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 SKCO.MlK VL'K D'AI'OM.OMUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KS f.YMNOSONIISTKS. 237</p>
<p>1. Voyez 1rs Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 Al'OU.ONIl'S DESSERVI PAR EUI'HRATE</p>
<p><pb/></p>
<p>AUl'HKS DKS (iVMNOSOl'IIISTKS. 239</p>
<p><pb/></p>
<p>240 ENTRETIEN D'APOLLONIUS.</p>
<p>1. C'citait le nom des jniios de* jeux Olàvini&gt;ii|urs.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRODIGE OPKHK PAR THESPKSION. 2il</p>
<p>I i</p>
<p><pb/></p>
<p>242 PHILOSOPHIE</p>
<p>1. Voyez Pausanias, liv, V, ch. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES GYMNOSOPHISTES. 243</p>
<p><pb/></p>
<p>24i l'HiLosoi'Hii;</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AI'OLLOMUS. 245</p>
<p><pb/></p>
<p>246 PHILOSOPHIK</p>
<p>alil-</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS. 247</p>
<p>I . l.o tru'rarnuc commandait une galère, le pliyturnuc un corps
d'inf;uiU'rii'. '</p>
<p><pb/></p>
<p>248 l'IULOSOl'HIK</p>
<p>I. Voyez l'kii luml, livre 111, cli. 15, (uyc K&gt;Ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>250 PHILOSOPHIE</p>
<p>« dont les biens ne sont pas dédaignés par les Dieux eux« mêmes. Vous
avez dit en passant, Thespésion, que la Py« thie rend ses oracles
simplement et sans aunm appareil. « et vous avez tiré un argument en
votre faveur de ce tem« pie qui fut autrefois formé de tire et de
plumes. Il me « semble que cela ne se fit pas sans quelque préparation.
« Ainsi ces paroles :</p>
<p>« Oiseaux, apportez vos plumes, abeilles, apportez votre cire 1, »</p>
<p>(i ne sont-elles pas d'un bomme qui se prépare une demeure ci et imite
la forme d'une maison? .Mais le Dieu, jugeant (t cette demeure trop
étroite et peu digne de sa sagesse, en « voulut une autre, puis une
autre, et maintenant il veut « de grands temples, des temples de cent
pieds. A la voûte (i de l'un d'eux 2 on dit qu'il a suspendu des
bergeronnettes &lt;( d'or qui attirent comme les Sirènes. Pour orner le
temple (i de Delphes, il va entassé lesoffrandes les plus gnijiques. &lt;i
II n'a même pas dédaigné la sculpture, il a laissé porter &lt;( dans son
temple des statues colossales de Dieux, d'iiom« mes, de chevaux, de
taureaux et d'autres animaux, et n'a « pas dédaigné le plat ciselé que
lui apportait Glanais*, ni « la prise de la citadelle de Troie, qu'y a
peinte Polygnote '. « Ce n'est pas qu'Apollon ait pensé que l'or des
rois de «Lydie 5, par exemple, fut un bien grand sujet d'orgueil « pour
Delphes, mais c'est dans l'intérêt des Grecs qu'il le</p>
<p>2. A Delpbos (Yf)y. Pausatnas, X, cli. 5. — Atli^u'e, VII, 2).</p>
<p>3. Artiste de Clito ou de Samos. Sur celte offrande de fd.uicus, voV.
Pausanias, X, 1C.</p>
<p>1. Voyez Pausanias, X, 25.</p>
<p>,r). Sur les- nombreuses et riches offrandes des rois de Lydie, voy.
I'ausanias, X, 1 G.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS. 251</p>
<p><pb/></p>
<p>i")2 PHILOSOPHIE D'APOLLOMUS.</p>
<p>1. Odyuée, li\. X.</p>
<p>2. Iliade, XVIII, V. 375.</p>
<p>:j. Nous ;\b.uii!oiiin)ii.&lt; ici le lextrc du WCSII'I'IIKUIII^OTÔV) jujur
celui (l'Oléjuiiis : -.'.t r'j-\i v.y.v/.</p>
<p><pb/></p>
<p>HEl'ROCHES A THESPESION. 253</p>
<p>« qui veulent l'honorer convenablement doivent s'élever « au-dessus de
la terre et se maintenir ainsi avec ce Dieu : « c'est ce que tout le
monde voudrait, et ce que peuvent « les seuls Indiens. »</p>
<p><pb/></p>
<p>231 RXPLICATION</p>
<p><pb/></p>
<p>ENTRE APOLLONIUS ET THESPÉSION. 255</p>
<p><pb/></p>
<p>256 HISTOIRE DE NIL</p>
<p>XVI. Le repas achevé, Nil commença ainsi: «Jusqu'ici, «j'ai servi dans
les rangs des Gymnosophislcs. Je m'étais « enrôlé dans les troupes
légères et parmi les frondeurs: je ((m'en vais me faire inscrire parmi
les hoplites, et me « parer, Apollonius, de votre bouclier. — Mais, mon
cher</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GYMNOSOPHISTE. 257</p>
<p>1. Je suis ici l'cxccllcnlc leçon iii*.li&lt;jucc par M. l'iccolos (Vo\c2
Journal des savants, 1 8 40, i&gt;. 052).</p>
<p><pb/></p>
<p>258 HISTOIRE DR NIL</p>
<p><pb/></p>
<p>LK UÏMNOSOI'IIISTE. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>260 ENTRETIEN D'APOLLONIUS</p>
<p>« nez-moi, vous savez que l'enseignement se l'ait par des « questions et
par des réponses. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AVEC THESPKSION.</p>
<p>26!</p>
<p>i.r&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 ENTRETIEN II'APOLLOMUS</p>
<p>1. C/élaient deux l'êtes laeédi'nmniennes, qui étaient eonsaerées à
diverses réjouissances, lis llym inthit ■&gt; se célébraient ni l'honneur
dit bel Hyacinthe ; les fi//w/wy/i'(/io étaient une Cèle où se donnait
une danse solennelle déjeunes L-areons nus (Voyez ltobin«on, Antiquités
grc&lt;;- &lt;t'uu II. |t. 18 et fi!»).</p>
<p><pb/></p>
<p>AVEC THESl'KSION.</p>
<p>263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 ENTHETIEN D'APOLLONIUS</p>
<p><pb/></p>
<p>AVEC THESI&gt;KSION. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266</p>
<p>KNTUKÎ1EN n'APOU.OMUS</p>
<p>1. VoU7.lt." util (Irlailli; die. I;iil, li\. III, c. ï.\-2\, p. I | ;}
d Mii\.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVKC THRSPESION. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 K.VniKTlKN ll'AI'dl.l.OMlS</p>
<p><pb/></p>
<p>AVKli TIIKSI'KSION. 260</p>
<p>•</p>
<p>« et qui empêche les autre.-» do faire des injustices. De la ((justice,
ainsi entendue, naîtront d'autres vertus, surtout « la vertu judiciaire
et la vertu législative: un homme qui « possédera celte justice jugera
avec plus d'équité que ceux « qui prêtent serment sur la chair coupée
des victimes; et « s'il fait des lois, ce sera un Solon, un lîvcurguo :
car assu« renient c'est la justice qui a inspiré ces grands U'\uris« la
tours. »</p>
<p><pb/></p>
<p>270 VOYAUK U'AI'OIJ.ONII S</p>
<p>XXV. Cette contrée est habitée par les Ethiopiens nomades, qui habitent
sur îles chars comme dans des villes. Près d'eux sont des peuplades qui
font la chasse aux éléphants : il les coupent en morceaux qu'ils
exposent en vente; comme ils se nourrissent d'éléphants, on les a nommés
Elé1.</p>
<p>Elé1. lus hvluirciiscmtiils liiilvrinuts cl triiinut&gt;&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUX SOUHCKS nu ML. 271</p>
<p>pliantnpha,ues. Parmi les autres peuplades de l'Ktlunpie il y a aussi
les Nasamons, les Androphaues, les l'ymnées, les Sciapodes ' : ces
peuplades habitent sur les bords de l'Océan Kthiopique.oii les voyageurs
ne vont que malgré, eux, et poussés par une tempête.</p>
<p>caln1. grée qui signifie : « hommes qui se suivent du leurs pieds « pour
se faire de l'omhre. » (Voyez plus haut, p. 133.) Les Seiapodes jouent
un grand rôle tlnns tous les romans géographiques de l'anliquilé. (Voy.
notre Histoire du Roman dans l'antiquité yrecque et latine).</p>
<p>2. Fientes d'Asie Mineure (l'hrygie).</p>
<p><pb/></p>
<p>272 u:s CATAUAI'.TKS nu MI..</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS DOMl'ÏK D.N SATVIOE. 273</p>
<p>2. Il y a ici dans le grec un jeu de mois qui ne saurait se traduire en
français.</p>
<p><pb/></p>
<p>'274 RKLATIONS KNTHK TITUS</p>
<p>XXIX. Lorsque Titus eut pris Jérusalem et rempli toute</p>
<p>la ville de carnage, les populations voisines lui décrétèrent</p>
<p>des couronnes : il les refusa, disant que ce n'était pas lui</p>
<p>qui avait fait tout cela, et qu'il n'était que l'instrument de</p>
<p>la colère de Dieu. Apollonius approuva cette conduite. Ce</p>
<p>refus d'être couronné pour du sang versé annonçait un</p>
<p>homme ami de la sagesse, qui avait l'intelligence des choses</p>
<p>divines et humaines. Il lui écrivit une lettre, qu'il lui fit</p>
<p>remettre par Damis. Elle était ainsi conçue : « Apollonius à</p>
<p>« Titus, général des Humais, salut. Vous n'avez pas voulu</p>
<p>«recevoir de couronne pour un combat et pour du sang</p>
<p>« versé; puisque vous savez si bien ce qui mérite ou m</p>
<p>« mérite pas une couronne, je vous décerne celle de la mo«</p>
<p>répondit: « Je vous rends grâces et en mon nom et au nom</p>
<p><pb/></p>
<p>HT M'Of.UtNIUS. 275</p>
<p>&lt;( de mon père, et je me souviendiai de vous : je me suis (( emparé de
Jérusalem, et vous de moi. »</p>
<p>XXXI. &lt;( Et quelles règles me prescrivez-vous, demanda « Titus, au sujet
de l'autorité suprême ? — Celles que vous</p>
<p>J. 11 s'agil d'Arj/os tu Cappudoce, \i!le appelée aussi Argéopoliè.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 KNTRKTIKN SKCIIKT AVF.C TITl'S.</p>
<p>XXXII. Titus fit alors éloigner tout le monde, et dit : « Apollonius,
nous sommes seuls, me permettez-vous de « vous interroger sur ce qui me
tient le plus au coeur? — « Vous pouvez m'interroger, répondit
Apollonius, et plus</p>
<p><pb/></p>
<p>II. I.l I l'HKMT SON GKNIli: l)K MOIlT. 277</p>
<p>îc</p>
<p><pb/></p>
<p>21H AI'OI.I.ONU'S l'Ol IIS14T SKS NOVAlil'S.</p>
<p>XXXY. J'ai énuméré les pays qu'Apollonius visita pour apprendre et pour
enseigner. Depuis, il voyagea souvent, mais ses voyages furent moins
longs et il n'alla chez aucun peuple qu'il ne connût déjà. Les pays où
il séjourna le plus longtemps après son retour d'Ethiopie sont la hasse
Eg\pte, la LMiénicie, la f'.ilicie, l'ionie, l'Achaïe, l'Italie où il
retourna ; partout il lit en sorte qu'on le vit toujours le munie.. En
ell'ut, s'il parait dillicilu de se connaître soi-mùmu, il est</p>
<p><pb/></p>
<p>i. r.i.i:\r.i it u'niSKAi'x. 279</p>
<p>1. Machaon, Pohdii ius, cl leur.-; descendants.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 i,'i::u:viau H'OISK.UJX.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONU'S K.\ svmi:. 281</p>
<p>« rhétorique, vous u'auri'z t[in» l'équipement des troupes « It^èrcs et
des frondeurs; mais vous vous on servirez pour « chasser les sycophautes
comme des chiens. » Le jeune homme comprit la sagesse du conseil
d'Apollonius : il cessa de s'occuper d'oiseaux, fréquenta les en les, et
devint assez fort dans les combats d'espiit et de parole.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 SECONDE VUE D'APOLLONIUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIi rou PAU AMOUR. 283</p>
<p>1. I.es dm iques (ainsi nommés du noiixlo Daiius) êlau ni lu monnaie
«les anciens Perses.</p>
<p>2. Vove/, ]ui"KcluircisHiitvnl* hi\lt&gt;rit\'te-s et cnVii/Ko,</p>
<p><pb/></p>
<p>28Ï- TREMBLEMENT DE TERRE ARRÊTÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE VUE D'APOLLONIUS. 2813</p>
<p>qui profitaient de l'infortune d'autrui pour battre monnaie, s'enquit
des causes de la colère des Dieux, leur offrit des sacrifices selon les
ressources des villes, éloigna d'elles lo (léau sans leur imposer de
lourdes charges, et arrêta les tremblements de terre.</p>
<p>I. Ville cl'Auariuinit', sur le yoll'e d'Atnlinu'ie.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 SECONDE EXISTEINCE DE TEI-ÈIMIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE VIL</p>
<p>APOLLONIUS PERSÉCUTÉ PAR OOIWTIEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>i88 LUS PHILOSOPHES</p>
<p><pb/></p>
<p>--",- 'i ,'i*"î-"*'. "'*•- "\~</p>
<p>5. """fiç?*? (^I*</p>
<p>1 *' EN'FACE DES TYRANS! - "' fyfà</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>290 OPPOSITION FAITE</p>
<p><pb/></p>
<p>V PAR APOLLONIUS A DdfoiTÏÉN. " '''$$(]</p>
<p>« Ce n'est pas vous que je sers, c'est Apollon ; » &gt;</p>
<p>1. ÈnÀtUqiie.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 SES RELATIONS AVEC NERVA.</p>
<p>tragédie d'/no, et parmi les auditeurs se trouvait le proconsul d'Asie,
qui, bien que jeune et illustre parmi les consulaires, était un peu
timide dans les affaires de l'Etat. Comme l'acteur achevait la tirade où
Euripide dit que les tyrans s'élèvent lentement, et sont renversés par
les moindres chocs, Apollonius se leva brusquement et s'écria : « Voilà
un lâche qui ne comprend ni Euripide ni moi. »</p>
<p>VII. Domiticn, après avoir tué Sabinus, un do ses parents, avait épousé
Julie, veuve de la victime, sa propre nièce, l'une des filles de Titus.
Ephèse fêtait par des sacrifices les noces de l'empereur. Apollonius
vint au lieu où se célébraient ces fêtes, et s'écria : «O nuit des
antiques Da« naïdes \ que vous êtes incomparable ! »</p>
<p>1. Klles avaient, dans l;i iimniùre nuit tic-» noces, c'yorgé leurs
cousins nui étaient devenus leurs maiis.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL EST DÉNONCÉ PAR EUPHRATE. 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 IL SE REND EN ITALIE</p>
<p>autres paraîtront, non pas condamnés sans jugement, mais convaincus
comme lui d'intrigues secrètes ; ou bien il aura ]'habileté de ne pas se
laisser prendre, et ce sera une charge de plus contre les accusés que la
fuite d'un des leurs.</p>
<p>1. ('e iii.Tsonn.'igo mvlliique, des iv^inns ||\|icrliriiToiiii&lt;s ost
repiésinli' l'niiiino mi pii'lie (l'AiinlImi, qui avait rivu de son IMm
le don singulier de traverser les airs sur une IKTIIO, et qui fil ainsi
do nombreux</p>
<p>voyages.</p>
<p>'i. (i'esl la ville de Pouzzoles {l'utcoli).</p>
<p><pb/></p>
<p>DANS I,E nESSKIN DE SE JUSTIFIER. 295</p>
<p>I. Inhis, IH'MMI il'lli'Oiili 1, lui li- I'OIM|I;I^IIOIMII'
i]iirli|iii's-iliis &lt;!&lt;: ses truntin . (Voy. Ou'ilc,
)lt'iu))inri)liosc\, liv. IX.)</p>
<p><pb/></p>
<p>296 DÉMKTIUUS DISSUADE APOLLONIUS</p>
<p><pb/></p>
<p>ItK SI'. I.IVHKU A hOMlTII'.N. 21)7</p>
<p>n.</p>
<p><pb/></p>
<p>"298 DKMKTRIl'S DISSUADR APOLLONIUS</p>
<p>1. Voy. liv. IV, cti. 12, p. 181.</p>
<p>2. Allusion aux jeux C.apitolins, jeux quinquennaux inslilufo par
Domilien : il s'y faisait des concours de musique, de courses de chars
et d'exercices gymniques. (Voy. Suétone, Vie de Domitien, c. ■'».)</p>
<p><pb/></p>
<p>DR SK MVllER A DOMITIF.N. 200</p>
<p><pb/></p>
<p>300 DAMIS SK JOINT A DKMKTRIUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>HKI'ONSK H APOLLONIUS.</p>
<p>301</p>
<p><pb/></p>
<p>302</p>
<p>RKI'ONSF. I» APOLLONIUS</p>
<p><pb/></p>
<p>A nr.Mi.rnus KT A DAMIS.</p>
<p>303</p>
<p><pb/></p>
<p>30i HKI'ONSI: n'.U'Oi.LONU's</p>
<p><pb/></p>
<p>A 1)I':M:'TIUUS KT A HAMIS. 30;i</p>
<p><pb/></p>
<p>300 APOLLONIUS VIKNT A HOMK.</p>
<p><pb/></p>
<p>IF, V TROIIVR UN AMI PUISSANT. 307</p>
<p><pb/></p>
<p>308 KNTHKTIKN II'AI'OI.I.DMI'S</p>
<p>XVIII. Lorsqu'ils furent seuls, Klien prit la parole: « Apollonius,
dit-il, j'étais fort jeune quand le père de l'em&lt;i pereur vint en Egypte
olVrir un sacrifice aux Dieux et vous a consulter sur ses affaires.
L'empereur m'avait fait tribun (c militaire, parce que j'avais quelque
expérience des armes. «J'eus alors avec vous d'excellentes relations :
tandis que (d'empereur recevait les députés des villes, vous nie prîtes</p>
<p><pb/></p>
<p>I:Ï n'Kur.N, PHKFF.T ni- PIIKTOHIF. Mil</p>
<p><pb/></p>
<p>310</p>
<p>HNTHRTIH.N D APOLLONIUS</p>
<p><pb/></p>
<p>ET n'ÉLIEN, PRÉFET DU PRÉTOIRE. 311</p>
<p>I. I.c l';iil c.-l rond'! ainsi par Plvitarijiu- {Vie d'AriUidt), niais
un peu ililli'iciiiinent par Coniûlius Nt^us.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 APOLLONIUS ET LE TRIBUN MILITAIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS EN PRISON. A\3</p>
<p>1. Yoy. Odyssée, IV, v. 210 et suiv.</p>
<p>2. Nolilu K&lt;r\ptien qui rôsidnll |irô.s de (liinopc, (il qui donna
l'Iiospi* talitû :i MO"IR'I;IS*. (Yoy. le IVe livre de YOdysst'e.)</p>
<p>3. Yoy. Odyssée, V, v. 333 ut suiv.</p>
<p>1S</p>
<p><pb/></p>
<p>314 ENTRETIEN D'APOLLONIUS</p>
<p>« Vous voyez donc, Damis, que c'est un insensé gonflé d'or«gueil?— Sans
doute, comment ne le verrais-je pas?— « Eh bien! vous devez mépriser ce
tyran d'autant plus que « vous le connaissez mieux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AVEC LES PRISONNIERS. 315</p>
<p><pb/></p>
<p>316 ENTRETIEN D'APOLLONIUS</p>
<p>1. On sait, en effet, que Domiticn honorait particulièrement Minerve
(Voy. Suétone, Domiticn, c. 15; Quinlilien, Institution OratoireX, 1),
et qu'il prétendait être considéré comme Dieu de son vivant même (Voy,
Pline, FunOjijriquc. Suétone, eh. \'\).</p>
<p><pb/></p>
<p>AVEC LES PRISONNIERS. 317</p>
<p>le18.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 APOLLONIUS AUX PRISONNIERS.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ESPION. 319</p>
<p><pb/></p>
<p>320 L'ENVOYÉ D'ÉLIEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS DANS SA PHISON. 321</p>
<p>I. ('l'fîl-à-iliro UT s miili.</p>
<p><pb/></p>
<p>322 APOLLONIUS DANS SA PNISON.</p>
<p><pb/></p>
<p>HOMMAGES RENDUS A DOMITIEN. 323</p>
<p>1. UIran us suppose &lt;)iiu lu tyran juricu.v t( jiruve dent ilcsl
quusliun ici n'est an!ru, dans Sophucle, que l'Ainum 1. Il l'.-t
iTikiiii ij11e l'IiilusUatc a îappurli': plus liant [\, IJJ) un mut
tcuiMablo de .Sophocle, qui s'appliquait a l'Ainum,</p>
<p><pb/></p>
<p>321 APOLLONIUS F.T DOMITIF.X.</p>
<p>1. Allusion aux Jardins d'Adonis, sorles de corbeilles pleines de fleurs
qu'on portait anv fêles «l'Adonis.</p>
<p><pb/></p>
<p>i'nEMiF.HE AUDIENCE. 32.'i</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>326 COLÈRR DE DOMITIRN.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL FAIT ENCHAINER APOLLONIUS. 327</p>
<p>1. Celait chez les peuples anciens une peine infamante que d'avoir les
cheveux et la barbe coupés. (Voy. le IIe lhre des Rois, eh. JO). — Les
Romains rasaient la tête des esclaves : Domitien veut sans doute traiter
comme un esclave Apollonius, parce qu'il se glorifie d'être libre.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 APOLLON'IUS KVITE I.KS PI HORS</p>
<p>(Touvé verbeux. Kilos sont toutes d'une brièveté lacédémonienno, et
semblent ilétachées «l'une si-ytalo l. D'ailleurs il sortit Yaiiuiueur
du tribunal de roinptM't'iir; comment aurait-il donc, été enchaîné une
fois la sentence rendue? Mais il n'est pas encore temps de parler du
jugement. Disons d'abord ce que dit Apollonius au sujet de sa barbe et
de ses cheveux coupés.</p>
<p><pb/></p>
<p>I)'l'N KSl'lON DK DOMITIKN. 329</p>
<p><pb/></p>
<p>330 1,'ESPION DF. POMITIKN.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉDICTION ET PRODIGE D'APOM.ONIUS. 331</p>
<p><pb/></p>
<p>332 nniKKssioN CONTIU; I,A MAUII:.</p>
<p>mot, se rire île ses l'ers, puis remeUre sa jambe dans ses entraves, el
continuer (l'agir comme un liomme enl'baiiié ?</p>
<p>1. Vojez les Eclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS DKLIVHK IIK SKS l'KUS. 33U</p>
<p>XLI. Le lendemain, il appela Damis : « Il me faudra, lui « liit-il, me
justiiier au jour indiqué. Vous, partez pour Di10.</p>
<p>Di10.</p>
<p><pb/></p>
<p>33| PRÉDICTION n'AI'OM.ONIUS.</p>
<p>]. Nom grec de Fitteoli (Poiuzoles). Voyez p. 29i.</p>
<p><pb/></p>
<p>M: JEUNE AncAMF.N. 335</p>
<p><pb/></p>
<p>336 I.K .II;I NI: AHCADIKN.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE VIII.</p>
<p>APOLLONIUS AU TRIBUNAL DE DOMITIEN. - NOUVEAUX VOYAGES. - IL DISPARAIT
SOUS NERVA.</p>
<p><pb/></p>
<p>338 CALME D'APOLLONIUS</p>
<p>jugement il avait en main un cahier que tantôt il froissait avec colère,
tantôt il tenait avec plus de calme. Il faut se représenter Domitien
comme un tyran qui en voulait aux lois d'avoir inventé les tribunaux.</p>
<p>t. Dans les tribunaux Je l'antiquité, on mesurait le temps aux plaideurs
par la clepsydre, comme on le fait encore aujourd'hui par le sa* blier,
dans Jes"examens de la Faculté de inédeçinej par exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT LE JUgEMENT. 339</p>
<p>III. C'est ainsi qu'Apollonius était préparé contre toutes, les attaques
du tyran. Comme il allait entrer dans la salle. lin autre greffier se
présenta et lui dit : « 0 Tyanéen ! vous. (( ne devez rien avoir sur
vous. —Vais-je me baigne? ou « bien être jugé?--Quand je vous dis de
n'avoir rien sur «vous, je n'entends pas vous dire de quitter vos vête-
; « ments : mais l'empereur Veut que vous n'introduisiez ici « ni
amulette, ni liyre, ni papier quelconque. ~-^ Et me</p>
<p>IV. Ce n'était encore que le prélude du combat, Venons au combat même.
Le tribunal était orné comme s'il s'était agi d'une réunion pour
entendre un discours d'apparat. Les plus illustres citoyens de Rome
étaient présents ; car l'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>340 APOLLONIUS '</p>
<p>aux;Epbé" Voir plus'haut, livre III» cln 18, p. liO.</p>
<p><pb/></p>
<p>AU TRIBUNAL DE DOMITIÈN: 341</p>
<p>1. Allusion au mariage de Dotnilicn avec sa nièce. (Voyez plus haut,
livre VII, ch. 7.)</p>
<p><pb/></p>
<p>{U2 DISPARITION SUBITE D'APOLLONIUS.</p>
<p>« Non, vous ne me ferez pas périr, par périr n'est pas dans «ma destinée
*. »</p>
<p><pb/></p>
<p>SON APOLOGIE. ?|3</p>
<p>1 » Sorte (le castagnettes pn usage chez les anciens, el dont Ils se.
scrr vaient surtout pour accompagner la danse. (Voyez Iïtch, Antiquités
romaines et grecques, au mot Crotalum.)</p>
<p><pb/></p>
<p>344 APOLOGIE</p>
<p>ceux qui écouteront sans mollesse Apollonius et moi. Voici comment il
l'avait composé 1.</p>
<p>i.; Voyez les Eclaircissements historiques cl critiques,</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS. 345</p>
<p>ar« de toute espèce, une terre fertile en or, et (je le</p>
<p>«sais) des multitudes de soldats. Et vous croyez qu'un</p>
<p>« philosophe, un homme dénué de tout, peut s'armer contre</p>
<p>« de la bouche d'un délateur égyptien 1 ! Avez-vous jamais</p>
<p>« reçu une pareille communication de Minerve, que vous</p>
<p>«dites votre protectrice? Est-ce que, par hasard, la flat«terie.et</p>
<p>flat«terie.et délation, ces fléaux qui vous obsèdent, au«</p>
<p>au« grandi au point de vous persuader que les Dieux</p>
<p>« peuvent bien, dans les cas peu graves, comme des oph«</p>
<p>oph« dos fièvres ou des tumeurs d'entrailles, vous</p>
<p>« donner de bons avis, vous servir de médecins, et guérir</p>
<p>« la partie malade; mais que, si c'est votre pouvoir et votre</p>
<p>« vie qui sont en péril, les Dieux ne sauraient venir eux«</p>
<p>eux« vous donner aucun conseil ni sur les personnes</p>
<p>« dont vous devez YOUS garder, ni sur les armes dont vous</p>
<p>« devez user contre elles, et que les délateurs sont l'égide</p>
<p>« de Minerve et la main de Jupiter; que les délateurs</p>
<p>« savent mieux que les Dieux ce qui vous intéresse; que</p>
<p>« les délateurs sonl^ chargés de veiller pour vous et de dor«</p>
<p>dor« pour vous? Dormir, mais le peuvent-ils, ces misé«</p>
<p>misé« qui, comme l'on dit, entassent maux sur maux,</p>
<p>oeillades? Qu'ils nourrissent des chevaux, qu'ils promè«</p>
<p>promè« aux yeux de tous des attelages blancs, qu'ils se</p>
<p>« gorgent de mets succulents dans de la vaisselle d'argent</p>
<p>mi« achetés vingt ou trente mille sesterces, qu'ils jouis«</p>
<p>jouis« de femmes mariées , tant qu'ils pourront cacher</p>
<p>«leur adultère; que, l'adultère une fois divulgué, ils les</p>
<p><pb/></p>
<p>346 ÀPOLÔGIÊ</p>
<p>1. Ncrva.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APÔLLÔNÏUS. * 347</p>
<p><pb/></p>
<p>348 : APOLOGIE</p>
<p>«Yeuillez, prince, considérer une chose. Il y a parmi « les hommes
plusieurs arts utiles : les uns ont un objet, «les autres un autre. Tous
ont pour but d'acquérir de «l'argent: les uns procurent un faible
salaire, les autres en« richissent, d'autres donnent de quoi vivre;,et
je ne parle « pas seulement des arts mécaniques, mais des artslibé« raux
ou qui ont avec eux quelque affinité : je n'excepte « que la
philosophie, du moins celle qui mérite ce nom. « Les autres arts
libéraux sont la poésie, la musique, Tas« tronomie, l'art des sophistes
et des orateurs qui ne parlent « pas sur la place publique. Parmi les
arts qui ont de l'alïi« nitô avec les arts libéraux, je classe la
peinture, lapoli« tique, la sculpture, l'art des pilotes, l'agriculture
(quand « elle se conforme aux variations des saisons) : ces sortes</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS^ 349</p>
<p>« Quelles richesses avez-vous donc vues autour.de moi, « pour croire que
je cultive les arts menteurs, et cela quand « votre pore m'estimait
supérieur aux richesses? Voulez« vous que je vous prouve que je dis la
vérité? Voici une « lettre de cet homme vraiment noble et divin, qui,
entre « autres éloges qu'il me donne, me loue de ma pauvreté : «
L'empereur Vespasien au philosophe Apollonius, salut ! « Si tous les
philosophes voulaient voiis ressembler, Àpol« lonius, ce serait un grand
bonheur pour la philosophie « et pour la pauvreté, pour la philosophie
qui ne trafiquerait « pas d'elle-même, et pour la pauvreté qui se
verrait recher« chée. Salut! » Vous l'entendez : c'est votre père
lui-même « qui prend ma défense, et qui dit que je n'ai pas trafiqué «
de la philosophie, et que c'est volontairement que je suis</p>
<p>1. Voyez les Éclaircissements historiques et critiques,</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>350 APÔLÔGiË</p>
<p>u ¥bi qi\o] point je dois répondre d'abordi Mais qu'esWl</p>
<p>*' fep'olit dv Je questionner? Il a commencé par parler de mon</p>
<p>« ' jinr Jupiter ! de ce que je mange oU ne mange</p>
<p>*s ici de me défendre, divin Pythagore!</p>
<p>mis en cause pour avoir suivi Vos</p>
<p>:UC&lt;ds historiques et critiques*</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS. g|H</p>
<p>1. Allusion aux vers d'Homère sur la mort d'Euphorbe tué par Ménélas.
(Iliade, XVII, v. 50 et suivants.)</p>
<p>3. Voyez les Eclaircissements historiées ejt critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 APOLOGIE</p>
<p>« plus un Troyen, c'était un Ionien,et un homme"tellement a peu mortel
qu'il se rappelait avoir été Euphorbe. Je viens « de vous dire de qui je
tiens ma philosophie,: et je vous ai «avoué qu'il n'en était pas
lui-même l'auteur, mais qu'il</p>
<p>• «Savait reçue en héritage. Pour moi, je ne mets pas en cause « les
voluptueux qui, pour satisfaire leur gourmandise, &lt;( engraissent des
phénicoptères *, des faisans, des martes, « et jamais je n'ai accusé nos
riches pour des poissons ou « des chevaux achetés trop cher; je n'ai
jamais reproché à</p>
<p>. « personne une robe de pourpre, ni une étoffe de Pamphylie « ou
quelque autre vêtement délicat; et voici, ô Dieux! que «je suis mis en
jugement pour de l'asphodèle 2, pour des « gâteaux et pour les aliments
les plus purs !</p>
<p>1. Espèce de poisson, ainsi appelé de deux mois grecs qui signifient
ailes(c'esl-à-dire nageoires) rouges.</p>
<p>2. Plante de l'espèce des liliacces.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLON! US. 353</p>
<p>t. Bien qu'il y ait dans ce discours, dont Philoslrate veut nous faire
admirer la simplicité, bien de la recherche et du mauvais goût, nous ne
saurions comprendre ce passage comme Weslcrmann, qui voit ici, dans le
grec, un jeu de mois aussi absurde qu'intraduisible. D'après lui ce
passage signifierait : « Sparte ne se glorifie pas moins de Léonidas «
que de Lycurgue ».</p>
<p>2. De quel Iphilus veut parler Apollonius, ou, sous son nom,
Philostrale? Ce ne peut guère être le roi d'Èlide, qui passe pour avoir
fondé les jeux Olympiques. C'est plutôt l'un des compagnons d'Hercule,
fils d'Euryle, roi dVEchalie(sur les confins de la Messénîe et de
laLaconie).</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 APOLOGIE</p>
<p>(&lt; de la pqurpre la plus éclatante, composant des hynilieg « dans
lesquels il disait que d'homme il deviendrait Dieu. « $t mpi, qui
portais une chevelure inculte, et qui n'àyais « senti le bespin de faire
aucun hymne suj e]l§, je me «î yois mis &lt;?n justice ef traduit devant un
tribunal, Qu§ (( dois-rje penser d'Empédpçle? Estrçe lui-n$me. qu'il
charir ((tait, ou n'estrçe pas plutôt le bonheur d'un temps pu su «
tenue n'était l'objet d'aucune délation?</p>
<p>1. Il l'a dit seulement aux brachinanes (Voyez plus haut, p. 114).</p>
<p>2. Voyez les Éclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APpLI.QNiyS, 3p</p>
<p><pb/></p>
<p>356 APOLOGIE</p>
<p>1. Ccl oracle a élé conservé par Hérodote (livre 1).</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS. 357</p>
<p><pb/></p>
<p>$58 APOLOGIE</p>
<p>2. Voyez Diogène de Laërle, VIII, 60. Porphyre, Vie de Pylhagoie,</p>
<p>t&gt;; tp3, .., •</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APÔLLÔNÏÛS. . 359</p>
<p><pb/></p>
<p>360 APOLOGIE</p>
<p>1.'Voyez plus liant, livre IV, cli. 10, p. 147.</p>
<p>2. Être fantastique, du genre ûesempitses (Voyez plus haut, p. 52 et p.
103). 11 est thème probable que cette lamie n'est autre que Venïpttse
dont 11 a été question p. 1G3, cl que nous avons ici le dénoûmenl d'une
histoire qui avait pu paraître inachevée.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS. v 361</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'APQLLPNIUS. 363</p>
<p><pb/></p>
<p>364 APOLOGIE l</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS. 365</p>
<p>non1. oppose ici la divination qui s'chlcnait par l'examen des
entrailles des victimes, la splanchuoscopic, h la diviiiation telle
qu'il l'entendait el la pratiquait. (Yoyezplus haut, p. 88,132,246, 3GI
,elc.)</p>
<p><pb/></p>
<p>360 APOLDûifs</p>
<p><pb/></p>
<p>D'A^OLLÔNIIJS. 867</p>
<p><pb/></p>
<p>3G8 APOLOGIE</p>
<p>2. Voyez les Éclaircissements historiques et critiques.: j</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS. 3G9</p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 APOLOGIE</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AÏ&gt;ÔLLON!US, 3*74</p>
<p><pb/></p>
<p>372 APOLOGIE</p>
<p>1. Acrisiusfut tué par son petit-fils Perséej Luïus, par son fils
OEdipej Astyage fut renversé par son petit-fils CJTUS. .</p>
<p><pb/></p>
<p>O'APOLLONIUS, 373</p>
<p>« Jupiter souffre que les poètes, dans leurs chants sur le « combat des
Lycicns 1, lui fassent dire ;</p>
<p>« Hélas! Ce Sarpédon, que je chéris loplus parmi les hommes, « la
Destinée veut qu'il périsse sous les coups do Pa« froclo 2 ! »</p>
<p>* « La Vieillesse et le Trépas n'épargnent que les Dieux ; tout « le
reste est soumis aux coups victorieux du Temps. »</p>
<p>1. Allusion au chant-XVIe de l'Iliade, où est rapporté le combat des
Lyciens/conduits par Sarpédon, contre les Grecs.</p>
<p>2. Iliade, XVI, v. 433. Nous donnons ici, pour plus de clarté, les deux
vers d'Homère, dont Philostrate n'a cité que le commencement.</p>
<p>3. C'est un des noms du Pluton.</p>
<p>4. Odyssée, XI, v. 566 et suivants.</p>
<p>5. Fragment d'une tragédie perdue de Sophocle.</p>
<p><pb/></p>
<p>374 TROUBLÉ DÉ bOMITIEN.</p>
<p>YIIL Telle était l'Apologie qu'avait préparée Apollonius. A la fin do
cette Apologie, j'ai trouvé la fin du premier discours *, c'est-à-dire
co vers d'Homère :</p>
<p>« Non, vous ne me ferez pas périr; car périr n'est pas dans « ma
destinée, »</p>
<p>et tout ce qui précédait et amenait cette citation.</p>
<p>côn1. plus haut, ch. V, p. 342.</p>
<p>2. Voyez le même chapitré, fitt.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÀMÏS ATTEND APOLLONIUS. 375</p>
<p>leslation, Ses questions étaient dépourvues de sorts} et ses réponses
n'avaient pas le moindre rapport au procès* Il était impossible de ne
pas voir que le tyran était troublé et d'autant plus embarrassé, que ses
flatteurs lui avaient fait croire qu'il était doué d'une mémoire
imperturbable.</p>
<p>i. Nom grec de Poiizzôtes (Voyez, stif ce fait tiiètreilléux, les
ÉclairêîiJeiftertfè hiitoriqués et irUiques). ;</p>
<p><pb/></p>
<p>076 ENTRETIEN D'APOLLONIUS</p>
<p><pb/></p>
<p>AVEC DÉMKTRÏUS. 377</p>
<p><pb/></p>
<p>378 CRAINTES DE DÉMÉtfUUS ET DE DAMIS.</p>
<p>tt Noiij vous île nid ferez pas périr, » etc., et il dît comrilchl il
avait disparu du tribunal.</p>
<p><pb/></p>
<p>APOLLONIUS PAltT POUll LA GRÈCE. 379</p>
<p>1. YoyezI/iarféjXIV, V. 233;</p>
<p><pb/></p>
<p>380 ' ; APOLLONIUS :</p>
<p><pb/></p>
<p>A OLYMPIE. 381</p>
<p><pb/></p>
<p>382 ENTRETIEN</p>
<p>au temple, et dit au prêtre i «Donnez-moi mille drachmes « sur le trésor
de Jupiter, si vous croyez que cela rie doive « pas trop le fâcher.---
Ce qui le fâchera, répondit le « prêtre, ce n'est pas que vous puisiez à
son trésor, c'est «que Vous n'y puisiez pas davantage.»</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LES JEUX PUBLJPS. 383</p>
<p><pb/></p>
<p>384 VISITE D'APOLLONIUS</p>
<p>2. C'est par erreur que Philostrate çlace en Àrcadic l'antre de
Trophonius. Lébadée,' dont il était voisin, était une ville de Béotie,
peu éloignée de Chéronèe. On verrq, dans les Eclaircissements
historiques et critiques, combien est peu sûre la géographie de
Pliiloslrate. Inutile dé réfuter ce qu'il dit ensuite, que l'antre de
Trophonius (dont l'entrée était en Arcadie) avait des issues en Locride,
en Phocide, en Béotie, et qu'il tient tous ces détails des habitants de
Lébadée (ch. XX).</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'ANTRE DE TROPHONIUS. 385</p>
<p>1. Source voisine de l'anlre de Trophonius. '</p>
<p>2. Ville de Béotie, sur la côte, en face de Chalcis (en Eubée.)</p>
<p>3. C'était la capitale du pays des Yolsques, el ce sont les éperons
(rostra) de ses vaisseaux qui, après la victoire de Camille, décorèrent
la tribune aux harangues du Forum.</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>386 . APOLLONIUS EN GRÈCE.</p>
<p>dire que tout ce que je viens de rapporter, je le tiens des habir tants
de Ijébadép. Quant au livre je crçiis qu'il fut plus tard porté à
Tempereur. Adrien, avec quelques-unes ,dps lettres d?Appllonius (et non
pas toutes), et que ce. prince ]e laissa dans son palais d'Anîiuni, l'un
de, ses. palaijs d'Italie, qui }ui étaient le plus agréables. '.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉDICTION D'ÂPÔLLONiUS. 387</p>
<p>XXV. Lb riioment était Venu où les Dieux allaient précipiter Domitien du
haut de sa puissance. Il venait de faire périr Clément, personnage
consulaire, auquel il avait donné sa soeur en mariage; et trois ou
quatre jours après, il aS'ait</p>
<p><pb/></p>
<p>388, MORT DEDOMITIEN. ■</p>
<p>: 1. On appelait xystes des galeries couvertes où s'exerçaient les
athlètes pendant le mauvais temps. Autour des xystes, il y:avait tou-v</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE VUE D'APOLLONIUS. 389</p>
<p>d'Ajours bosquets, où venaient se promener les philosophes, comme dans
les gymnases : par exemple, dans Y Académie, dans le Lycée.</p>
<p>22.</p>
<p><pb/></p>
<p>390 PRÉDICTION D'APOLLONIUS»</p>
<p><pb/></p>
<p>IL DiSPARAit D'ENTRE LES HOMMES; 391</p>
<p><pb/></p>
<p>392 IL DISPARAIT D'ENTRE LES HOMMES.</p>
<p>1. C'est une ville de l'île de Rhodes.</p>
<p>2. Nom" d'une dées-'c crétoise, souvent confondue avec Diane. (Voyez
Maùry, Histoire des religions de la Grèce, III, p. 150.)</p>
<p>3. Voyez les Éclaircissements liistoriques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL APPARAIT A DES JEUNES GENS. 293</p>
<p>1 • Voyez les Éclaircissements historiques et critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>394 HONNEURS RENDUS A APOLLONIUS*</p>
<p>Tel est l'oracle si clair qu'a rendu Apollonius sur lès destinées de
l'âme : il a voulu que, connaissant notre nature, nous marchions le
coeur content au but que nous fixent lès Parques. . :</p>
<p>FIN DE LA VIE D'APOLLONIUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES</p>
<p>D'APOLLONIUS DE TYANE 1</p>
<p>I, A EypHR^TE,</p>
<p>II. Au MÊME.</p>
<p><pb/></p>
<p>396 LETTRES</p>
<p>III. AU MÊME.</p>
<p>Vous avez parcouru tous les pays, depuis la Syrie jusqu'en Italie,
couvert de manteaux magnifiques, et, comme on dit, de manteaux de roi.
Autrefois vous aviez un manteau de philosophe, une barbe blanche et
longue, et puis c'était tout. Comment se fait-il donc que maintenant
vous nous'reveniez avec un vaisseau chargé d'or, d'argent, de vases de
toute espèce, de riches étoffes, de tout l'attirail du luxe, du faste,
de la vanité, de la folie? Quelle est cette cargaison, quel est ce
nouveau genre de marchandise? Zenon, lui, était un simple marchand de
fruitsl.</p>
<p>IV. Au MÊME.</p>
<p>Y. Au MÊME. , '</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TYANE. 397</p>
<p>allez-vous me contredire et m'opposer les discours et les sentences do
Chrysippe, mais je lis sur les registres de l'empereur : Euphrate a reçu
tant, et plus loin : Euphrate a reçu tant. Épicure ne recevait pas ainsi.</p>
<p>VI, Au MÊME.</p>
<p>VII. AU MÊME.</p>
<p>VIHi AU MÊME.</p>
<p>1. Ville d'Éolie, an S.-O. de Cumes. (Voy. p. 8.)</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>398 LETTRES</p>
<p>IX. A DION 3.</p>
<p>1. Apollon.</p>
<p>2. Selon les pythagoriciens, les animaux étant frères des hommes, il
était coupable de manger de leur chair. (Voyez Porphyre, de l'Abslinence
des viandes, livre III.) ~</p>
<p>3. Voyez la Vie d'Apollonius, (Liv, V, XL, p. 225.)</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TVANE, 399</p>
<p>X. Au MÊME,</p>
<p>XI. AUX MAGISTRATS DE CÉSARÉE J.</p>
<p>1. Il s'agit de la ville de Césarée en Palestine, dont il remercie les
magistrats de quelque grand honneur qu'ils lui avaient fait,
probablement du droit de cité qu'ils lui avaient accordé.</p>
<p><pb/></p>
<p>400 ' LETTRES</p>
<p>XII. AUX MAGISTRATS DE SÉLKUCIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOM,ONIUS DE TVANE, 401</p>
<p>XIII. AUX MÊMES.</p>
<p>XIV. A EUPHRATE.</p>
<p>XV. Au MÊME.</p>
<p>Platon a dit 2 : La vertu ne connaît pas de maître. Quiconque n'honore
pas ce précepte, et, au lieu d'être heureux</p>
<p>i. Doctrine pythagoricienne et platonicienne. 2. République, livre X, p.
61 T.</p>
<p><pb/></p>
<p>402 LETTRES</p>
<p>d'y conformer sa vie, se laisse corrompre par les richesses, se, donne
par cela môme une foule de maîtres.</p>
<p>XVI. AU MÊME,</p>
<p>Il faul, selon vous, appeler mages les philosophes qui procèdent de
Pythagore, et aussi ceux qui procèdent d'Orphée. Eh hien! moi, je dis
qu'il faut appeler mages ceux qui procèdent de Jupiter, s'ils
veulentêtre justes et divins.</p>
<p>XVII. Au MÊME,</p>
<p>Les Perses appellent mages les hommes divins 1. Un mage est donc un
ministre des Dieux ou un homme d'une nature divine. YouSj vous n'êtes
pas un mage, donc vous êtes un athée.</p>
<p>XYIII. Au MÊME.</p>
<p>Heraclite le physicien a dit que l'homme est naturellement
dôraisonnahle. Si cela est vrai (et, selon moi, cela est vrai), tout
homme qui se repaît d'une vaine gloire doit se voiler le visage de honte.</p>
<p>XIX. AU SOPHISTE SCOPÉLIANUS.</p>
<p>1. Je crois devoir ici apporter une légère variante au texte d'OIéarius.
Je lis GEIGUÎ au lieu de fleoûî.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'AP'OLLONIUS DE TVANE. 403</p>
<p>XX. AU MÊME.</p>
<p>Si vous avez (et Vous l'avez en effet) la faculté oratoire, cela ne
suffit pas : il faudrait encore acquérir la sagesse. Car si vous avez la
sagesse et pas de faculté oratoire, il vous faudrait aussi acquérir
cette faculté. Car l'une a toujours besoin de l'autre, comme la vue a
besoin de la lumière, et la lumière de la vue.</p>
<p>XXI. Au MÊME.</p>
<p>XXII. A LESBONAX.</p>
<p>Il faut dans la pauvreté être un homme de coeur, et dans la richesse
être un homme.</p>
<p>XXIII. A CRITON.</p>
<p>Pythagore a dit que la médecine est le plus divin des arts. Si la
médecine est l'art le plus divin, il faut que le médecin s'occupe de
l'âme en même temps que du corps. Gomment un être serait-il sain, quand
la partie de lui-môme qui est la plus importante serait malade?</p>
<p>XXIV. Aux HELLAXODICES * ET AUX ÉLÉENS. Vous voulez que j'assiste aux
jeux Olympiques, et vous</p>
<p>1. Ce mot grec signiQe : Juges des Grecs- Celait le titre qui était
donné aux juges des jeux Olympiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 LETTRES</p>
<p>XXV. Aux PKLOPONKSIENS.</p>
<p>Avant l'installation des jeux Olympiques, vous étiez ennemis : depuis,
vous n'êtes pas amis.</p>
<p>XXVI. AUX SACRIFICATEURS D'OI/ÏJJPIE,</p>
<p>XXVII. AUX PRÊTRES DE DELPHES.</p>
<p>Les prèlres souillent de sang les autels, et puis l'on s'étonne
quelquefois de ce que les villes soient malheureuses, lorsqu'elles font
tout pouf être frappées de grandes calamités. 0 folie! Heraclite était
un sage; mais lui-môme il ne conseillait pas aux Ephésiens d'effacer
avec de la boue les taches de boue '.</p>
<p>XXVIII. Au ROI DES SCYTHES.</p>
<p>Zamolxis était un homme vertueux et un philosophe: Pythagûré avait été
son maître. Si dans son temps les Romains eussent été aussi puissants
qu'âujoufd'huij il aurait</p>
<p>1. Il voulait dire d'effacer les souillures de ses fautes par les
souillures des sacrifices.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TVANE. 405</p>
<p>recherché leur amitié. Que si vous voulez combattre et lutter pour la
liberté, faites-vous philosophe, cela veut dire homme libre.</p>
<p>XXIX. A UN LÉGISLATEUR,</p>
<p>Les fêtes amènent des maladies. C'est un repos pour lés corps fatigués,
mais une occasion de se charger le ventre.</p>
<p>XXX. A DES PROCONSULS ROMAINS.</p>
<p>Vous avez un pouvoir souverain. Si vous savez commander, pourquoi, sous
votre autorité, les villes déclinent-elles? Si vous ne savez pas, il
fallait apprendre avant de commander.</p>
<p>XXXI. A DES FROCONSULS D'ASIE.</p>
<p>XXXII. AUX SECRÉTAIRES 2 DE LA VILLE D'ÉPHÈSE.</p>
<p>Des statues, des peintures, des promenades, des théâtres, tout cela ne
sert de rien dans une ville, si l'esprit n'y domine et si la loi n'y
règne. Tontes ces choses peuvent inspirer l'esprit et la loi, mais elles
ne. sont ni l'esprit ni la loi.</p>
<p>XXXIII. Aux MILÉSIENS.</p>
<p>Vos enfants ont besoin de leurs pères, vos jeunes gens des Vieillards,
vos femmes de leurs maris, vos citoyens de magistrats, vos magistrats
dés lois, vos lois de philosophes, vos philosophes des Dieux, les Dieux
de la foi des hommes.</p>
<p>1. Manière métaphorique de dire : « A quoi sert de réprimer cer» a tains
vices, siTon'n'altaque pas leurs principes? »</p>
<p>2. Celait le nom des premiers magistrats dé la ville d'Ëphèse.</p>
<p>23.,</p>
<p><pb/></p>
<p>406 LETTRES</p>
<p>Vous descendez d'ancêtres vertueux, vous devez haïr le présent.</p>
<p>XXXIY. AUX SAVANTS DU MUSÉE.</p>
<p>XXXV. A HESTIÉE \</p>
<p>XXXVI. Au CORINTHIEN BASSUS. 8</p>
<p>Praxitèle de Chalcis est un fou furieux : il est venu armé d'une ôpée
pour m'assassiner. C'est vous qui l'aviez envoyé, vous qui vous dites
philosophe et agdnothète 3 aux jeux Isthmiques. Pour le pousser au
meurtre, vous aviez promis</p>
<p>1. C'est le frère d'Apollonius (Voyez lettres XL1V, XLV, LV, et Vie
d'Apollonius, liv. I, xm, \u 14).</p>
<p>2. Sur ce Bassus, voyez la Vie d'Apollonius (liv. IV, XXYI, p. 165.)</p>
<p>3. C'est-à-dire président des jeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TVANE, 407</p>
<p>de lui livrer votre femme, et cela, misérable, quand je vous ai rendu
tant de services !</p>
<p>XXXYII. Au MÊME.</p>
<p>XXXVIII. AUX HAbITANTS DE SARDES.</p>
<p>XXXIX. Aux MÊMES.</p>
<p>» ' ■</p>
<p>XL. Aux MÊMES.</p>
<p>Coddargs et Xyrisituares ! mais comment appellerez-vous vos filles? Car
elles font elles-mêmes partie de ces classes, et ce n'en sont pas lès
membres les moins audacieux.</p>
<p>XLI. AUX MÊMES.</p>
<p>Ne croyez pas que vos serviteurs vous soient dévoués. 1. On n'a pas de
détails sur ces classes de citoyens de Sardes.</p>
<p><pb/></p>
<p>408 LETTRES</p>
<p>Comment le seraient-ils? D'abord ce sont des serviteurs ; ensuite la
plupart d'entre eux font partie des classes opposées. Car eux aussi ont
leur généalogie.</p>
<p>XL1I. Aux PLATONICIENS.</p>
<p>XL1II. A CEUX QUI SE CROIENT SAGES. .</p>
<p>Vous dites que vous êtes de mes disciples? Ëh bien! ajoutez que vous
vous tenez chez vous, que vous n'allez jamais aux Thermes, que vous ne
tuez pas d'animaux, que vous ne mangez pas de viande, que vous être
libre, de toute passion, de l'envie, de la malignité, de la haine, de la
calomnie, du ressentiment, qu'enfin vous êtes du nombre des hommes
libres. N'allez pas faire comme ceux qui, par des discours mensongers,
font croire qu'ils vivent d'une manière, tandis qu'ils vivent d'une
manière tout opposée. .</p>
<p>XLIV. A HESTIÉE, FRÈRE D'APOLLONIUS...</p>
<p>» . ■</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TYANE. 409</p>
<p>XLV. Au MÊME.</p>
<p>Si la philosophie est ce qu'il y a de plus estimable au monde, et si
l'on me considère comme philosophe, comment pourrait-on m'accuser de
haïr mon frère, et cela pour une cause honteuse et qu'un homme libre ne
saurait avouer? C'est pour de l'or que je haïrais mon frère, et cela
quand je m'efforçais de mépriser l'or, même avant d'être philosophe! Si
je ne vous ai pas écrit, la cause n'est pas celle1.</p>
<p>celle1. YOdyssêe, livro V, v* 102 et suivants,</p>
<p><pb/></p>
<p>410 LETTRÉS &gt;</p>
<p>XLYI. A GORDIUS.</p>
<p>On dit que vous avez des torts envers Hestiée, vous qui étiez son ami,
s'il est vrai que vous ayez des amis. Prenez garde, Gordius, de trouver,
non pas Une apparence d'homme, mais un homme. Embrassez pour moi votre
fils Aristoclide, et puisse-t-il ne pas YOUS ressembler ! Vous aussi,
dans votre jeunesse, vous étiez.irréprochable.</p>
<p>XLVII. AU SÉNAT ET AU PEUPLE DE TïANE.</p>
<p>XLVIII. A DIOTIME.</p>
<p>Vous vous êtes trompé, quand vous avez pensé que j'eusse besoin de quoi
que ce soit, qui me fût donné, soit par vous, avec qui je n'ai jamais
rien eu de commun, soit par tout</p>
<p><pb/></p>
<p>*• D'APPOLLONIUS DE TYANE. 411;</p>
<p>XLIX. A PHÉRUCIEN. Votre lettre m'a fait le plus grand plaisir. Elle
était pleine</p>
<p>1. Nous lisons TOÙ au lieu de OTÏ4O, que donne le texte d'Oléarius, et
qui ne donne pas un sens satisfaisant.</p>
<p>2. 11 fall sans doute allusion auxBraehnianes, qui, pour lui, étaient
des Dieux (Voyez Vie d'Apollonius, liv. III, xvm, p. 110).</p>
<p><pb/></p>
<p>U2 LETTRÉS '</p>
<p>d'intimité, pleine du souvenir des liens qui nous unissent. Je suis
convaincu que vous'désirez vivement me voir et' être vu de moi. J'irai
donc vous trouver le plus tôt possible. Aussi, restez ou vous êtes. Dès
que je serai près de vous, vous serez, de tous mes familiers et de tous
mes amis, celui avec lequel je serai le plus souvent, cela YOUS est dû.</p>
<p>L. A EUPHRATE.</p>
<p>LI. Au MÊME.</p>
<p>Lit, AU MÊME.</p>
<p>Qu'on aille trouver un pythagoricien, quels avantages et combien
d'avantages en retirera-t-on? Je Yais vous les dire :</p>
<p>1. Dans les Vers dorés, attribuas h Pythagore, les philosophes sont
partout appelés des Dieux. D'ailleurs on disait que Pythagore descendait
de Jupiter, et il fut quelquefois considéré chez les anciens comme une
des formes d'Apollon Hyperboréen (Voyez Oléarius, note sur ce passage).</p>
<p>2. Iliade, chant IV»' l</p>
<p>3. Voyez Vie d'Apollonius, liv. Y, xxxvni, p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>' D'APOLLONIUS DE TYANE. &amp;W</p>
<p>LUI. CLAUDE AU SÉNAT DE TYANE '. &gt;</p>
<p>LIY. AUX PRÉTEURS ROMAINS.</p>
<p>Quelques-uns d'entre vous veillent aux ports, aux édifices , aux
portiques et aux promenades. Mais quant aux enfants, aux jeunes gens et
aux femmes qui sont dans nos</p>
<p>1. Voici une tradition oubliée dans la Vie d'Apollonius de Tyane.
Philoslrale ne nous parle nulle part de la bienveillance que Claude
aurait témoignée ?■• Apollonius. Oléarius dit (pie celle tradition n'a
pas été connue de Philoslrale, ou qu'il n'y a pas ajouté loi. La
première raison est sans doute la vraie. Cette lettre est plus que
suspecte.</p>
<p><pb/></p>
<p>i\ 4 LETTRES</p>
<p>villes, nul n'en prend souci, ni vous ni les lois. Est-ce une bonne
chose que d'être gouverné par vous?</p>
<p>LV. APOLLONIUS A SON FRÈRE.</p>
<p>1. C'est de lui-même qu'il parle. '</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TYANE. 415</p>
<p>LYI. AUX HABITANTS DE SARDES,</p>
<p>LVII. A DES ÉCRIVAINS HABILES.</p>
<p>LVI1I. CONiOIiATIONS A YALÉRIUSé</p>
<p>Personne ne meurt, si ce n'est en apparence, de même</p>
<p><pb/></p>
<p>416 LETTRÉS</p>
<p>1. Oléarius fait ici observer avec raison que ce langage a de grands
rapports avec celui de Spinoza. Le panthéisme est l'une des doctrines
les plus vieilles qui aient paru dans le monde. C'est la première
philosophie de toutes les races indo-européennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TYANE. 417</p>
<p><pb/></p>
<p>418 LETTRES</p>
<p>LX. A ÎÏUPHIIATE 4.</p>
<p>Praxitèle de Clialcis est un fou furieux : on l'a vu, armé</p>
<p>1. Titus Manlius (Voyez Tite-Live, VIII, 7).</p>
<p>2. Oléarius Tait remarquer qu'il résulte de ce passage que Valérius
était proconsul d'Asie» 11 s'appuie sur un passage de Josèphe {Guerre
des Juifs, II, 16), et sur un autre de Philosli'ate(Ficsde* Sophistes,
II, 3),</p>
<p>3. C'était sans doute la femme de Yalérius.</p>
<p>4. Nous omettons le h° MX du recueil d'Oléarlusi C'est une courte</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TYANE. 4|9</p>
<p>« Ai-je jamais dérobé vos boeufs? Ne sommes-nous</p>
<p>« pas séparés par beaucoup de montagnes couvertes - « d'arbres et par la
mer retentissante 8? »</p>
<p>Quelle distance n'y a-t-il pas entre votre philosophie et la mienne !</p>
<p>LXI. A LESBONAX.</p>
<p>Le Scythe Anacharsis était savant. Les Scythes peuvent donc être savants.</p>
<p>LXII. LES LACÉDÉMONIENS A APOLLONIUS '.</p>
<p>. On vous remettra le gage des honneurs que nous vous avons conférés :
cette lettre, revêtue du cachet de notre cité, vous les fera connaitre.</p>
<p>LXIII. APOLLONIUS AUX ÉPHORES ET AUX LACÉDÉMONIENS.</p>
<p>J'ai vu vos concitoyens sans barbe, les jambes et les cuisses épilées et
blanches, couverts des plus fines étoffes, ayant aux doigts une foule
d'anneaux du plus grand prix, et aux pieds une chaussure ionienne. Je
n'ai pas reconnu en eux les envoyés de Lacédêmone; dois-je en croire la
lettre qui me les présentait comme tels?</p>
<p>letlre du roi deBabylone Garmus au roi indien Néogynde. Ces noms ne se
trouvent pas dans la Vie d'Apollonius de Tyanc, cl il n'est nullement
question d'Apollonius dans celte lettre.</p>
<p>1. Yoyez la lettre XXXVI.</p>
<p>2. Citation d'Homère, Iliade, I, v. 154 et suiy. (Querelle d'Achille et
d'Àgamemiion.)</p>
<p>3. Au sujet du celte lettre et de la suivante, voyez Vie d'Apollonius,
IV, 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>420 LETTRÉS ; '</p>
<p>LXIV. Aux MÊMES.</p>
<p>Vous m'appelez souvent pour venir en aide aux lois et être utile a votre
jeunesse. La ville de Solôn n'a pas besoin de m'appeler ainsi. Songez à
Lycurgue, et rougissez. "</p>
<p>LXY. Aux ÉPHESIENS DU TEMPLE DE DIANE.</p>
<p>LXVI. Aux MÊMES.</p>
<p>Il est venu d'une terre grecque un homme, Grec d'esprit et de coeur,
sans être ni Athénien ni Mégarien. Il se nomme Apollonius et veut
visiter votre déesse. Donnez-lui un endroit qu'il n'aitpas besoin de
purifier, môme y restant constamment.</p>
<p>LXyiI. Aux MÊMES.</p>
<p>LXVIII. Aux MILÉSIENS.</p>
<p>Vous avez éprouvé un tremblement de terre; c'est ce qui</p>
<p>1. Allusion au droit d'asile, qui rendait inviolables infinie les
scélérats réfugiés aux pieds des autels.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TYANE. 421</p>
<p>LXIX. A DES CITOYENS DE TltALLES.</p>
<p>LXX. AUX HABITANTS DE SAÏS.</p>
<p>del'At24</p>
<p><pb/></p>
<p>422 LETTRES</p>
<p>LXXI. Aux IONIENS '.</p>
<p>LXXII. A HESTIÈE.</p>
<p>Mon père Apollonius avait trois Ménoddtes parmi ses ancêtres : vous,
vous voulez du premier coup YOUS nommer</p>
<p>1. Voyez Vie d'Apollonius, IY, 5, p. 144.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOMONIUS DE TYANE. 423</p>
<p>Luerclius ou Lupercus, sans avoir aucun de ces noms parmi vos ancêtres.
Si vous tenez pour honteux le nom de quelqu'un, du moins n'ayez pas sur
vos traits sa ressemblance.</p>
<p>LXXIII. Au MÊME.</p>
<p>LXXIY. Aux STOÏCIENS.</p>
<p>LXXY. AUX HABITANTS DE SARDES.</p>
<p><pb/></p>
<p>424 LETTRES</p>
<p>LXXYI. Aux MÊMES.</p>
<p>LXXVII. A SES DISCIPLES.</p>
<p>LXXV1II. A IARCHAS ET AUX SAGES INDIENS.</p>
<p>LXXIX. A EUPHRATE. !</p>
<p>LXXX. Au MÊME.</p>
<p>Les hommes les plus sages sont les plus brefs dans leurs discours. Si
les bavards souffraient ce qu'ils font souffrir aux autres, ils ne
parleraient pas tant.</p>
<p>1. Voyez Vie de Philostrate, III; 2&amp;^32f 51.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'APOLLONIUS DE TVANE. 425</p>
<p>LXXXI. A SES DISCIPLES.</p>
<p>Simonidc a dit qu'il ne s'était jamais repenti de s'être tu, mais
souvent d'avoir parle.</p>
<p>LXXXII, Aux MÊMES.</p>
<p>La loquacité fait commettre bien des imprudences, le silence ne
compromet jamais.</p>
<p>LXXXIII. A UN DÉLIEN.</p>
<p>Le mensonge est d'un esclave, la vérité, d'un homme libre.</p>
<p>LXXXIY. A SES DISCIPLES.</p>
<p>LXXXV. A IDOMÉNÉE.</p>
<p>LXXXYI. A UN MACÉDONIEN. •</p>
<p>La colère s'épanouit dans la fureur.</p>
<p>LXXXYII. A ARISTOCLÈS.</p>
<p>La colère est une affection de l'unie qui, si elle n'est soignée,
dégénère en une maladie du corps,</p>
<p>LXXXYIIÏ. A SÀTYRUS.</p>
<p>24.</p>
<p><pb/></p>
<p>426 LETTRES D'APOLLONIUS DE TYANE.</p>
<p>LXXXIX, A DANAUS. Un travail, quand il est en train, s'exécute sans peine.</p>
<p>XG. A DION. Ne pas être né n'est rien : être nô est un malheur,</p>
<p>• XCI. A SES FRÈRES.</p>
<p>XCÏI. A DENYS.</p>
<p>XCI1I. A NUMÉNIUS.</p>
<p>Quand on a perdu des amis, il ne faut pas les pleurer bruyamment, mais
nous souvenir que c'est avec eux que nous avons passé la plus agréable
partie de notre existence.</p>
<p>XCIY. A THÉÉTÈTE.</p>
<p>Que la vue des maux d'autrui vous console des vôtres.</p>
<p>XCY. A UN INCONNU.</p>
<p>La vie est courte pour l'homme heureux : pour celui qui vit dans le
malheur, elle est bien longue.</p>
<p>FÎN DES I»ÉTf RËS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ECLAIRCISSEMENTS</p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES</p>
<p>L'IMPÉRATRICE JULIE (p. 5),</p>
<p>CHRONOLOGIE DE LA VIE D'APOLLONIUS. DE TYANE (p. 5).</p>
<p>On n'a pas de date bien certaine sur la vie d'Apollonius de Tyane. On
sait seulement qu'il naquit peu avant ou peu après l'ère chrétienne et
mourut dans le ier siècle de cette ère. Oléarius a fait de grands
efforts, peut-être inutiles, pour déterminer la date de sa vie, de sa
mort et des principaux faits de son existence. _</p>
<p><pb/></p>
<p>428 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>LA FONTAINE DU SERMENT ( p, 7).</p>
<p>« Aminien Marcellin (LXXI1I) fait aussi mention de la fontaine
miraculeuse du voisinage deTyane; mais il'la fait sortir d'un marais; et
d'ailleurs il lui attribue une autre propriété, tout aussi chimérique,
celle de ne jamais déborder par les accidents qui font enfler les
autres, et de s'absorber, pour ainsi dire, ellemême. » (Legrand d'Aussy,
Vie d'Apollonius de Tyane,\, p. il).</p>
<p>LE CRIMINEL DÉCOUVERT PAR APOLLONIUS (p. 11).</p>
<p>« 11 n'y a rien dans toute cette histoire qui puisse passer pour un vrai
miracle, et l'entente entre le prêtre d'Esculape et Apollonius paraît
manifeste. Appolïonius n'avait point assuré que cet homme fût indigne dé
recevoir des grâces d'Esculape, il l'avait seulement conjecturé, et sa
conjecture était fondée sur une raison très-frivole. S'il eût su
certainement le crime de cet homme, il n'aurait pas manqué de le
découvrir d'abord. Il en avait peutêtre ouï parler comme d'nn méchant
homme, et cela lui suffisait pour avancer hardiment la conjecture. Le
prêtre d'Ësculàpéi de son côté, n'était pas peu embarrassé. Cominerit
congédier un homme qui avait commencé par lui faire des présents si
considérables? La perte de son oeil n'était pas du nombre de" ces
maladies qui peuvent se guérir'par des remèdes; La sentence d'Àpol-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CMTIQUES. 429</p>
<p>i CHASTETÉ D'APOLLONIUS (p. 15).</p>
<p><pb/></p>
<p>430 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>APOLLONIUS CONNAIT TOUTES LES LANGUES (p. 22).</p>
<p>A propos du livre 11, Eusèbe revient sur ce sujet et donne enfin
l'objection qu'il aurait dû donner tout de suite: tPliilostrate dit que
quand Apollonius fut arrivé aux Indes, il se servit d'un interprète pour
parler au roi Phraote. Cet homme, qui peu auparavant savait toutes les
langues, a aujourd'hui besoin du ministère</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 431</p>
<p>LE ROI VARDANE (p. 25).</p>
<p>LE ROI DARIDÉE (p. 30).</p>
<p>DESCRIPTION DE BABYLONE (p. 32).</p>
<p><pb/></p>
<p>432' ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>Voir encore sur cette question Sainte-Croix (Mémoires de l'Academie des
inscriptions, t. XLV1I1, p. 20 et suiv.j, et Letrounê, ibid., Nouvelle
série, t. X (Mémoire sttr la statue vocale de Memnon.)</p>
<p>DIFFICULTÉ DE CHRONOLOGIE (p. 35).</p>
<p>1. Livre I, cli. 1ÎS. — 2. Histoire naturelle, YJ, 30, 4.— 3. Livre XÎI,
X, ch. 5. — V. Livre IV, 31, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES, . 433 ,</p>
<p>1., Antiquités juives^ XX, 3, 3.</p>
<p>2. Annales, XI, 8.</p>
<p>3, Voyez.p. .363 de notre traduction.</p>
<p>. , 25</p>
<p><pb/></p>
<p>-534 • ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>qui était ïoi des Parthes ; que si l'on finit ces trente-huit années au
commencement du règne de Domitien, en SI, le voyage d'Apollonius dans
l'Inde doit ôtre placé en l'année 43, dans laquelle Artabane vivait
encore, » (L'abbé Du Pin, Uist, d'Apoll, convaincue de fausseté, p. 33
et suiv.)</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 435</p>
<p>sigualé le reste de sa carrière, ou, ce qui est peut-être préférable, il
entend par le temps qu'il a passé dans Vfnde, le temps qu'il a passé à
vivre conformément aux maximes des Indiens. » (Traduit dé la Préface
latine d'Oléarius, p. xxxvni.)</p>
<p>ERREUR AU SUJET DE DARIUS OCHUS (p. 35).</p>
<p>VOYAGE DANS L'INDE (p. 49).</p>
<p><pb/></p>
<p>436 ; ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>chose de fort extraordinaire, particuli èremënt dans un' homme qui
prétendait l'avoir trouvée* et qui disait hardiment : « J'ai cherché
étant jeune, maintenant il n'est plus temps dé chercher, mais
d'enseigner ce que j'ai trouvé. » Il va pourtant-chercher au bout du
monde ce qu'il avait tout trouvé. » (L'abbé Du Pin, Hist. d'Apollonius
convaincue de fausseté, p. 26).</p>
<p>APPARITION D'UNE EIWPUSE (p. 52).</p>
<p>Ce récit n'étonnerait pas un adepte du spiritisme, qui verrait là
l'apparition de quelques mauvais esprits. Legrand d'Aussy ne nie pas le
fait,' mais il en donne une explication qui lui ôte tout caractère
merveilieux :</p>
<p>AUTELS SUR LESI RIVES DE/L'HYPHASE (p. 94).</p>
<p>« Tous les historiens d'Alexandre parlent d'autels érigés par ordre
d'Alexandre sur la rive orientale de l'Hyphase, en l'honneur des douze
premiers dieux. Apollonius, selon Philostrate, les découvrit et y lut
ces inscriptions:</p>
<p>A AMMON MON PÈRE, , A MON FRÈRE APOLLON, etc.</p>
<p>ii Sans doute Alexandre était capable d'imaginer de pareilles folies;
mais aurait-il voulu se rendre ridicule aux yeux d'une ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. ^3?</p>
<p>LES ONAGRES (p. 96).</p>
<p>LA CITADELLE DES BRACHNÏANES (p. 104).</p>
<p><pb/></p>
<p>438 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>PRODIGES DES BRACHMANES (p. 106). •</p>
<p>S'il fallait en croire Oléarius, Damis, dans sa relation, aurait
transformé en'des faits matériels les métaphores de son maître.
Apollonius; par ces paroles, n'aurait voulu exprimer que le détachement
des choses de la terre dans lequel vivaient les Braclimanes. Cette
explication toute rationaliste est étrange de la part de l'éditeur et du
traducteur de la Vie d'Apollonius de, Tyane. Qu'étaient les Brachmanes
pour Apollonius? Des sages, presque des Dieux ; sans doute, mais
c'étaient aussi pour lui des magiciens, comme on peut le voir au livre
V, ch. 12 de cette Vie (p. 195).</p>
<p>Tillemont a mieux compris Philostrate quand il dit, avec une mauvaise
humeur un peu naïve : « Si le récit de cet auteur a quelque chose de
véritable, ces Brachmanes n'étaient pas des dieux, comme ils avaient
l'insolence de le dire (III, 18, p. HO), mais d'infâmes magiciens; et il
ne faut pas douter, vu l'estime qu'Apollonius en témoigna toujours
depuis, que dans les entretiens qu'il eut avec eux, où Damis même
n'assista pas, il n'en ait appris de nouvelles manières de se
familiariser avec les démons, et de trouver l'enfer sur la terre. »
{ffist. des Empereurs, 1.11, p. 128.)</p>
<p>Un écrivain chrétien du quatrième siècle, Palladius, évoque
d'Hélénopolis, s'est montré moins sévère pour les Brachmanes, dont il a
fait les héros d'urt roman philosophique et moral. Il est vrai que, pour
lui, l'éloge des Brachmanes est surtout une apologie détournée du
monachisme. (Voir notre Histoire du Roman dans l'antiquité, p. 289 et
suiv.)</p>
<p>L'AME DU MONDE (p. 125).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 439j</p>
<p>APOLLONIUS ET LA DIVINATION (p. 130).</p>
<p>1. V. Schoell, Histoire île la tiltéralure grecque, ]l\, p.399; Y, p. 318.</p>
<p><pb/></p>
<p>440 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>Van Dale, De oraculis veterum, qu'on ne lit plus guère que dans
l'agréable abrégé qu'en a donné Fontenelle (Histoire des oracles);</p>
<p>Le P. Lebrun, Histoire critique des pratiques superstitieuses;</p>
<p>Morin, Dissertation sur les augures (Mém. de l'Acad. des biscriptions et
Belles-Lettres, I, p. 29) ;</p>
<p>Diderot, article sur la divination, dans Y Encyclopédie!</p>
<p>Dictionnaire des sciences occultes, art. Divination, dans
l'Ericyclopédie théologique de M. l'abbé Migne;</p>
<p>. B. Mulder, Dispulalio quâ vetustissimorum philosophorum placitade
divinalione exponuntûr (Roterodami, 1829,8°) ;</p>
<p>H. J. Merxlo, Disputatio de vï et ejficaciû oraculi Delphici (trajecti
ad Rhenum, 1822, 8°); '</p>
<p>Fr. Cordes, Disputatio de oraculo X&gt;ocfoHa?o (Groninga, 1826, 8°);</p>
<p>G. H. Wolff, De novissimd oraculorum #/a/e(Berolini&gt;18S4,4°);</p>
<p>Alexandre, OraculaSybillina;</p>
<p>Alfred Maury, Histoire des religions de la Grèce, 1.1, p. 328 et suiv.;
t. II, p. 466 et suiv.; la Magie et l'Astrologie dans l'antiquité et au
moyen âge, passim.</p>
<p>GÉOGRAPHIE DE LA VIE D'APOLLONIUS (p. 138).</p>
<p>La géographie est un des côtés les plus faibles de la Vie d'Apollonius
de Tyane. « Philostrate, dit l'abbé Du Pin (ouvrage cité,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 441</p>
<p>Cet exemple suffit pour faire apprécier la valeur des indica25.</p>
<p>indica25.</p>
<p><pb/></p>
<p>442 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>HONNEURS RENDUS A APOLLONIUS A SON RETOUR DE L'INDE (P. Hl).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 443.</p>
<p>DON DE SECONDE VUE (p. 142).</p>
<p>Legendre, auteur d'un Traité de l'opinion (Paris, 1733, in-12),, qu'il
aurait dû intituler plutôt Traité des diverses opinions répandues chezles
 hommes, dit (tome II, lre partie, p. 137) : « Le cardinal Bennon et
Duplessis-Mornai ont renouvelé cette histoire pour l'attribuer au pape
Grégoire VII. » Nous laissons aux curieux le soin de vérifier cette
assertion.</p>
<p>LE DÉMON DE LA PESTE CHASSÉ D'ÉPHÉSE (p. 147).</p>
<p>Legrand d'Aussy ne pense pas que cette histoire mérite l'honneur'd'être
réfutée : «Je n'en forais, dit-il, aucune mention, si je</p>
<p><pb/></p>
<p>4/44 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>APOLLONIUS ET L'OMBRE D'ACHILLE (p. 154).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 445</p>
<p>APOLLONIUS CHASSE UN DÉMON (p. 158).</p>
<p>Fleury explique ce fait par l'intervention des démons, d'accord avec
Apollonius de Tyane : a Si Apollonius avait commerce avec les démons,
comme les païens même l'en accusaient, on peut bien croire qu'ils
s'entendaient avec lui, pour entrer dans les hommes et en sortir, afin
de lui donner crédit et d'obscurcir les miracles des chrétiens, qui les
chassaient tous les jours. » (Uist. ecclésiastique, t. I,, p. 123.)</p>
<p>Saint Augustin rapporte comme avérés plusieurs faits d'exorcismes,dont
nous citerons un, où il y a encore plus de merveilleux que dans le récit
de Philostrate :</p>
<p>« Dans une métairie, près d'Hippone, il y a un monument en l'honneur des
deux martyrs Gervais et Protais. On y porta un jeune homme qui, étant
allé vers midi, pendant l'été, abreuver</p>
<p><pb/></p>
<p>446 ECLAIRCISSEMENTS</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 447</p>
<p>LE PHILOSOPHE MÉNIPPE ET UNE EMPUSE (p. 164).</p>
<p>Legrand d'Aussy trouve avec raison le dénoùment de cette histoire peu
satisfaisant. « Apollonius, dit-il, laisse la coupable sortir
tranquillement, et par conséquent, lui donne la liberté de recommencer
ailleurs son anthropophagie.» —(Voir de nouveaux détails sur ce
dénoùment, p. 360, et note.)</p>
<p>Après cette objection, qui ne s'adresse qu'au narrateur, Legrand d'Aussy
interprète ainsi ce récit merveilleux, qu'il trouve fort bête :</p>
<p>« Dans une ville connue par son libertinage, et renommée par , ses
courtisanes, telle qu'était Corinthe, une femme riche, mais coquette,
méchante et de mauvaises moeurs, sera devenue amoureuse du jeune
Ménippe, et lui aura proposé de l'épouser. L'espoir d'une fortune, les
jouissances de la richesse, tentent le</p>
<p><pb/></p>
<p>448 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>«^L'anecdote présentée ainsi n'a rien que de probable; et le rôle qu'y
joue le sage Tyanéen est digne de lui. Mais des écrivains, amateurs du
merveilleux, l'auront dénaturée; et de cette femme amoureuse et
méchante, qui avait voulu un jeune mari pauvre pour le dominer
entièrement, ils en auront fait une lamie luxurieuse, une ogresse qui
n'attendait que le mariage pour manger son amant. Mais ce qui chez eux
offre une contradiction très-remarquable, c'est que cet homme, qu'ils
représentent comme supérieur aux puissances infernales, comme commandant
aux lamies, aux possédés, au démon de la peste, n'est plus rien de tout
cela quand il rencontre des ennemis personnels. Alors son pouvoir
surnaturel parait être nul, et il se voit contraint de les combattre
avec les armes qu'emploient les autres hommes, c'est-à-dire avec la
raison et la vérité. » (Vie d'Apollonius, t. II, p. 20.)</p>
<p>On lit dans la Vie de saint Bernard, par Ernald, un récit qui a plus de
rapports encore ave* celui de Philostrate, sur une femme ■' aimée par le
diable et délivrée par le saint. Voici le récit d'Ernald: - .</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 449'</p>
<p><pb/></p>
<p>450; ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>UNE ILE SORTIE DES FLOTS (p. 173).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 4Mj</p>
<p>MUSONIUS ACCUSÉ DE MAGIE (p, 113).</p>
<p>PRÉDICTION D'APOLLONIUS AU SUJET DE NÉRON (p. 182).</p>
<p>« Sans doute le philosophe voulait parler de l'orage et rassurer la
société en disant qu'il en serait de celui-ci comme de tant d'autres,
qui, après beaucoup de fracas, finissent sans causer le moindre
accident. Mais on suppose toujours aux moindres paroles des hommes
extraordinaires une intention et une portée qu'elles sont loin d'avoir,
et c'est ce qui arriva dans celte circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>452 ÉCLAIRCISSEMENTS^</p>
<p>ajoute que le tonnerre tomba sûr les plats et renversa la table : Içtee
dapes mensaque disjecta. Mais il; place le fait ayant le consulat de
Télésinus. » (Legrandd'AussVj Vied'Apollonius, t. II&gt; p. 63:)</p>
<p>; LA JEUNE FILLE RENDUE A LA VIE (p. 184). '-."</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 483</p>
<p>« Combien, en effet, ne voit-on pas journellement, dit-il, de personnes
qui, réputées sans Yie, n'éprouvent qu'un sommeil léthargique! Il est
possible que cette jeune fille fût tombée dans cet état
d'engourdissement général où toutes les fonctions vitales se trouvent
suspendues. Il se peut qu'il subsistât encore chez elle quelque,
étincelle de vie qui avait échappé aux observations des parents, et
qu'Apollonius aura découverte par les connaissances particulières qu'il
avait acquises en médecine.</p>
<p><pb/></p>
<p>4M *ÉCLAÏÏlCiSSEMËNtS</p>
<p>le thaumaturge, dans un pareil moment aura eu beau jeu.</p>
<p>PRÉDICTION D'APOLLONIUS A ALEXANDRIE (p. 20(3).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. *$5</p>
<p>« reux quelques-uns de ces traits -distinctifs qui sont le partage « de
l'innocence, qu'elle conserve jusque dans ces terribles nïô« ments, et
que l'oeil sait, quand il est exercé, y démêler plus ou « moins. S&gt; {Pie
d'Apollonius, t. II&gt; p. 1H.) L'abbé Du Pin, moins disposé en général à
croire aux récits de Philostrate, donne aussi son explication : « Quand
ce fait serait véritable, il se peut-faire que tout cela se fit
d'intelligence ; qu'Apollonius était averti de l'innocence de ce
condamné, ou qu'il y avait quelque intrigue secrète pour le sauver,
quoiqu'il fût coupable, et qu'on se servit pour cela d'Apollonius, qui,
nouvellement venu en Egypte, ne demanda pas mieux que de trouver cette
occasion de se faire admirer par le peuple. » {Hist. d'Apollonius
convaincue de fausseté, p. 81.)</p>
<p>APOLLONIUS ET VESPASIEN EN EGYPTE (p. 208).</p>
<p>vraisem1. ne dit pas cela; tout au plus le laisse-t-il entendre. 11 dit
simplement que, « se trouvant dans le voisinage de l'Egypte, Vespa« sien
voulut venir eii ce pays. »</p>
<p><pb/></p>
<p>486 ÉCLAIRCISSEMENTS = :</p>
<p>blables, qu'il est difficile de ne pas croire qu'elles sont inventées,
ou du moins beaucoup exagérées par l'historien. » (L'abbé Du Pin,
(L'Hist.d'Apoll. convaincue de fausseté; p. 83.)</p>
<p>SECONDE VUE D'APOLLONIUS (p. 212).</p>
<p>a Comment un devin aussi habile qu'Apollonius, aussi bien instruit de ce
qui venait de se passera plusieurs centaines de lieues loin dé lui,
ignorait-il donc la part qu'avaient dans l'événement le frère et le fils
de celui auquel il parlait? Comment arrive-t-il qu'il cônnait l'incendie
du, temple, et ne connaît pas ceux des parents ou amis de Vespasien qui
ont péri dans les flammes ou après le combat, comme Sabinus, ou qui, par
adresse, comme Domitien, ont eu le bonheur d'échapper? Sascience
divinatoire était-elle donc bornée? ou plutôt Philostrate, qui si
souvent lui prèle des prédictions, ne lui en sUppose-t-il pas
quelquefois qui sont doublement absurdes? » [Vie d'Apollonius, t. II, p.
122.)</p>
<p>EUPHRATE ET APOLLONIUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 4M</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>458 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>philosophe avant que d'en prendre les marques extérieures. Il mourut en
stoïcien (Voir Dion Cassius, HY. LXIX, p. 791), au commencement du règne
d'Adrien, avec la permission duquel il prit de la ciguë pour finir les
incommodités de sa maladie_et de sa vieillesse. Eunape {Préfacé) nous
apprend qu'il était Égyptien, et semble lui attribuer des écrits plus
importants que ceux qu'il avait composés contre Apollonius, dont parle
Philostrate (I, 13). {Hist. des empereurs, t. II, p. 136.)</p>
<p>PRÉCEPTE ATTRIBUÉ A ARISTOTE (p. 22J). .</p>
<p>STATUE PARLANTE DE MEMNON (p. 235).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 489</p>
<p>c Jésus-Christ, était rétabli du temps de Philostrâte. Ce sophiste «
fait une description pompeuse du temenos, de Memnon, et de a sa statue,
qu'il représente comme entière; mais, chose sin« gulière! personne n'a
fait attention que Philostrate, de son « propre aveu, rapporte en cet
endroit les paroles mêmes de « Damis. Or cette remarque est capitale,
puisqu'il en résulte que « celte description est tirée d'un ouvrage
composé dans le cours « du Ier siècle, près de 150 ans avant l'époque où
il fut rétabli « (sous Septime Sévère). Quand on voit donc ce Damis nous
« peindre Memnon sous la figure d'un beau jeune homme im« berbe (il est
probable qu'il était représenté avec de la barbe), « et dont les yeux et
la bouche annoncent qu'il va parler, on « ne peut méconnaître dans son
récit une description imâgi« naire...</p>
<p>« Il est encore assez singulier qu'on ait pris {Description de « Thèbes,
ibid.) pour de l'exactitude ce que Damis raconte de la « position du
colosse « lequel, dit-il, appuie ses deux mains sur a son trône, et se
penche en avant, dans l'attitude d'un homme « qui se lève pour saluer, »
position qui n'est celle d'aucun co« losse égyptien. Que dire de pareils
détails, sinon que Damis ou « n'avait pas vu Thèbes non plus que
Philostrate, ou se jouait de « la crédulité de ses lecteurs? ■'. . . .</p>
<p>SECONDE VUE D'APOLLONIUS (p. 237).</p>
<p><pb/></p>
<p>460 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>«Peut-être n'était-ce pas sans dessein qu'Apollonius avait parlé du mort
comme d'un descendant du brigand Thamus. Damis ne voit en cela qu'un
acte nouveau de ce talent divinatoire qu'avait son maître, et dont sans
cesse il donnait des preuves. Moi, je crois y voir un trait d'adresse
infiniment favorable au meurtrier. Si l'homme qu'il avait tué descendait
réellement de Thamus, la révélation de ce fait rendait nécessairement
son cas plus graciable aux yeux des Gymnosophistes et dé ses compa-.
triotes. S'il n'en descendait pas, l'assertion d'Apollonius était une
supposition mensongère* il est vrai ; mais ce léger mensonge produisait,
pour le pénitent, les mêmes effets; enfin, sous quelque aspect qu'on
l'envisage, sa politique, selon moi, ne mérite que des éloges. » (Vie
d'Apollonius, t. II, p. 145.)</p>
<p>LES CATARACTES DU NIL (p. 270).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORTQUES ET CRITIQUES. 461</p>
<p>APOLLONIUS ET LE SATYRE (p. 273). .' 7</p>
<p>LE TRÉSOR DEVINÉ PAR APOLLONIUS (p. 283).</p>
<p>prompto20.</p>
<p><pb/></p>
<p>462 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>ment ce thrésor, pour le faire valoir en ce pays de Tarse, où l'apOstre
saint Paul avoit fait plusieurs miracles. Il va chercher les choses
qu'aiment le plus ces peuples, qui estoient l'argent et la volupté,
encore le fait-il avec malice, car il veut qu'on croye que ce qu'en a
fait Apollonius,' c'a été par charité, pour secourir un pauvre homme et
tirer ses filles du danger qu'elles estoient prestes d'encourir, à
sçavoir la perte de leur honneur. »</p>
<p>APOLLONIUS PRIS POUR UN DÉMON.—- DE LA CROYANCE AUX DÉMONS A CETTE
ÉPOQUE (p. 325).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 463</p>
<p>Mais la démonologie des Grecs ne s'établit que plus tard, et par le
travail des philosophes, qui réduisirent eu systèmes les idées éparsës
dans les poëtes, auxquelles.ils mêlèrent leurs, propres idées. Platon le
premier donna l'essor aux spéculations sur les démons, qui occupent une
grande place dans sa philosophie, et surtout clans les doctrines de
l'école néo-platonicienne. Non-seulement, dans le Théagès, il représente
Socrate parlant de son démon et des voix qui souvent lui donnaient sur
l'avenir d'utiles avertissements * ; mais, dans divers dialogues, dans
le Timée, dans le Phèdre, dans les Lois (livre XI), et dans YÉpinomis,
ouvrage apocryphe, mais qui est sorti de l'école de Platon, on trouve
toute une hiérarchie de dieux et de démons. Ces démons sont des. génies
dont le corps est composé principalement d'éther ; habituellement
invisibles, ils peuvent, quand ils le veulent, apparaître aux hommes.
Ils s'occupent des affaires humaines, et sont les intermédiaires entre
les hommes et les dieux suprêmes (V. Henri Martin, Études sur le Timée
de Platon, t. II, p. 144; Alfred Maury, Hist.des religions de la Grèce,
t. III, p. 421 et suiY.).</p>
<p>d'Alexan1. encore, sur le démon de Socrate, Apulée, qui l'appelle un
Dieu (De Dco Socratis); Plutarque (Dialogue sur le démon de Sociale)',
/Elius Aristide, 111, p. 30; Maxime de Tyr, Dissertations XVI et XVII}
le livre de M. Lélut sur te démon de Socrate, où l'auteur essaye de
donner une explication physiologique des faits rapportés par Platon, et
conclut que Sociale avait des hallucinations.</p>
<p>2. Voyez Dissertations XIV, XXVI et XXVII.</p>
<p>3. Voir son Dialogue sur ta cessation des oracles, ses Traités sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>464 ECLAIRCISSEMENTS</p>
<p>driel. Il y a, dans les Ennéades de Plotin, tout un livre sur les démons
(Ennéade IIIe, livre îv) : nous nous contentons de renvoyer à
l'excellente traduction de M. Bouillet (t. II, p. 02 et suiv.), et aux
Éclaircissements qui l'accompagnent (t. II, p. 530 et suiv.).</p>
<p>i. Yoir Maury, ouvrage cité, III, p. 42Getsùiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES, 465</p>
<p>mi« Ii ne faut pas mettre sur le compte des Dieux les</p>
<p>« rapts, les exils, les retraites, les états de servitude que des ré«
cits fabuleux leur attribuent, mais sur celui des démons, qui «sont
sujets aux passions des hommes...... Après une certaine</p>
<p>LA JAMBE OTÉE DES FERS (p. 332).</p>
<p><pb/></p>
<p>466 ECLAIRCISSEMENTS</p>
<p>APOLOGIE D'APOLLONIUS (p. 344).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 467</p>
<p>APOLLONIUS SE JUSTIFIE DU REPROCHE DE MAGIE (p. 349).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï68 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>térieuses se défendaient de l'imputation de magie. Ils disaient qu'il
fallait distinguer entre la magie et la (fiéurgie. Les néo-platoniciens,
par exemple* se disaient des théurges, et repoussaient la qualification
de magiciens. Les docteurs chré.tiens refusaient, non sans cause, de
reconnaître ces distinctions, et confondaient dans une môme réprobation
la magie et la t fiéurgie, comme on peut le voir dans la Cité de Dieu de
saint Augustin (livre VIII, cli. 19).</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 469</p>
<p>' LA FAMILLE D'APOLLONIUS (p. 350).</p>
<p>DE LA DOCTRINE DE LA TRANSMIGRATION DES AMES (p. 351).</p>
<p>L'exposition de la doctrine de la transmigration des âmes, ou
métempsycose, ou encore palingénèsie (Y. Saint Augustin; Cité de Dieu
XXII, 28), qui se trouve éparse en divers endroits de l'oeuvre de
Philostrate (V. p. HO, llo, 351, 354; Lettres, p. 401), en est un des
points les plus intéressants ; mais, pas plus que les autres</p>
<p>1, Codin, Orig., G, p. 4. Voir aussi Tzetzès, Chiliad, J.</p>
<p>2. Cliron. Alex., p. 590.</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>470 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>doctrines que parait avoir propagées Apollonius de Tyane, elle n'a rien
qui lui soit propre. En cela, comme en presque toute chose, il n'a été
que l'ardent rénovateur des spéculations pythagoriciennes,</p>
<p>2. Voir la leçon du docteur Mèjer.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOBIQUES ET CKITIQUES, '.'471</p>
<p>1. Voyez Karderi, Empedoclis réliquice, et l'article Empédocle, dans ïé
Dictionii. des sciences philosophiques.</p>
<p>2. Voyez Lobeckh, Âglaopliamus\ p. 795 -.De migràtione miitnaritin.</p>
<p><pb/></p>
<p>472 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>Platon a aussi adopté la doctrine de la métempsycose, et il la prouvait
par une brillante hypothèse, qui était pour lui un fait, par la
réminiscence. Selon Platon, apprendre n'est pas autre chose que se
souvenir de ce que nous avons appris dans une autre existence. Mais
entre les existences successives de l'homme, il y a des intervalles, et
pendant ces intervalles, selon Platon, comme selon Pythagore, l'âme est
dans les enfers^ La durée de cet intervalle entre une existence et une
autre est de mille ans (Voir le Phédon et le Xe livre de la République,
Vision d'Her l'Arménien).</p>
<p>« lias omnes (AXIMAS), ubi mille rotam volvêre per annos, o Lethoeum ad
fluviura Deus evoeat agmine magno, o Scilicet immemores supera ut
conveïa revisant, , « Rursus et incipiant in corpora velle reverti. »</p>
<p>»</p>
<p>Mais ce qui n'était pour Virgile que l'occasion de beaux vers fut peu de
temps après, pour les néo-pythagoriciens, dont Apollonius de Tyane est
le chef, et pour les néo -platoniciens d'AlexanT drie, le sujet d'un
enseignement dogmatique. «Le, principe de</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 473</p>
<p>« La doctrine de la métempsycose, dit le docteur Meyer 1, n'est jamais
entrée dans les croyances de l'Ancien ni du Nouveau Testament, bien
qu'il existe.des traces de son admission par quelques partisans isolés
2, même par quelques sectes. Leskabbalistes et les rabbins l'ont
développée dans leurs écrits de la façon la</p>
<p>1. Bévue germanique, article cité. — 2. Origène, par exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p>474 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p>1. Voyez Henri Martin, Uist. de France, 1er. vol., 2e édit. —
VEnchanteur Merlin, par M, de La Villemarqûé.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 475</p>
<p>la nuit. « Dans l'imagination enfantine de ces peuples, dit Grimm, «
l'âme est un oiseau qui s'envole de la bouche'du. mourantl. »</p>
<p>APOLLONIUS NIE AVOIR PRONONCÉ DES ORACLES"(p. 354).</p>
<p>LES BERGERONNETTES (p. 368).</p>
<p>DISPARITION ET RÉAPPARITION D'APOLLONIUS (p. 375).</p>
<p>Parmi les prodiges que Philostrate rapporte d'Apollonius, voici l'un des
plus étranges et des plus controversés. L'abbé Du Pin cherche à
l'expliquer:</p>
<p>1. Voyez la leçon du.docteur Mey.er (Revue germanique).</p>
<p><pb/></p>
<p>176 ÉCLAIRCISSEMENTS</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIUQUES KT CMTIQUKS. 477</p>
<p>MORT DE DOIYHTIEN VUE A DISTANCE PAR APOLLONIUS (p. 388).</p>
<p>Ceci -est. un nouvel exemple de seconde vue; Philostrato luimême se sert
ici de l'expression de voir; selon lui, Apollonius n'est pas seulement
informé de l'événement par une inspiration d'en haut, il en est témoin,
il y assiste.</p>
<p>Le même fait est raconté par l'historien Dion Gassius, qui ne craint pas
de se porter garant de son authenticité, et qui ajoute même au récit de
Philostrate cette circonstance, qu'Apollonius nomma expressément le
meurtrier : « Apollonius de Tyane, « comme on l'a su dans la suite de
ceux qui se trouvaient dans</p>
<p>27.</p>
<p><pb/></p>
<p>478 ÉÇLAiROÏSSEMENTS</p>
<p>DISPARITION FINALE D'APOLLONIUS.— QU'EST APOLLONIUS POUR PHILOSTRATE,
HOMME, DIEU OU DÉMON (p. 392)?</p>
<p>— « Apollonius dit souvent qu'il voulait mourir sans qu'on le sût, afin
de passer pour immortel comme Empédocle. Ainsi nous avons lieu de croire
que sa mort a été tragique, selon ce que dit Lucien 1, qui appelle toute
l'histoire d'Apollonius une tragédie. » (Tillemont, fiist. des
empereurs, t. II, p. 133.)</p>
<p>t. Alexandre, ou le Faux devin, p. 476, c, 5,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 479</p>
<p>APPARITION DE L'OMBRE D'APOLLONIUS (p. 393).</p>
<p>Legrand d'Aussy réfute en partie ce récit, et en partie le prend sur un
ton plaisant :</p>
<p>« 11 se peut, dit-il, que l'homme qui raconta cette vision ait été payé
pour jouer ce personnage. Mais, en le supposant de bonne foi, on peut
penser aussi qu'occupé depuis longtemps d'une question importante dont
il attendait avec impatience la solution, il</p>
<p><pb/></p>
<p>480 ÉCLAIRCISSEMENTS ,</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIQUES ET CRITIQUES. 481</p>
<p>APPENDICE.</p>
<p>DES LETTRES ET AUTRES ÉCRITS MIS SOUS LE NOM D'APOLLONIUS DE TYANE.</p>
<p>Les écrits qui ont été mis sous le;nom d'Apollonius de Tyane sont les
suivants :</p>
<p>1° Son Apologie, dont Philostrate.nous dit avoir conservé le fond, sinon
la forme (V. p. 466);</p>
<p>3° Un livre Sur les sacrifices (V. p. 130), dont un passage est cité par
Eusèbe (Préparât, cvangél., 1. IV, c. 13); ,</p>
<p>5° Un livre intitulé la Doctrine de Pythagore, qui "est sans doute le
même qu'une Vie de Pythagore que lui attribue Suidas, et dont Jonson et
Meiners ont cru voir des fragments dans quelques endroits des Vies de
Pythagore de Jambliqueet de Porphyre (V. Fabricius, Bibl. greeca, I, p.
830, Harles);</p>
<p><pb/></p>
<p>4-821 ÉCLAIRCISSEMENTS HISTORIQUES ET. CRITIQUES.</p>
<p>qu'aucune de ces Lettres n'est d'Apollonius de Tyane, et qu'elles
viennent de la même source que ces. Lettres de Phalaris, dont Bentley a
démontré le caractère apocryphe, c'est-à-dire qu'elles sont l'oeuvre des
rhéteurs et des sophistes des siècles postérieurs,</p>
<p>Remarquons d'abord qiie pas une des Lettres qui composent ce recueil ne
se trouve citée dans la Vie d'Apollonius de Philostrate, ensuite que
Stobée paraît avoir eu entre les mains un recueil de Lettrés.
d'Apollonius plus volumineux que celui qui nous est resté; car il cile,
dans son Anthologie (V. pàssim), des fragments de Lettrés que nous
n'avons pas. Cela ne prouve encore qu'une chose, c'est que le recueil
qui nous est resté est incomplet. Mais, pour peu qu'on les lise avec un
esprit critique, il est peu de ces Lettres qui n'inspirent plus que des
doutes. Presque partout on y sent la main de rhéteurs uniquement
préoccupés de l'effet littéraire; et il n'en est, pour ainsi dire, pas
une qui mérite l'éloge que leur donne Philostrate, dans la première des
Lettres qui nous restent de ce sophiste : «Apollonius de Tyane et Dion
sont, aprèsics anciens, ceux qui ont le mieux observé le caractère du
stylé épistolaire. » Ce ne sont, du reste, qu'éloges de soi-même, que
forfanteries indignes d'un philosophe, si maigre philosophe que l'on
suppose qu'ait été Apollonius. Enfin quelquesunes de ces lettres
semblent en opposition avec les doctrines connues de ce philosophe (V.
p. 409, 416), et d'autres viennent contre-' dire la vie d'Apollonius,
telle qu'elle nous est rapportée par Philostrate, ce qui prouve qu'il y
a erreur d'un côté ou de l'autre (V. p. 413, note, et p. 414, sur ses
deux frères, etc.). Nous avons cru cependant devoir donner ces Lettres,
pour que ce volume contînt tout ce que l'antiquité nous a laissé, soit
d'Apollonius, soit au sujet d'Apollonius. '/^V'ii/A,</p>
<p>FIN DES ÉCLAinCISSEiyfBNTS.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE ANALYTIQII-E.</p>
<p>DES MATIÈRES;</p>
<p>Alexandre. Traditions sur son. passage au mont N'ysa, 58. ■—Ses rapports
avec les Oxydraques, 84.</p>
<p>Apolloniens, disciples d'Apollonius, 386.</p>
<p>Apollonius «ïc Tynnc. (Pour la suite des événements de sa vie, voir les
sommaires en tète de chaque, livre, 1, 49, 95, 140, 186, 231, 287, 237.)</p>
<p>— Son genre de vie, ses moeurs, 9, 15, 429.</p>
<p>,-r-^Sa manière de philosopher, 20. V. PHILOSOPHIR.</p>
<p>r— Ses lettres et autres écrits, 4SI.</p>
<p>—r- Ses entretiens : 1° avec le roi Phvaote, 76 et suiv.;</p>
<p>2° Arec les Brachmanes et les Gymnosophisles. V. ces mots j</p>
<p>3° Avec ses disciples, sur Achille, 14S ; sur Néron, 190 ; sur Ésope et
les fables, 196 ;</p>
<p>4° Avec un jeune homme qui élevait des oiseaux, 279 ;</p>
<p>5° Avec un autre jeune homme sur le genre littéraire des panégyriques, 168.</p>
<p>C° Avec les magistrats de Lacédémone, 169;</p>
<p>7° Avec uii jeune Lacédémonien sur le commerce maritime, 170 ;</p>
<p>8° Avec Télésinus sur la philosophie, 179;</p>
<p>9° Avec un marchand de statues de dieux, 201;</p>
<p>10" Avec un joueur de flûte, 202 ;</p>
<p>11° Avec un riche ignorant, 202 ;</p>
<p>12° Avec un gastronome, 203 j</p>
<p>13° Avec Yespasién sur le gouvernement, 209 et suiv.; ,., 14" Avec les
prisonniers, 314;</p>
<p>15° Avec uri-jeuné.-Arcadien, victime de sa chasteté, 3 34;</p>
<p>16° Avec Isagoras sur les jeux publics, 382;</p>
<p>17" Avec Damis sur les femmes poètes et musiciennes, 36 ; sur les
présents de -Yardane, 40; sur ce qui élève l'âme jusqu'aux Dieux, 52 ;
sur le vin, 54; sur la docilité des éléphants, 59 ; sur l'amour des
animaux pour leurs petits, 64; sur la peinturé, 73; sur le sommeil chez
les buveurs d'eau, 86.</p>
<p>— Ses discours : i° Aux prêtres d'Esculape, 12 ;</p>
<p>2° Aux onÈiLLF.s du roi, 34 ;</p>
<p>3° Aux Éphésiens, sur l'obligation de s'entr'aider, 142 ; • '. '</p>
<p>5° Aux Athéniens, sur lés sacrifices, 157 ; sur les spectacles de
pantomimes, 159; sur les spectacles de gladiateurs, 160;</p>
<p>6° Aux Spartiates, 172 ;</p>
<p>7° Aux disciples qui lui sont restés fidèles, 175:</p>
<p>8° Aux Alexandrins, sur les jeux de l'hippod-ome, 207 ;</p>
<p>9° A Vespasien, sur la monarchie,217.</p>
<p>— Ses mots : Aux habitants de Tarse, 7 ; aux prêtres du temple d'Apollon
Daphnéen, 8 ; au percepteur des péages du pont de l'Euphrale, 23 ; sur
le mont (Eta et les Thermopyles, 161; sur une statue de Jupiter, 166;
sur uneitharède espion de Néron, 178 ; sur le colosse de Rhodes, 203 ;
sur Dion Chrysostome, 226; sur un proconsul romain, 292 j sur Domitien,
292, 293 ; sur la cour de</p>
<p>l Domitienj 323.</p>
<p><pb/></p>
<p>484</p>
<p>TABLE ANALYTIQUE</p>
<p>Uni»}loue visitée par Apollonius. Description de cette ville et du
palais des rois, 32.</p>
<p>IIncclius. Son enceinte sacrée (lémtnos) suc le mont Nysa. Traditions
grecques et indiennes sur ce Dieu, S6 et suiv.</p>
<p>— Invoqué par Apollonius, 161. Méflque, province de l'Hispanie</p>
<p>(Espaguc). Civilisation peu avancée de ses habitants. Effet que leur
produit une représentation tragique, 193.</p>
<p>— Ils parlent grec, 103;</p>
<p>Comment ils le célèbrent, 1,06, 109.</p>
<p>— Ils laissent croître leurs cheveux, sont vêtus de lin, portent des
mitres blanches, un anneau et une baguette, et marchent nu-pieds, 107.</p>
<p>Ils se couchent sur un lit de gazon, 124.</p>
<p>•—Us se disent des dieux, parce qu'ils sont vertueux, 110.</p>
<p>— Leurscicnce, 10S.</p>
<p>Leur opinion sur le monde et sur les dieux, 12b et suiv.</p>
<p>Visite que leur fait, pour les consulter, le roi des ludiens, dont le
faste contraste avec leur simplicité. Us le reçoivent comme un
suppliant, 117 et suiv.</p>
<p>Us rabaissent l'insolence de ce roi, 120 et suiv.</p>
<p>Faits merveilleux cliez les Biachmancs : Puits de la llévélation, feu du
jmrdon, tonneaux de la pluie et des vents, 10b.</p>
<p>Ils_ tirent le feu du soleil, 105, et le gardent flottant.en.l'air comme
un rayon répercuté dans l'eau, 106.</p>
<p>Us font leurs vêtements sacrés avec ' une espèce de lin qui ne croît que
pour eux, et dont la terre ne laisse pas arracher une seule tige par
aucun autre, 107..</p>
<p>Us s'entourent "d'un nuage qui les soustrait aux intempéries de l'air, 106.</p>
<p>Ils ont des trépieds marchant d'euxmêmes, et surmontés d'échansons en
airain noir, qui servent les convives, 118.</p>
<p>La coupe de Tantale. V, TASTÀLE.</p>
<p>Cures merveilleuses. — Recette pour •une femme en couchés, etc. 129.
Propriété des oeufs de la chouette, ib.</p>
<p>Exorcisme. Enfant de seize ans possédé d'un démon qui est amoureux de
lui, délivré par l'intervention des brachrcanes, 127.</p>
<p>Cuttnritipcs (monts), en Ethiopie. Est-il vrai que ces rochers soient
couverts de neige? 69.</p>
<p>Description des Catadupes et des cataractes du Nil, 270 et suiv.</p>
<p>Caucase. Description de cette montagne. Ses particularités: les
panthères, les chaînes de Prométhée, les habitants, 50 et suiv,</p>
<p>Partie du Caucase qui s'étend vers la mer Erythrée. Le cinnàmc, le
poivrier, les singes du Caucase, 97 et suiv.</p>
<p>nantis, de Ninivc, disciple et compagnon d'Apollonius. Ses Mémoires sur
la vie d'Apollonius, 4, 22.</p>
<p>Le suit dans tous ses voyages. V. - passim.</p>
<p>Bonhomie et naïveté de Damis, 131»</p>
<p>11 est tonjours pour la prudence, 299 et passim.</p>
<p>Mais, quand Apollonius s'expose, i</p>
<p><pb/></p>
<p>DES MATIERES.</p>
<p>485</p>
<p>Delphes. Construction miraculeuse du temple de Delphesj 250.</p>
<p>OEuvres d'art que renferme ce temple, 250.</p>
<p>Dcmctrius. philosophe cynique, se range parmi les disciples
d'Apollonius, 163.</p>
<p>llledétournedesonprojet,293etsuiv.</p>
<p>Dénions. V. MERVEILLEUX (êtres).</p>
<p>Dieu. Ce nom donné aux hommes vertueux, selon Iarchas, HO, et selon
Apollonius, 340, 335, 357.</p>
<p>— Empédocle dit que d'homme il deviendra dieu, 354.</p>
<p>— Lycurgue appelé dieu par l'oracle de Delphes, 356.</p>
<p>— Les hommes, après leur mort, deviennent dieux, non par un changement
de nature, mais par un changement d'état. Lettres, 417.</p>
<p>— Apollonius blâme les figures que les Egyptiens ont données des dieux
(sous la forme d'animaux). Thespésion JeGymnosophiste défend ces
représentations symboliques, 261.</p>
<p>— Apollonius est-il un dieu pour Philoslrate? 478.</p>
<p>iMon (Chrysostome), philosophe, ami d'Apollonius, 210.</p>
<p>— Vespasien apprécie sou caractère et sou talent, 224.</p>
<p>— Désintéressement de Dion, 224.</p>
<p>— Critique de Dion comme rhéteur, 225.'</p>
<p>Divination, Connaissance de l'avenir, fruit de la vie pythagoricienne,
246, 341, 353, 3.61, 364.</p>
<p>Divination. Éloge de la divination, ce qu'il y a de plus divin chez les
\ hommes", 88, 130, 132.</p>
<p>— Apollonius nie être un devin, 1S3. — Pourquoi? Il dit tenir des dieux
ce qu'il prédit, 192. Sur ces questions,</p>
<p>V. l'ECLAIRCISSEMEST, 439.</p>
<p>— Divination par les songes, 88; par le feu, 207; parles entrailles,
réprouvée par Apollonius, 361, 364, 369.</p>
<p>—, Exemples de divination. Y. MERVEILLEUX (faits).</p>
<p>— Devins et oracles célèbres : Amphiaraiis, 89 ; la tète d'Orphée à
Lesbos, 150; le fleuve Sperchius, 153; les sources du Nil, 269; oracles
de la Grèce, 161; Iamides, Telliades, Clytiades, Mélampodides, 207;
Mégistias d'Acarnanie, 161, 369; Aristaudre de Lycie, Silanus
d'Ambracie, 369.</p>
<p>— Divination chez les Arabes, 24; chez les Indiens, 102.</p>
<p>Empédocle (d'Agrigehte), était pythagoricien j parle de son existence
antérieure, 2.</p>
<p>EmptiscS. Y.MERVEILLEUX (êtres).</p>
<p>Domitien, filsdeVespasien, combat Vitellius pour soutenir les
prétentions de son père, 212,</p>
<p>— Met en accusation Apollonius , 293.</p>
<p>— Se dit fils de Minerve, 316.</p>
<p>— Il interroge Apollonius, 340.</p>
<p>— Il est tout troublé de la disparition subite d'Apollonius, qu'il a
renvoyé absous, 374.</p>
<p>— Sa mort, 388.</p>
<p>Erythrée (mer). Cette mer, malgré son nom, qui semble indiquer une mer
rouge, a des flots bleus; ce nom vient de l'ancien roi Érythras, 136.</p>
<p>Escnlnpc. C'est un des Dieux les plus honorés par Apollonius de Tyane.</p>
<p>— Séjour d'Apollonius au temple 'd'Esculape, 8 et suiv.</p>
<p>— Esculape et les enfants d'Esculape. — L'art de guérir se perpétue dans
la famille du Dieu, 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>486.</p>
<p>TAULE ANALYTIQUE</p>
<p>ESCulnpe. Séjour d'Apollonius su temple d'Esculape, à.'Pergamè, (47.</p>
<p>Ksopc. Apollonius fait l'éloge des fables d'Ésope, 197.</p>
<p>Ésope reçoit de Mercure le don des fables, 1.98.</p>
<p>Kl hiqpie. Description de l'Ethiopie et de se» eoutumes, 230 et suiv.</p>
<p>— Les Éthiopiens sont venus de l'Inde dans la haute Egypte, 249, 257.</p>
<p>— Ethiopiens nomades de la haute Ethiopie, 271.</p>
<p>Etna. Fables sur l'Etna réfutées par Apollonius, 196, 200.</p>
<p>— Histoire d'un eunuque surpris avec une concubine du roi de Babylohe, 44.</p>
<p>-7- Il fête avec empressement l'arrivée de Vcspasien, 208.</p>
<p>— Apollonius, qui est d'abord ton ami, parle de lui avec éloge à
l'empereur, 210.</p>
<p>— Il devient jaloux, du crédit d'Apollonius auprès de l'empereur, 214.</p>
<p>— Cupidité d'Euphrate, 225. ;</p>
<p>•— Haine d'Euphrate cotitrc Appllo, nius, 225.</p>
<p>— Il le dessert auprès des Gymnosophistes, 2 38.</p>
<p>Gnries. Détails sur G ad es, les colonnes d'Hercule, le flux et le
reflux de l'Océan en cet endroit, etc. 186 et suiv. Moeurset religiondes
habitants, 188. ' Gange (le fleuve). Description des plaines qui
s'étendent sur les rives de ce fleuve, 99.</p>
<p>Gange (le roi), fils du, fleuve Gange.</p>
<p>— Existence antérieure d'Iarchas dans la personne de ce roi, Ml.</p>
<p>Géante. Philostrate admet qu'il a existé des géants, c'est-à-dire des
hommes d'une taille extraordinaire, mais réfute la fable de leur guerre
avec les dieux, 199.</p>
<p>Gyamiosoplilstrg (ou sagps qui vivent nus). Ces sages habitent
i'F.thiopie, 234, —Ils viennent de l'Inde, 249.</p>
<p>— Apollonius leur reproche de n'avoir pas le don de seconde vue, 236.</p>
<p>— Coutumes des Gymnosophistes, 237.</p>
<p>•— Ils font attendre Apollonius, 238.</p>
<p>— Ils le reçoivent enfin, et leur chef Thcspésion converse avec lui, 240
et suiv.</p>
<p>— Phi'osophic dès Gymnosophistes, 242 et suiv.</p>
<p>-— Reproches que leur fait Apollonius, 253.'</p>
<p>Hélène. Traditions diverses sur Hélène, 154.</p>
<p>Hercule. Distinction entre Hercule le Thébain et Hercule l'Egyptien, 85.</p>
<p>— Hercule Sauveur, 147. — Apollonius l'invoque contre la peste et les
empuses, 300.</p>
<p>Hyphnse, fleuve de l'Inde. Autels sur ses bords, avec des inscriptions
laissées par Alexandre, 93.</p>
<p>— Particularités remarquables sur ce fleuve, 95. 1</p>
<p>~ Violence de son embouchure, 136. V. Eclaircissements, 441»</p>
<p><pb/></p>
<p>DES MATIERES.</p>
<p>487</p>
<p>Iarchns, chef des Brachmanes. Siège élevé sur lequel il est assis, 107.</p>
<p>— Lettres de recommandation que Phraote donne pour \u\~h Apollonius, 93.</p>
<p>—Accueil qu'il faitàApollouius, 107.</p>
<p>— Ses entretiens arec lui, 10S ctsuiv.</p>
<p>— Existence antérieure d'Iarchas, dans la personne du roi Gange, 111.</p>
<p>Indus. Passagedel'Indus par Apollonius, 68.</p>
<p>— Détails surce fleuve. Comparaison avec le Nil, 69.</p>
<p>— Son embouchure, 136. Juifs..Fendant le siège de Jérusatem,</p>
<p>' — Ce peuple vit isolé des autres peuples, avec lesquels il n'a rien de
commun, 215.</p>
<p>■— Les .Tuifs quelquefois confondus avec les Phéniciens, 2S2.</p>
<p>lincéilénioniciis. De quelques coutumes lacédémoniennes, entre autres du
fouet, et de la législation de Lycurgue, 263. t</p>
<p>îlliijsef). Visités par Pythagore, Empédoclc, Démocrite, 3; par
Apollonius; ce qu'il en dit, 33,47.</p>
<p>Itlnsie. Apolloniusfaussement accusé de magie, 3, 156. 195.</p>
<p>— Il se justifie de cette accusation devantDoniitien.346,347,349, 359,360.</p>
<p>— Différence entre la connaissance de l'avenir qu'avait Apollonius et la
science des magiciens, 195.</p>
<p>— Vive satire de la magie' et des magiciens, 332, 360.</p>
<p>— La bergeronnette, oiseau fort employé dans lesopéralionsmagiqueS, 36S,
475. A*, les Eclaircissements^ 467..</p>
<p>IMciimon. Description de la statue parlante de Memnon. Visite qu'y fait
Apollonius, 235.</p>
<p>Merveilleux (faits) :</p>
<p>1. Incarnation de Protée en Apollonius, 5.</p>
<p>2. Métempsycose, V. ce mot. .</p>
<p>3. Divination (exemples de).</p>
<p>■— Prédictions d'Anaxagore, 4 ; de Mégistias, 161 ; de Thaïes, 358;
d'Iarchas, 103, 108, 112, 113; d'Apollor nius, 10, 11, 13, 40, 44, 143,
144; 157, 162, 182, 195, 196, 200, 206, 277, 293, 294, 297, 309, 334,
387, 390.</p>
<p>— Présages expliqués par Apollonius, 27, 2s.</p>
<p>4. Don de seconde vue, possédé par Apollonius. Il voit les choses
éloignées dans l'espace et dans le temps, 142, 173, 212, 233, 236, 2S2,
28b, 309, 38S, 443,456, 477.</p>
<p>b. Apparitions. Esculape se montre aux hommes dans son temple, 8. 6.
Particularités merveilleuses.</p>
<p>•— Les montagnards du Caucase, hauts de quatre et cinq coudées, 51.</p>
<p>— Onguent du mariage, dont les Indiens frottent les époux, afin
d'assurer leur bonheur, 96.</p>
<p>— Propriétés merveilleuses attribuées par les Indiens aux cornes de
l'onagre, 96.</p>
<p>Luné brillante figurée par l'intervalle des sourcils du messager des
Brachmanes; particularité quis'estreprésentée chez l'Éthiopien Ménon,
élève d'Hérode le sophiste, 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>488</p>
<p>TABLE ANALYTIQUE</p>
<p>— Pierre pautarbe. Ses propriétés merveilleuses, 133.</p>
<p>— Leshuîtres aux perles. Leur pêche. Manière merveilleuse dont les
perles se forment de leur sang, 138.</p>
<p>— Moutous nourris de poissons chez les Ichthyophages de la mer Erythrée,
137. ' "</p>
<p>— Arbres de Géryon. qui distillent du sang (près de Gades), 188.</p>
<p>7. Talismans.</p>
<p>— Épées enfoncées en terre pour détourner les terreurs de l'Inde, 112.
Les tonneaux des vents et de la pluie, chez les Brachmànes, 112.</p>
<p>— Étoffes rouges marquées de caractères magiques employés par les
Indiens, avec des enchantements pour endormir les dragons, 101.</p>
<p>S. Prodiges.</p>
<p>Démocrite sauve de la peste Abdère, Sophocle apaise les vents, Empédocle
arrête un image qui avait crevé sur Agrigente, 358.</p>
<p>Sources de vin et de lait jaillissant sous les pieds des Bacchants et
des Bacchantes, 252.</p>
<p>. Sur l'ordre du Gymnosophiste Thespésion, un arbre salue Apollonius en
l'appelant par son nom, 241.</p>
<p>2. Prodiges d'Apollonius.</p>
<p>Exorcismes (V. BIIACIIMASF.S).</p>
<p>Apollonius délivre un .jeune homme possédé d'un démon qui le rendait
fantasque et insolent, 15S.</p>
<p>Apollonius est mis en jugement. Quand Tigellin veut lire l'iaccusation,
il trouve le papier blanc, tous les caractères ont disparu, 182.</p>
<p>Il ôte sa jambe des fers, 332.</p>
<p>1. Empuscs ou lamies. Une empuse apparaît aux compagnons'd'Apollonius,
qui la chasse en la chargeant de malédictions, 52.</p>
<p>Une empuse ou lamie prend la forme d'une belle femme, et séduit un
disciple d'Apollonius, qui veut l'épouser, mais h qui Apollonius fait
voir ce qu'est sa fiancée, 163 et suiv.</p>
<p>11 éloigne de Corinthe ce spectre en invoquant Hercule Sauveur, 360.</p>
<p>2. Gorgone. V. 311.</p>
<p>3. Néréide. Divinité terrible qui habite l'île sacrée, c'est-à-dire
inviolable, de Sélère, dans la mer Erythrée, 138.</p>
<p>4.Pans,Satyres,Géants(S'.cesmols).</p>
<p>5. Démons, Sur la croyance aux démons dans l'autiquilé, Y. les
Eclaircissements, 462. Le démon de la peste d'Éphèse lapidé par l'ordre
d'Apollonius, qui le découvre caché sous l'cxtéri.'ur d'un vieux
mendiant, 147.</p>
<p>Tigellin prend Apollonius pour un démon, 182.</p>
<p>Domitien, 325.</p>
<p>Les habitants d'IIispoJa ( Bélique ) prennent un acteur tragique pour un
démou, 193.</p>
<p>6. Héros ou ombres. Apollonius passe une nuit près du tombeau d'Achille,
et s'entretient avec l'ombre du héros, 148; récit «le cette
entrevue,description de la forme sous laquelle apparaît l'ombre
d'Achille, 152. —Relation de leur entretien, 153 et suiv. — Achille
demandée Apollonius deux services : d'avertir les Tliessaliens d'un
grief qu'il a contre eux, et d'exclure du nombre de ses disciples un
descendant des Troyens, 149, 153. Son ombre disparaît en jetaut une
légère lueur, 155.</p>
<p>Métempsycose, Migration</p>
<p><pb/></p>
<p>DES MATIERES.</p>
<p>489</p>
<p>des limes ou Palingéiiésle.</p>
<p>V. les Ecla ire issem en f s, ' 4 6 9.</p>
<p>Existences antérieures d'Empédocle, d'Iarchas, de Palamède, de Pythagore
(Voyez ces noms), d'Apollonius, H3, 265.</p>
<p>Seconde existence d'Amasis et de Tëlèphe (V. ces noms).</p>
<p>IVlusoiiiiis. Philosophe persécuté par Néron, 173.</p>
<p>De sa prison il entretient un commerce de lettres avec Apollonius, 185.</p>
<p>IVeron. Veut percer l'isthme de Corinlhe, 162.</p>
<p>— Persécute les philosophes, 174.</p>
<p>— Fait l'histrion devant les Romains, 174,181. '</p>
<p>— Jugement d'Apollonius sur Néron, 176.</p>
<p>— Entretien d'Apollonius sur Néron acteur et citharède, 190.</p>
<p>—Néron meurtrier de sa mère, 177.</p>
<p>— Un citharède espion de Néron et délateur, 178.</p>
<p>— Conspiration de Yindex contre Néron, 194 et suiv.</p>
<p>ft'erva.adversairedeDomilien, 292;</p>
<p>— Relations d'Apollonius avecNerva et ses amis, 292 et suiv.</p>
<p>— Avènement de Nerva, 390.</p>
<p>Mil (le), fleuve d'Egypte. Rapports entre le Nil et l'Indus, 231. ■— Ses
cataractes, 270 et suiv.</p>
<p>IV11, le plus jeune des Gymnosophistes, 240.</p>
<p>Oracles. Pourquoi la Pythie rend ses oracles en vers, 251.</p>
<p>Oxydrnques, peuplade indépendante et guerrière, qui fait profession de
philosophie. Ses rapports avec Alexandre, 84.</p>
<p>contre Ulysse, qui l'a calomnié, et contre Homère, qui l'a négligé, 113.</p>
<p>— Pourquoi Homère l'a négligé, 155.</p>
<p>— Son âme est passée dans le corps d'un Indien, 113.</p>
<p>,, Pans. Êtres qui avaient un buste humain, des jambes et des pieds de
boucs. Chargés par Hercule et Racchus de monter a'l'assaut de la
citadelle des Brachmanes, ils y fureut foudroyés, 104.</p>
<p>Philosophes. Satire des philosophes grecj contemporains d'Apollonius.
Ces philosophes comparés aux sages indiens, 80 et suiv.</p>
<p>Les diverses sectes de la philosophie chez les Grecs,-245.</p>
<p>La tyrannie est l'épreuve des philosophes. Exemple de courage de
quelquesuns, 2S7.</p>
<p>— ses Lettres, 408, 413.</p>
<p>— Eu général, l'enseignement philosophique d'Apollonius est opposé à
celui de Socrale comme plus absolu, plus détaché des choses de la terre,
141.</p>
<p>— Esquisse d'une philosophie panthéiste dans les Lettres, 416.</p>
<p>!.. Religion. Culte du Soleil (V. ce nom).</p>
<p>Prière ordinaire d'Apollonius aux dieux, 179.</p>
<p><pb/></p>
<p>490</p>
<p>TABLE ANALYTIQUE</p>
<p>Il blâme les représentations, même symboliques, dès dieux sous forme
d'animaux, 260.</p>
<p>Grande place donnée aux questions de culte et de rites, 130, 157, 237.
Il définit sa philosophie une inspiration d'en haut, la science des
prières et des sacrifices, 52, 174*.</p>
<p>11 blâme les sacrifices sanglants, comme oulrageux pour les dieux, 206,
361.</p>
<p>2. Psychologie cl morale. (Y. l'art. MÉTEMPSYCOSE.).Apollonius semble
désapprouver la curiosité sur ces questions, 394. — Immortalité
seulement pour le sage, 413.</p>
<p>Idées sur la justice, 268. Obligation de s'eulr'aider les uns les
autres, 142.</p>
<p>Kègle sévère de moeurs (abstinence de \iande et de vin, chasteté, etc.),
9, 15, 246 et passim.</p>
<p>iMirnotc, roi de l'Inde, roi philosophe, 76.</p>
<p>— Ses entretiens avec Apollonius, 76 et suiv.</p>
<p>— Il parle grec et s'accuse de n'être qu'un barbare, 78, 83.</p>
<p>— licite Homèreet Euripide, 79, 82. —. Un dîner chez lé roi l'hraote", 78.</p>
<p>— Histoire de sou père, détrôné pendant sa minorité, et qui vécut dans
l'exil en simple particulier et eu sage, 82.</p>
<p>— Il est rétabli sur le trône de ses pères, 84.</p>
<p>— Sou respect pour la coutume, SS.</p>
<p>— Quand Apollonius prend congé de lui, il lui offre des présents et lui
donne une lettre pour larchas, 93.</p>
<p>Vlutoil. Son voyage en Egypte, 3.</p>
<p>Vi'otéC; dieu égyptien, incarné en Apollonius de Tyane. Comment il
visita sa mère, 5 et suiv.</p>
<p>Vylhiisoi-c. Avait été Euphorbe dans une première existence, 1, 111,
351. .'.</p>
<p>l»ytbogoro. Était visité par les dieux, entendait des voix divines, 2.</p>
<p>— Donne des détails sur l'Inde, 68.</p>
<p>— Il parlait par énigmes, 249.</p>
<p>• la philosophie de Pythagore lui est Venue de l'Inde, 248.</p>
<p>Salyrç. Les Satyres sont une espèce particulière de démons, 274.</p>
<p>—: Histoire d'un Satyre qui poursuivait les femmes en Ethiopie, et en
avait tué deux qu'il aimait, 272. — Apollonius le dompte en l'enivrant,
et fait la paix avec lui, 27 3.</p>
<p>— Jlidas était de la famille des Satyres. Un Satyre le plaisantant sur
ses oreilles, il l'enivre pour le dompter, 273.</p>
<p>Soernte. Son démon, 3.</p>
<p>— Pourquoi il jurait par des animaux, 262. '</p>
<p>— liaison de la manière dont ils l'adorent, 252.</p>
<p>— Les Indiens le représentent sur un char attelé de quatre griffons, 134.</p>
<p>Tautule, personnage calomnié par ' les poètes grecs, suivant Iarclias.—
Les Hrachinaues ont chez eux ûue statue de Tantale, tenant une coupe
pleine jusqu'au bord, 116.</p>
<p>TélésiuuH. Personnage consulaire, favorable aux philosophes et à
Apollonius sous Néron et sous'Domitien, 179,</p>
<p>sye.</p>
<p>Télèpiie (le Mysicii), héros dé la guerre de Troie. Son âme passée dans
le corps d'un enfant que rencontre Apollonius, 286.</p>
<p>1iie«iicsloii, chef dés Gy'muosophistes, s'entretient avec Apollonius,
241 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES MATIERES.</p>
<p>491</p>
<p>TIicsi»éslon. Vive explication en-. Ire eux, 253. .</p>
<p>— Apollonius lui pose des questions sur la philosophie des
Gymnosophistes. — Ilépouses de Thespésiou. 260 etsuiv.</p>
<p>Tigclllii) préfet du prétoire sous Néron, sévit contre les philosophes,
et fait surveiller Apollonius, 181.</p>
<p>— Il veut le mettre eu jugement ; mais, effrayé par un de ses prodiges
et le prenant pour un démon, il le relâche, 182.</p>
<p>Titus. Ses relations avec Apollonius, 274 et suiv. — Apollonius prédit
son genre de mort, 277.</p>
<p>Yiophoiiiu.s, héros grec. Sou antre, sou oracle, 384.</p>
<p>Troiihcuius. Il déclare la doctrine pythagoricienne la meilleure des
philosophies, 385.</p>
<p>VurtliMiC; roi de Babyloue, 35.</p>
<p>— Apollonius est admis auprès de lui, 36 et suiv.</p>
<p>YewnHsicii vient en Egypte pour avoir un entretien avec Apoliouius, et
lui de'mander s'il doit s'emparer de l'euipirej 209 et suiv.</p>
<p>— Il consulte Dion, Éuphrate et Apollonius, 213 etsuiv.</p>
<p>— Il lui accordé toute sa confiance, 222.</p>
<p>— Apoliouius lui reproche d'avoir asservi la Grèce, 226.*</p>
<p>VlH DE LA TAULE ANALYTIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE GÉNÉRALE</p>
<p>DES MATIÈRES.</p>
<p>VIE D'APOLLONIUS DE TYANE. ' 1</p>
<p>roi Vardane... là.</p>
<p>Phraote 49</p>
<p>LIVRE III. Voyage dans l'Inde.—Les Brachmanes et leur chef</p>
<p>Iarchas / 95</p>
<p>persécute les philosophes 140</p>
<p>LIVRE V. Apollonius en Espagne.—Retour eh Grèce.—Voyage</p>
<p>en Egypte. — Relations avec Vespasien 186</p>
<p>LIVRE VI. Voyage en Ethiopie.—Les Gymnosophistes.—RelationsavecTilus.—Suite</p>
<p>Gymnosophistes.—RelationsavecTilus.—Suite voyages d'Apollonius. 230
LIVRE VII. Apollonius persécuté par Domilien 287</p>
<p>LIVRE VIII. Apollonius au tribunal de ^Domitien. — Nouveaux</p>
<p>voyages. — Il disparaît sous Nerva...... 337</p>
<p>LETTRES D'APOLLONIUS DE TYANE..". ; 395</p>
<p>ÉCLAIRCISSEMENTS historiques et critiques.. 427</p>
<p>TABLE ANALYTIQUE DES MATIÈRES 483</p>
<p>FIN.</p>
<p>Paris. —Imprimerie P.-A. BOURDIER et C«, 30,"~rue Mazarine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER ET C,#</p>
<p>35, QUAI DBS ORANDS-AOOUSTINS</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE -ACADÉMIQUE</p>
<p>Format in-12.</p>
<p>GUIZOT.</p>
<p>OEuvres do Si. Gulzot, 33 vol..... 80 50</p>
<p>Histoire de In révolution d'Angleterre. Nouvelle édition, 6 vol. en 3
parties, comme suit :</p>
<p>— Histoire de la République d'Angleterre et d'Olivier Crpmwell. 2 vol. 7
» . — Histoire du Protectorat de Richard Cromwell et du rétablissement
des Stuarts. 2 vol . 7 »</p>
<p>Sfohk, chute de la République, nouvelle édition, t vol 3 50</p>
<p>Portraits politiques des hommes des divers partis de la Révolution</p>
<p>d'Angleterre. Nouv. édit. 1 vol 3 80</p>
<p>Sir Robert Peel, étude d'histoire contemporaine. Nouv. édition. 1 vol. 3
50 Histoire des origines du gouvernement représentatif</p>
<p>el des institutions politiques de l'Europe. Nouv. édit. 2 vol 7 •</p>
<p>Essai» sur l'histoire de France. 10e édition. 1 vol 3 50</p>
<p>Histoire de la civilisation en Europe et en France.</p>
<p>Nouvelle édition. 5 vol 17,50</p>
<p>Méditations et études morales. Nouvelle édition. 1 vol 3 50</p>
<p>Corneille et son temps, étude littéraire. Nouvelle édition, i vol. 3 50
Abailard et Héloïse. Essai historique par M. et M" GUIZOT, suivi</p>
<p>des Lettres, trad. d'Oddoul. 1 vol 3 50</p>
<p>Etudes sur les beaux-arts en général. Nouvelle édition, t vol.". 3 50
Discours académiques, suivis d'autres Discours et d'Essais littéraires.
Nouvelle édition. 1 vol. in-12 [Sous presse). Histoire de Washington et
de la Fondation de la République dei États-Unis, par M. C. DIS WITT,
avec une Introduction par M. GUIZOT.</p>
<p>Nouvelle édition, i fort vol. , avec carte. 5 50</p>
<p>SIénandre. Étude historique et littéraire sur la Comédie et la Sociéw
grecques. Ouvrage couronné par l'Académie française, 1 vol. avecportr. 3 50</p>
<p>." BARANTE.</p>
<p>Histoire des ducs de Bourgogne, de la maison de Valois. Nouvelle
édition, illustrée de 40 jolies vignettes. 8 vol, 28</p>
<p>Tableau littéraire du XVIIIe siècle. Nouvelle édition. 1 vol...... 3 50</p>
<p>Etudes historiques et biographiques. 3e édit. 2 vol.. 7 i</p>
<p>Etudes littéraires et historiques. 3e édit. 2 vol. 7 i</p>
<p>Vie politique de 91. Koyer-Collardj ses discours el ses écrits. "
Nouvelle édition. .2 vol. (SotM presse).</p>
<p><pb/></p>
<p>MIGNET.</p>
<p>Chnrles«Qulnt, ton abdication et sa mort, etc., 4e éilit., I vol.,,... 9
50 Histoire de In Révolution française depuis i 789 jusqu'en 1814, 8«
édit. 2 vol 7 •</p>
<p>VILLEMAIN.</p>
<p>OEuvres de M. VlHeinnln. 14 vol. 40 »</p>
<p>la République «le Clccron, traduction accompagnée de Discours</p>
<p>et de Suppléments historiques. Nouvelle édition. 1 vol, 3 50</p>
<p>Choix d'études sur In littérature contemporaine, et</p>
<p>Rapports académiques. Nouvelle édition. I vol, 3 50</p>
<p>Discours et mélanges littéraires. Nouvelle édition. 1 vol.... 3 50</p>
<p>Ktudcs de littérature ancienne et étrangère. Nouvelle édit. i vol. 3 5.0</p>
<p>Ktudcs d'histoire moderne. Nouvelle édition. 1 vol. 3 50</p>
<p>Tableau de l'éloquence chrétienne au IV« siècle, précédé</p>
<p>d'une Étude sur la décadence du Polythéisme. Nouvelle éditiou. t vol. 3 50</p>
<p>Cours de littérature française. 6 vol 21 &gt;</p>
<p>— Tableau de la littérature au XVIIIe siècle. 4 vol, 14 i</p>
<p>— Tableau de la littérature du moyen âge. 2 vol 7 »</p>
<p>Souvenirs contemporains d'Histoire et de Littérature. 2 vol...... 7 »</p>
<p>— Impartie: M. de Narbonne, etc. Nouvelle édition, I vol..;..'.... 3 *0</p>
<p>— 2e partie: Les Cent-Jours. Nouvelle édition, 1 vol , 3 50</p>
<p>V. COUSIN.</p>
<p>Du vrai, du beau et du bien. 8e édit. t vol 3 50</p>
<p>Nouvelle édition, i vol 3 50</p>
<p>Histoire générale de la Philosophie (cours de (829). Nouvelle édition, 1
vol. 350</p>
<p>Philosophie tle I,ocke (Cours de 1829). Nouvelle édit. 1 vol 3 50</p>
<p>Fragments philosophiques, b vol........ ... 17 50</p>
<p>r— Fragments de philosophie ancienne : Xe'nophane, Zenon d'Ele'e,</p>
<p>Socrale, Platon',Eunape, Proclus, Olympiodore, 1 vol 3 50</p>
<p>—' Fragments de philosophie.du moyen âge : Abailard, G. de Champeaux,
Bernard de Chartres, saint Anselme, etc. 1 vol. 350</p>
<p>— Fragments de philosophie cartésienne : Vanini, le cardinal de iîeiz,
ilalebranche et Mairan, Leibniz, etc. 1 vol... .&lt;, 3 5fl</p>
<p>•»- Fragments de philosophie moderne : Descartes, Malebranche, Spinoza,
Leibniz et Nicaise, le P. André. 1 vol, f.. 3 50</p>
<p>-" Fragments de philosophie contemporaine : DugaldrStewarl, Buhle,</p>
<p>Tennemann, Laromiguière, Degérando, Maine de Biran, etc. 1 vol.. 3 50</p>
<p>Des Principes de In Révolution française et du Gouvernement
représentatif , suivis des Discours politiques. 1 vol 850</p>
<p>Ktudcs sur les femmes Illustres et la Société du XVII 8 siècle.</p>
<p>— Jacqueline Pascal. Premières études. 5e édition. 1 vol. 'Sous presse.)</p>
<p>SILVESTRE DE SACY. Variété* UUéraIreâjiWQraléfl et historiques. Noùv.
éà\U 2 V» 7 *</p>
<p><pb/></p>
<p>Clî. DE RÉMUSAT.</p>
<p>Critique» et études littéraires. Passé et Présent,ete, Nouvelle édition
considérablement augmentée. 2 vol , 7 3</p>
<p>l/Anglc-tcrre an XVIBI* siècle Études et portraits : BoUngfcro.',é, //
Walpole, Junius, Burke, Fox, etc. 2 forts vol</p>
<p>Itacoit. sa vie, sa philosophie et son influence, etc. Nouv. édit. 1
vol. 3 50</p>
<p>Clinmiiug. Étude sur sa vie et ses oeuvres, avec une nouvelle Préface de
M, Cu. DE RÉSICSAT. 2e èdit. 1 vol 3 •</p>
<p>J.-J. AMPÈRE.</p>
<p>Littérature et Voyages, suivis tic poésies. Nouv. édit. 2 vol. 7 » Ln
«Urècc, lïoinc et Dnnte. Études littéraires d'après nature. Nouvelle
édition. 1 vol • ,', 3 50</p>
<p>A. DE FALLOUX.</p>
<p>Madame Swctchlne, sa vie et ses oeuvres, publiées par M. es</p>
<p>FILLOOX, Nouvelle édition. 2 vol. in-12.... ; 7 »</p>
<p>MONTALEMBERT.</p>
<p>Uc TA venir politique de l'AugIctcrre. 6e édit,, corrigée et augmentée.
1 vol.,, ,.... 350</p>
<p>V. DE LAPRADE.</p>
<p>Questions d'art et de morale. Nouv. édit. i vol 3 80</p>
<p>H. DE LA VH.LEMARQUÉ.</p>
<p>Les Romans de la taille ronde et les Contes des anciens Bretons.</p>
<p>3«édit. I vol 3 50</p>
<p>BARTHÉLÉMY SAINT-niLAIRE.</p>
<p>Le Bouddha et sa religion. Nouv. édit. revue. 1 vol. (Sous presse.)</p>
<p>STANISLAS JULIEN.</p>
<p>Les Deux jeunes Tilles lettrées, roman traduit du chinois. 2 vol. 7 •</p>
<p>ALFRED MAURY.</p>
<p>lLn3Iag!ectl'Astrolog!edansrautiquitéetaumoyenâge.2eédit. I v. 3 50</p>
<p>CASIMIR DELAVIGNE.</p>
<p>OEuvres complètes. 4 vol., comprenant lé Thèâlre, 3 vol., elles Poésies,
t vol. Ensemble .... 14 »</p>
<p>AMÉDÉE THIERRY. *</p>
<p>Histoire des Gaulois, depuis les temps les plus reculés jusqu'à
l'entière domination' romaine. 5e édit. 2 forts vol.. '••&gt;'...... 7 »</p>
<p>néclts de raiistôlrc romaine nu Ve siècle. Nouvelle édition. i vol.
(Sous presse.)</p>
<p>N. DE SALVANDY.</p>
<p>Histoire du roi Sonlcskl et du royaume de Pologne. Nouvelle édition
entièrement refondue. 2 forts vol. 7 »</p>
<p>Don Aloriso ou VEspagne Histoire contemporaine. Nouvelle édition.</p>
<p>2 furts vol.... 7 •</p>
<p><pb/></p>
<p>T. CLÉMENT.</p>
<p>Portraits historiques i Sugcr, Sully, d'Argenson, Law, Paris, Hachault
d'Amouville, le duc de Gaète, Mollien, etc. I vol,..,.,.. 3 50</p>
<p>Luguerraml de SUnlgny, Beaune de Sembhnçay et le chevalier</p>
<p>de Ilohan. — Épisodes de l'histoire de France. Nouvelle édition. 1 vol 3
'50</p>
<p>E, GÉRUZEZ.</p>
<p>LÉON IEUGÈuE.</p>
<p>Caractères et portroltsïitlérnlrcsduXVl«sièclo.2eédit.2 vol. 7 • Les
Femmes poètes au XVIe siècle, etc. 2e édit. 1 &lt;ol ,,.,, 3 50</p>
<p>Cil, L. LIVET.</p>
<p>Précieux et Précieuses. Caractères et moeurs littéraires du XVII*</p>
<p>siècle, Nouv, édit. 1 vol 3 50</p>
<p>; BOUCIHTTE,</p>
<p>Le Poussin, sa vie, son ceu?re. (Outrage couronné par l'Académie
française.) Nouvelle édition. 1 vol.. ,.,, 3 50</p>
<p>E. J. DELÉCHJZE,</p>
<p>Louis David; son école et son temps; souvenirs. Nouv. édit. 1 vol.., 3 50</p>
<p>L'ABBÉ BAUTA1N.</p>
<p>La Conscience ou la Règle des actions humaines. 2eédit. 1 vol... 3 50
L'Esprit humain et ses facultés, ou Psychologie expérimentale.</p>
<p>Nouvelle édition revue. 2 vol 7 i</p>
<p>Philosophie des lois au point de vue chrétien..2* édit. 1 vol..,.. 3 50</p>
<p>, F. NOURRISSON. '</p>
<p>Histoire et Philosophie. Études suivies de pièces inédites. 1 vol. 3 50
Tahlcnu des progrès de In pensée huinnluc depuis Thaïes</p>
<p>Le cardinal de Bertille ; sa vie, ses écrits, etc. 1 vol.......... 350</p>
<p>ANT. RONDELET.</p>
<p>I»u Spiritualisme en économie politique. [Ouvrage couronné par
l'Académie dès Sciences morales et politiques-) 2e édit. 1 vol... 3 80</p>
<p>mémoires d'Antoine ou Notions populaires de morale et d'écono' mie
politique. {Ouvrage couronné par l'Académie française.) 2e c-Jit. revue
et corrigée. 1 vol 9 i</p>
<p>ERNEST DESJARDINS.</p>
<p>Le Grand Corneille historien. Nouv. édit. 1 vol. (Souspresse.)</p>
<p>MME A. TASTU.</p>
<p>Poésies complètes. Nouvelle et très-jolie édition illustrée de vignettes</p>
<p>de JOUA MOT. 1 fort vol, ..,-,.,'.,........ ? ti</p>
<p><pb/></p>
<p>- 6</p>
<p>ROSF.LLY DE LORGUF.S.</p>
<p>Christophe Colonili. Histoire de saviee' desesvoyages. 2'édit, revue 2
vol 7 »</p>
<p>L'AUDI! COGNAT.</p>
<p>ALAUX.</p>
<p>In liaison. Essai sur l'avenir de la philosophie.,1 vol 3 60</p>
<p>J. CAILLET.</p>
<p>■/Administration en France</p>
<p>sous le ministère du cardinal de Riche - lieu. 2e êdît. refondue. 2 vol.
7 &gt;</p>
<p>Cil. DR BROSSES.</p>
<p>I.e Président de Iliosscn en Italie. Lettres f.imili-res écrites en 1739
et 1740, etc. 2' édition authentique, la seule revue sur les manuscrits,
avec une étude par M. R. COLOMB. 2 vol 7 i</p>
<p>GUSTAVE MERLET.</p>
<p>I.e néallsmc et la fantaisie</p>
<p>dans la littérature. 1 vol.... 3 50</p>
<p>LANNAU-ROLLAND.</p>
<p>Mlchcl-.%nge poëtc. 1" traduct. complète de ses poésies,etc. 1 v. 3 50</p>
<p>TAGANEL.</p>
<p>t Histoire de gcaiitlcrbeg ou</p>
<p>furks et Chrétiens au XVe'siècle. 1 fort vol 3 50</p>
<p>DOMAIN CORNUT.</p>
<p>les Confessions de madame de I,n Valllère, écrites par elle-même et
corrigées par BOSSUET, etc. 2* édït. revue et corrigée, et donnant à
part le teite primitif des Réflexions sur la Miséricorde de Dieu, 1 vol.
3 50</p>
<p>MME DE SEVIGNÉ. *</p>
<p>Lettres choisies, avec une Étude par Mm* TISTU (Ouvrage couronné par
l'Académie française). 1 vol. 3 •</p>
<p>IENELON.</p>
<p>Aventures de Téléinnqne, avet,</p>
<p>nue not'ct! de M, Yiixeum. i vol. iUustrcdeii vignetlei. 1 vol. 3 »</p>
<p>LE TASSE.</p>
<p>Jérusalem délivrée. Traduction</p>
<p>du PB. I.IBBTO. I vol. illustré de 20</p>
<p>vignettes. 1 vol 3 •</p>
<p>SÉGUR*</p>
<p>Histoire universelle. 9* édit. Ouvrage adopté par l'Université.</p>
<p>6 vol iS &gt;</p>
<p>■— Histoire ancienne. 9* édition, 2 vol 6 •</p>
<p>— Histoire romaine. 9e édition. 2 vol 6 •</p>
<p>— Histoire du Bas-Empire. 9e c&lt;lit. 2 vol 6 •</p>
<p>Onlerlc morale, précédée d'une Notice sur M DE SÉGimpar M. SAINTEBEUVE.
b« édit. 1 vol 3 i</p>
<p>GERMOND DE LAVIGNE,</p>
<p>ï,c don Quichotte ilc F. Avcllnnerïa, traduit de l'espagnol et annoté
par M G. DELIYIGNE. I vol... 3 50</p>
<p>LAJOLAIS '(M"E DE).</p>
<p>Induration des Femmes. Ouvrage couronné par l'Académie française. 2«
édition, i vol 3 •</p>
<p>EDOUARD FLEURY.</p>
<p>Saint-Just et la Terreur.</p>
<p>2 vol 6 &gt;</p>
<p>Camille Iicsnioulins et noch</p>
<p>Marcandler. 2 vol 6 *</p>
<p>TLUTARQUE.</p>
<p>OEuvres morales ; traduct Ricard. 5 vol 15 »</p>
<p>CASS ROD1NE.</p>
<p>Odes d'Horace. Nouvelle traduction, avec texte et notes, i vol... 3 50</p>
<p>MME DE LA TOUR DU l'IN.</p>
<p>les Ancres lirlsées, nouvelles. i vol 3 50</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DE NAPOLÉON LANDAIS</p>
<p>ET DB SES COLLA.' OR MEURS,</p>
<p>Grand Dictionnaire généra} 'ît-A Dictionnaires français, résumé de tous
les dictionnaires, par N. LANDAIS,</p>
<p>. 12e édit., levue et augmentée d'un Complément de 1200 pages. 3 vol.
réunis en 2 vol. gr. in-4 de 3000 pages 40 &gt;</p>
<p>Ce dictionnaire contient la nomenclature exacte des mots usuels et
académiques, archaïques et néologiques, artistiques, géographiques,
historiques, industriels, scientifiques, etc., la conjugaison de tous Us
verbes trréguliers, la prononciation figurée des mots, les étymologies
savantes, in solution de toutes les questions grammaticales, etc.</p>
<p>Grammaire générale des Grammaires françaises, présentant la solution de
toutes les questions grammaticales, par NAPOLÉON LANDAIS, 6* édit., 1
vol. in-4 à2 colonnes.... 10 »</p>
<p>Petit Dictionnaire des Dictionnaires français, par</p>
<p>NAPOLÉON LANDAIS. Ouvrage entièrement refondu, et offrant, sur un
nouveau plan, la nomenclature complète, la prononciation nécessaire, la
définition claire et précise, et, pour la première fois dans un
Dictionnaire portatif, Vétymologie vraie de tous les mots du vocabulaire
usuel et littéraire, et do tous les termes scientifiques, artistiques et
industriels de la langue française, par M. D. CHÉSUROLLES (édition
galvanoplastique). 1847.1 trèsjoli vol. in-32 de 600
pages........................ 2 *</p>
<p>Dictionnaire des Dîmes françaises* disposé dans un ordre</p>
<p>nouveau d'après la distinction des rimes en suffisantes, riches et</p>
<p>surabondantes, etc.,: précédé d'un Traité de Versification, etc.,</p>
<p>; par N. LANDAIS et L. BARRÉ. 1 vol. in-32, 1855.../.... 2 : »</p>
<p>Petit Dictionnaire biographique de's personnages célèbres de tous les
temps et de tous les pays, extrait du Dict. de tfapoléon Landais, par M.
D. CHÉSUROLLES. 1 fort voli grand in-32 de 600 pages, 1855. ... 2 »</p>
<p>Dictionnaire classique de la langue française, avec Vétymologie et
làprononciation figurée, etc., contenant tocy.«s mots du Dictionnaire de
l'Académie et un grand nombre^ maîtres adoptés par l'usage. Nouv. édit.
1 vol. in-8,18T&gt;5. . i v</p>
<p><pb/></p>
<p>DICTIONNAIRE DE MÉDECINE USUELLE</p>
<p>A l'usage des gens du monde, des chefa de familleet des grandi
établissements, des administrateurs, des magistrats et des officiers de
police judiciaire, et enfin de tous ceux qui se dévouent au soulagement
des malades; avec une introduction exposant le plan de l'ouvrage et
pouvant servir de guide pour son usage;</p>
<p>Par une Société de memlres de l'Institt t et de V Académie de médecine,
de Professeurs, de Médecins, d'Avocats, d'Administrateurs et de
Chirurgiens des hôpitaux dont les noms suivent :</p>
<p>Andrieui, Andry, Bailly, Baugrand, Baude (J.-P.), Bricheteau, Blache,
BlandiD, Bouchardàt, Bourgery, CafFe, Capitaine, Caron du Villard,
Chevalier, Cloquet(J.), Colombat, Comte (A.), Cottereau, Couverchel,
CulleriorfA.). Dalraas, Deslandes, Deleau, Devergie, Donné, Dumont,
Falret, Fiard, Furnari, Gerdy, Gilet de Grammont, Gras (Albin),
.Guersent, Hardy, Larrey (H.), Lagasquis.' Landousy. Lelut,
Léroy-d'Etioles, Lesueur, Magendie, Marc, Marehesseaux, Martinet,
Martins, Miquel, Olivier (d'Angers), Orflla, Paillard de Villeneuve.
Pariset, Petit, Plisson, Poiseuille, Sanson (A.), Royer-Collard, Toirae,
Trébuchet, Velpeau, Vee, etc.</p>
<p>Publié sous la direction du docteur BEAUDK, Médecin-inspecteur des
établissements d'Eaux minérales, membre du Conseil de salubrité du
département de la Seine. 2 forts vol. in-4. 80 &gt;</p>
<p>LE CORPS DE i/noiiiaE</p>
<p>—LE MÊME OUVRAGE, avec les 400 figures ecloriées avec le plus</p>
<p>grand soin 140 &gt;</p>
<p>DIVISION DE L'OUVRAGE.</p>
<p>ANATOMIE.</p>
<p>1er volume. Appareils digestif, absorbant et respiratoire.</p>
<p>2e Appareil circulatoire.</p>
<p>8e Appareil locomoteur (ostéologie, arthrologie et myologie).</p>
<p>4« Appareil nerveux. Appareil de la génération.</p>
<p>PHYSIOLOGIE.</p>
<p>1er volume. Fonction digestive, absorption et respiration.</p>
<p>2e Circulation du sang. -</p>
<p>3e Locomotion. Mécanisme des mouvements volontaires. Système de Lavater.</p>
<p>4e Innervation. Système de Gall. Génération. Embryologie</p>
<p>DICTIONNAIRE DE TOUS LES VERRES</p>
<p>Dé la langue française tant réguliers qu'irréguliers, ENTIÈREMENT
CONJUGUÉS, sous forme synoptique, précédé d'une THÉORIE DES VERBES et
d'un TRAITÉ DES PARTICIPES, etc., d'après l'Académie, Laveaux, Trévoux,
Boiste, Napoléon Landais et nos grands écrivains, 1 par MM. YERLAC et
LITAIS DE G AUX, professeur, membre de la Société grammaticale de Paris,
etc.</p>
<p>3 beau vol, in-4 10 »</p>
<p>Cet ouvrage embrassant, par ordre alphabétique, l'universalité des
verbes français entièrement conjugués est un manuel vraiment pratique
renfermant dans un seul volume la matière de vingt in-octavo ordinaires.
A l'aide d'un mécanisme qui a toute la simplicité d'une table de
multiplication, on peut conjuguer tous lesverbes français, au nombre
d'environ huit mille, entroU «tats pages d'impiessiou. c</p>
<p><pb/></p>
<p>A Ut tnthno libvah'io</p>
<p>LE MERVEILLEUX</p>
<p>DANS L'ANTIQUITÉ, 1.6 MOYEN ACE ET LES TEMPS MODERNES ■'-"■■■•■)»</p>
<p>?■&gt; L'ENCHANTEUR MERL|N, son histoire, ses oeuvres et son influence, par
M. UK u\ VIM.KSUHQUÉ, de l'Institut. 1 vol. in-12. 3 fr. 50.</p>
<p>3- HISTOIRE DES CONVULSIONNAMES de SAINT-MÉDAKD ET DD DIACRK" HAIIIS,
d'après les documents authentiques, par M. MATHIEU. 1 fort, vol. in-12.
(Sous presse). [</p>
<p>LE SPIRITUALISME RATIONNEL, par M. I.OVE,ingénieur, etc. 1 v.iri-8. 7 fr.</p>
<p>LA PHRÉNOLOGIE SPIRITUALITE, nouvelles éludes de psychologie appliquée,
par le docteur CAS ru-:. I fort vol. in-12. 3 fr. 50.</p>
<p>SAINT MARTIN, le philosophe inconnu, etc., par M. MATTER, lvfil.in-8.7fr..</p>
<p>LES MYSTIQUES ET IES THÉOSÔPHES DEPUIS FÉNELON, etc., par le MÊME. 2
vol. in-8. '■' . :. _,v .,'!/..,'.;-,..' :;ï/-S</p>
<p>OUVRAGES DE M. ALLAN KARDKC. ; ,J ?■</p>
<p>invisible ou des Esprits. 3e édit. augmentée. I vol. in-12. v',; ..' . »
75 \ LE SPIRITISME A SA PLUS SIMPLE EXPRESSION. Exposé sommaire Vile;</p>
<p>l'Enseignement des Esprits et de leurs manifeftations. In^l2»: ».; :)5
LE LIVRE DES ESPRITS, contenant : les principes de la doctrine
spirite;siirl'immortalité</p>
<p>spirite;siirl'immortalité l'ame, la nature des Esprits et leurs rapports
Javeç: lés</p>
<p>hommes; les lois morales; la vie présente, la vie future et;l'avèhirvde;</p>
<p>l'humanité, selon l'enseignement donné par les Esprits. 7« édïtV; 1 fort :</p>
<p>vol. in-12. .... &gt;.._. , . .;- ;^;;3&gt;op,</p>
<p>LE LIVRE DES MÉDIUMS ou Guide des Médiums et des Evôtqtéûfs,'éonié?</p>
<p>nant : l'enseignement spécial des Esprits siir la théorie de-tous les
genres "</p>
<p>de manifestations, lesmoyens de communiquer avec le mondé invisible,-
etc.;:.</p>
<p>3« édit. 1 fort vol. in-Î2. V "v ' ..y r:y^3y50T</p>
<p>RÉFUTATIONS. Examen des critiques contré le Spiritisme, au point de;yuè'.</p>
<p>du matérialisme, de la science et dé Irréligion. 1 vol';^in-l?j iSçys
presse^-: LES VOIX DU Mp.NDE INVISIBLE, lectures.courantes
.sUrilels^fereutës^</p>
<p>parties de l'enseignement moral des Esprits'.; 1
fortvol.'inrl%}À8ôuipytâe)i\</p>
<p>LA MAGIE ET L'ASTROLOGIE' dans l'antiquité et au in6yén&gt;làge,-£çar;f</p>
<p>M. ALFRED AIAURV,'dé 1 Institut 2=-,édit.:l vol. in-12. .•/.'-/:-yV3S°P/K</p>
<p>LE SOMMEIL ET LES RÊVES. Études.psychologiquesisurces pKé_nomèneI;ïï!|</p>
<p>les divers états qui s'y rattachent^ etc.,'
pàrleMEMÉi;2yé4i;V,-ti:inri^V^3"ï5Q-j| L'AME ET LE CORPS . Études
de-..philosophie: morale é^;naturèiîë^fpïrV</p>
<p>.VI. ALBERT LEMOINK:.1 vol. in-12. 1: ; '■' '[..- *■'"', :"'
^f':fy^:.-Aïi&lt;8:.5(J';• HISTOIRE DU ROMAN dans l'antiquité-grecque et
latine:r ét;dej^iès"ràpp6rts";</p>
<p>avec l'histoire, par M.; CIIASSANG. Ouvrage couronné'pàKtJictàdêriiU dis'</p>
<p>Inscriptions et Be?/esLef7m. Nouvelle édition. 1 vol. in-Ï2Vf^^KÎ3^50?
LE BOUDDHA ET SA RELIGION, par M. BARTHÉLÉMY SAi^t^iïÂïfE^gi</p>
<p>l'Institut; Nouvelle éd:tion augmentée. 1 vol. in-12. ■- -}.
-Wi;S^feï#3i w5 QUESTIONS ACTUELLES : le merveilleux, le libéralisme
ïatholiqliè^^fCîï'J</p>
<p>Paris —Imprimé chïzBonaventurent ÏJ|ipessoîs. quai .des;Àjïgùstïns^5o:$</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOTHEQUE NATIONALE</p>
<p>DE FRANCE</p>
<p>CHATEAU</p>
<p>DE</p>
<p>SABLÉ</p>
<p>1997</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
