<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)">Charles-Augustin Sainte-Beuve</author>
<title>Les consolations ; Pensées d'août ; Notes et sonnets ; Un dernier rêve (Nouvelle édition revue et augmentée) / Par C. A. Sainte-Beuve</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sainte-Beuve, Charles-Augustin (1804-1869)</author>, <title>Les consolations ; Pensées d'août ; Notes et sonnets ; Un dernier rêve (Nouvelle édition revue et augmentée) / Par C. A. Sainte-Beuve</title>, <date>1863</date>,description :,362 pages
</bibl>
<publisher>Michel Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5702859p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1863">1863</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>'PpÉSliiS BK SAINTiv-lM^UVE</p>
<p>- SKC ON DU I'\ UÏ1K -</p>
<p><pb/></p>
<p>Hos inlor si nie poncro Faina volet l'norfciicf:.</p>
<p>PAMS. -— MP. S1MOS IUÇON ET COMP., UDE D'ERFiriTII, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>■LESCONSOLATIONS</p>
<p>■LESCONSOLATIONS</p>
<p>PENSÉES D'AOUT</p>
<p>KO/I^,jJT SONNETS -- UN DERNIER RfiVE</p>
<p>t'Ai!</p>
<p>^::A,;;SAINTE;-;RË</p>
<p>jo'umu ii&gt;\uQ% mïï.RT j»re»isTiÉ:</p>
<p>MICHEL.LÉYÏ FRÈRES; LIBRAIRES ÉDITEURS</p>
<p>2 BIS, RUE VIVIENNE, ET BOULEVARD DES 1TALI ENS, 15</p>
<p>A LA umt A HUE NOUVELLE</p>
<p>'"'./:V-'';; 1865</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>Je continue ot j'ai'lièvo, dans un court loisir qui m'est accordé, celle
publication de mes Poésies sous leur forme 'dernière. Ceci en est la
seconde partie, qui se distingue de Joseph■■Delorme par l'accent et par
un certain caractère d'élévation ou de pureté. Si l'on cherchait le
lien, le point d'union ou d'embranchement des deux recueils,
j'indiquerais la pièce de Joseph Delorme : Toujours je la connus pensive
et sérieuse..., comme celle d'où est née et sortie, en quelque sorte,
celle nouvelle veine plus épurée. C'est ce côté que je n'avais
qu'atteint et touché dans Joseph Dèlorme, qui se trouve développé dans
les Consolations.</p>
<p>Nous avons presque tous en nous un homme double. Saint Paul l'a dit,
Racine l'a chanté. « Je connais ces deux hommes en moi, » disait Louis
XIV. Ruffôn les a admirablement décrits dans l'espèce de guerre morale
qu'ils se</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>iî AYKIUISSKML'ST.</p>
<p>Ce IGjuîn ISOi.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.KS.</p>
<p>CONSOLATIONS</p>
<p>On ne Inîi les hommes el h vie quc'faulè ■le vuir a Jsez loin. Étendez
un peu plus votre regard, et vous serez bientôt convaincu que tous
ces'iintiK dont vous vous plaignez sont de purs néants.</p>
<p>Credo ego generof.r.i.. animum, pueler beum ubi linis est ncMt;\pister
seipçum et ni eanas curas suas, ai. pneter aliquem limita siinilitudiiie
sibi conjunclum aniinuin, nuscjuani acipiiescere.</p>
<p>l&gt;ETitAuciL,'(fe YtUt loliliria, lib. I, sect. i.</p>
<p>■'(MARS ISÔO)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A VICTOR 1!.</p>
<p>Lorsque, par un effet dos circonstances dures ou ede e&amp;t pla-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>(!) S. Aie, Cvnf., hv. iv, cti. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si votre ami est beau, bien fait, amoureux des avantages de sa personne,
ne négligez pas trop la vôtre; gardez-vous qu'une maladie ne vous
défigure, qu'une affliction prolongée ne vous détourne des soins du
corps; car celte sorte d'amitié, qui vil de parfums, est dédaigneuse,
vofage, el se dégoûte aisément.</p>
<p>Si vous avez un ami riche, heureux, entouré des biens les plus
désirables de la terre, ne devenez ni trop pauvre, ni trop délaissé du
monde',"ni malade sur un lit de douleurs ; car cet ami, tout bon qu'il
sera, vous ira visiter une fois ou deux,"et la troisième il remarquera
que le chemin est long, que votre csmlioresthaut et dur, que votre
grabat est infect, que votre humeur a changé; et il pensera, en s'en
revenant, qu'il y a au fond de cette misère un peu de votre faute, et
que vous auriez bien pu l'éviter; et vous ne serez plus désoi mais pour
lui, au sein de son bonheur, qu'un objet dé compassion, de secours, et
peut-être un sujet de morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 '</p>
<p><pb/></p>
<p>.. 11</p>
<p>lation ; car vous l'avez vous-même appris dés la jeunesse, les autres
eaux tarissent, et ce n'est qu'aux bords tle cette Siloé céleste qu'on
peut s'asseoir pour toujours et.'s'abreuver :</p>
<p>Voici la vérité qu'an monde je révèle : .</p>
<p>lut Ciel dans mon néant je nie suis souvenu : Loue/. IHeuî La hrelds
vient quand l'agneau l'appelle; J'appelais le Seigneur, le Soigneur est
venu.</p>
<p>Mu ce temps-ci, où par bonheur on est las tle l'impiété systématique, et
où le génie d'un maître célèbre (I} a récon.-ilié la philosophie avec
les plus nobles facultés de la nature humaine,'il se</p>
<p>(l) M. Victor Cousin.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 ■'.</p>
<p>Oui, eût-on la géométrie de Pascal et le génie de Hcnè, si la
mystérieuse semonce de la rêverie a été jetée en nous et a germé sons
nos larmes dès l'enfance; si nous nous sentons de bonne</p>
<p><pb/></p>
<p>-13</p>
<p><pb/></p>
<p>tHJcènibre 18-2!).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>CONSOLATIONS</p>
<p>_'",■'[ ""■-■-"■;</p>
<p>A BIADAMK V. H.</p>
<p>Notre honlieiir n'est qu'un ih.ilhctir phi</p>
<p>ou moins consolé. i)rcis.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 LES CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>IL</p>
<p>A M. VIGUIKII</p>
<p>Wccli.im lixc et llelum siairissime couliitione coi dis ttici; et ecce
audio vocem de \ieina domo ciim emln dicenlis et crebli) repelenlK
i]tnsi |&gt;tieii au puelloj nescio : Tolk, icgél'toiie, tege!</p>
<p>S.UM AlCl'STIN, CotlffSS., liv. VIII ,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. V)</p>
<p><pb/></p>
<p>i&gt;0 LES CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Juin 1S-2V».</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 2".</p>
<p>III</p>
<p>A M. AUGUSTE Î-E PRÉVOST'.'</p>
<p>Quis rnemorabitur lui post morlem et quis orabit pro te?</p>
<p>fie huit. C.hristi, lib. I, dp xxm.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>A mon jeune matin si voilé de mystère,</p>
<p>A tant de pleurs obscurs en secret dévorés,</p>
<p>A tant de biens trompeurs ardemment espérés,</p>
<p>Qui ne viendront jamais,,., qui. sont venus peul-êtie!</p>
<p>En suis-je plus heureux qu'avant tle les connaître?</p>
<p>Et, lotit rêvant ainsi, pauvre rêveur, voilà</p>
<p>Que soudain, loin, bien loin, mon âme s'envola.</p>
<p>Et d'objets en objets, dans sa course inconstante,</p>
<p>Se prit aux longs discours que feu 'ma bonne tante</p>
<p>Me tenait, tout enfant, dmant nos soirs d'hiver,</p>
<p>Elle m'y racontait souvent, pour «ne distraire,</p>
<p>Son enfance, et les jeux de mon père, son frère,</p>
<p>Que je n'ai pas connu; car je naquis en deuil,</p>
<p>Et mon berceau d'abord posa sur un cercueil.</p>
<p>Elle me parlait donc, et de mon père, et d'elle;.</p>
<p>Et ce qu'aimait surtout sa 'mémoire fidèle,</p>
<p>C'était de me conter leurs destins entraînés</p>
<p>Loin du bourg paternel où tous deux étaient nés.</p>
<p>De mon antique aïeul je savais le ménage,</p>
<p>Lo manoir, son aspect et tout le voisinage;</p>
<p>Douze enfants (tous sont morts!) entouraient le fauteuil,</p>
<p>Et je disais les noms de chaque jeune fille,</p>
<p>Du curé, du notaire, amis de la famille,</p>
<p>Pieux hommes de bien, dont j'ai rêvé les traits,</p>
<p>Morts pourtant sans savoir que jamais je naîtrais.</p>
<p>Et tout cela revint en mon âme mobile, Ce jour que je passais le long du
quai, dans Pile.</p>
<p>E» bientôt, au sortir de ces songes flottants, Je me sentis pleurer, et
j'admirai longtemps Que tle ces hommes morts, de ces choses vieillies</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Juillet isétf.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>.. iv ';■■■:. A MON AMI tJLRIG GUTTINGUER</p>
<p>Iiilata me iu amore, ul riiscam inleriori cordss ère quai:» suave sit
amare et in araore li'pielicri et natare.</p>
<p>l&gt;e Imit. Chrisli, lib. Ul, cap, vDepuis</p>
<p>vDepuis de mon Dieu la bonté paternelle Daigna mon coeur enfant de
lendiesse et de pleurs Alluma le désir au fond de ma prunelle, El me
ceignit le front de pudiques couleurs;</p>
<p>Rien souvent depuis lors, inconstant et peu sage, En ce doux paradis
j'égarai mes amours; A chaque fruit charmant qui tremblait'au passage,,
Tenté de le cueillir, je relardais toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS, 27</p>
<p>Et plus d'iui soir, rentrant, le désespoir dans l'âme, Un coup d'ceil
«n'atteignit que je ne cherchais pas.</p>
<p>Non, jamais, non l'amour, l'amour vrai, sans mensonge, Ses purs
lavissemenls en un couir ingénu, Et l'unique pensée où sa veilit nous
plonge, Et le choix éternel... je lie l'ai pas connu!</p>
<p>Et si, trouvant en moi cet ennui que j'évite. Retombé dans le vide et
las des longs loisirs, Pour dévorer mes jours et les tarir plus vite,
J'ai'rabaissô mon âme aux faciles plaisirs;</p>
<p>Si, louché des cris sourds de la chair qui murmure, Sans attendre, ô mon
Dieu, le fruit vermeil et frais, J'ai mordu dans la cendre et dans la
pourriture, 'Commemn enfant glouton, pour m'assoupir après;</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Ses beaux pieds iranspai'ents, nés pour fouler la rose, Plus blancs que
le satin qui les vient enferme!', Plus doux que la senteur dont elle les
ari'ose, Je les ai vus... Mon Dieu, fais que je puisse aimer!</p>
<p>Aimer, c'est croire en toi, c'est prier avec larnies Pour l'angélique
fleur êclose en notre «mil, C'est veiller quand tout dort, et respirer
ses chanues, ' Et chérir sur son front la grâce qui reluit;</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. '29</p>
<p>Juillet 18-2'),</p>
<p>V</p>
<p>A MADAME V. II.</p>
<p>Un nuage a passé sur notre amitié pure ;. ' Un mot dit en colère, une
paiole dure A froissé votre coeur, cl vous a fait penser Qu'un jour mes
sentiments se pourraient etfacer</p>
<p><pb/></p>
<p>ni) LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Pour la première fois, Vous, prudente et si sage, Vous avez cru prévoir,
connue dans w\ présage, .Qu'avant mon lit de mort, mou aiiitlié pour
vous, Oui, Madame, poiir vous el votre illustre époux, Amitié que je
porte et si fièi'e et si baille, Pourrait un jour sécher et périr par ma
faute. Doute amer! votre euMir l'a sans crainte alwrdé; Vous en avez
souffert, mais vous Pavez gardé; Et tantôt là-dessus, Irisle et.d'un Ion
de blâme, Vous avez dit ces mots, qui m'ont pénétré l'âme ; « En cette
vie, hélas!'rien n'esl constant el sûr;</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS, 31</p>
<p>Pourquoi venir alors nous dire' que la foi</p>
<p>Qu'entre les amitiés aucune n'est durable;</p>
<p>Et pour un tort léger parler d'irréparable?</p>
<p>L'irréparable, hélas! savez-vous ce que c'est,</p>
<p>Un père 'moribond, et que le froid raidit</p>
<p>Avant qu'il ail dit grâce au fils qu'il a maudit;</p>
<p>Une vioi'ge séduite et puis abandonnée,</p>
<p>Un souvenir sanglant dans notre destinée,</p>
<p>Un «emords étalé sur un front endormi,</p>
<p>Mais aux coups plus légers le coeur se cicatrise;</p>
<p>Et quand on vit, qu'on s'aime, el que l'un a pleuré,</p>
<p>On pardonne, on oublie et tout est réparc..-",</p>
<p>iiillet 1829.</p>
<p>A M. A...., DE L.„.. (LAMAUTINE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Au pied d'un marronnier ou sous quelque tilleul</p>
<p>Nous vînmes nous asseoir, et longtemps nous causâmes</p>
<p>De nous, des maux humains, des besoins de nos âmes;</p>
<p>Moi surtout," moi plus jeune, inconnu, cuiieux,</p>
<p>J'aspirais vos regards, je lisais dans vos yeux,</p>
<p>Comme aux yeux d'un ami qui vient d'un long voyage;</p>
<p>Je rapportais au coeur chaque éclair du visage; ♦</p>
<p>Et dans vos souvenirs ceux que je choisissais,</p>
<p>C'était votre jeunesse, et vos premiers accès</p>
<p>D'abord flottants, obscurs,-d'ardente poésie,</p>
<p>Et les égarements de votive fantaisie,</p>
<p>Vos mouvements sans but, vos courses en tout lieu,</p>
<p>A\ant qu'en votic cu.ur le démon fût un Dieu,</p>
<p>Sur la lerre jeté, 'manquant de lyre encore,</p>
<p>Errant, que faîsiez-voùs de ce don qui dévore?</p>
<p>Où vos pleurs allaient-ils? par où montaie t vos chants?</p>
<p>Sous quels antres profonds, par quels brusques penchants</p>
<p>S'abimait loin des yeux le fleuve? Quels orages</p>
<p>Ce soleil chauffait-il demère les nuages?</p>
<p>Ignoré de vous-même et tic lotis, vous alliez...</p>
<p>Où? dites? parlez-moi de ces temps oubliés.</p>
<p>Enfan?, Dieu vous nourrit de sa sainte parole.:</p>
<p>Mais bientôt le laissant pour un monde frivole,</p>
<p>Et cherchant la sagesse et la paix hors de lui,</p>
<p>Vous avez poursuivi les plaisirs par ennui;</p>
<p>Vous avez, loin de vous, couru mille chimères,</p>
<p>Coûté les .douces eaux et les sources ainères,</p>
<p>Et sous des deux brillants, sur des Lies embaumés,</p>
<p>Ronheiir vain! fol espoir! délire d'une fièvre!</p>
<p>Coupe qu'on croyait fraîche et qui brûle la lèvre !</p>
<p>Flocon léger d'écume, atonie éblouissant</p>
<p>Que l'esquif fait jaillir de la vague en glissant!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS,</p>
<p><pb/></p>
<p>31 EES CONSOLATIONS.</p>
<p>Juillet 18*9. Depuis que celte ritèce a été adressto û liolro Illustre
poète, un alfrcux</p>
<p><pb/></p>
<p>; LES CONSOLATIONS. 55</p>
<p>: malheur (i) est venu la démentir, cl montrer qtle pour le grand homme
heureux, tout le lac des ti/jUclians lïèiail pas amassé; il y manquait
une goulle encore, et la plus amére.</p>
<p>Janvier 4830,</p>
<p>'.'■'.'.VIL: .■''.:■■'■</p>
<p>.Passa? là. foudre, en char «vieillissait derrière, Et la terre
Iremblait sons les divins essieux ; Et tous les animaux» d'effroi
religieux Saisis, «'estaient chacun tapis dans leur tanière.</p>
<p>J'étais dans ce concert un sublime instrument; Homme, je me sentais plus
grand qu'un élément; Et Dieu parlait en moi plus haut que dans l'orage.</p>
<p>Août 1825. \i) La mort Je sa iiiére, brtîicedans un bain par accident.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>VIII</p>
<p>A EHNKSÎ..FQU.INKT</p>
<p>XottiKnn inniilnirt, Cl ainsi i?. aiiiaUant. ' &lt;|iia,Tt?liain quai
AIIL'IICHI, imians inhale. . S\ISÏ AieiMix, Confas.</p>
<p>Nailie, vivre el mourir dans la même maison;</p>
<p>N'avoir jamais changé de toit ni d'horizon;</p>
<p>S'èti'0 lié lotit jeune aux voeux du saiictuaii-e;</p>
<p>Vierge, voiler son front connue d'un blanc suaire,</p>
<p>Et confiner ses joui* silencieux, obscurs,</p>
<p>A l'enclos d'un jardin fermé de tristes murs ;</p>
<p>On dans un.sort plus doux, mais lion moins monotone,</p>
<p>Vieillir salis rien trouver dont notre, âme s'étonne;</p>
<p>Qui vous avait tenue, olifant, sur ses genoux;</p>
<p>Aux yeux des grands parents, élever sa 'famille ;</p>
<p>Voir les fils tle ses fils sons la même charmille'</p>
<p>On jadis oii avait joué devant l'aïeul;</p>
<p>Homme, vivre ignoré, modeste, pauvre et seul,</p>
<p>Dans son quartier natal compter bien des saisons,</p>
<p>Sans voir jaunir les bois où verdir les gazons;</p>
<p>Avec les meutes goûts avoir sa inèine chambre.</p>
<p>Ses livres du collège et son poêle en décembre;</p>
<p>Sa fenêtre entr'ouverte cil mai, se croii-e, heureux</p>
<p>De regarder un lierre en un jardin pierreux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Qui savez comme on pleure, ou de joie ou de deuil,</p>
<p>Pies d'un berceau vermeil ou sur tm noir cercueil,</p>
<p>Et comme on aime Dieu même alors qu'il châtie,</p>
<p>Verse au pied de l'autel d'abondantes ferveurs,'</p>
<p>Oh! n'enviez jamais ces inquiets rêveurs</p>
<p>Dont la vie ennuyée avec, orgueil s'étale,</p>
<p>Ou s'agite sans but turbulente et fatale.</p>
<p>Seuls, ils croient tout sentir, délices.el douleurs;'</p>
<p>Seuls, ils croient dans la vie avoir le don des pleurs,</p>
<p>Avoir le sens caché de l'énigme divine,</p>
<p>Avoir goûlé les fruits de Parbre et sa «Pleine,</p>
<p>Et, fiers de tout connaître, ils «•aillent en sortant;</p>
<p>O vous, plus humbles qu'eux» ■vous en savez autant !</p>
<p>L'Amour vous a touldil dans sa langue sublime;</p>
<p>Il a dans vos lointains doré plus d'une cime,</p>
<p>Fait luire sous vos pieds plus d'un ciroil d'azur,</p>
<p>Jeté plus d'une fleur aux bords de voli-e mui\</p>
<p>An coucher du soleil, au lever de la lune,</p>
<p>On l'oeil sur vos tisons d'où la flamme jaillit,</p>
<p>On regardant, couché» le ciel de votre lit;</p>
<p>Ou, vierge du Seigneur, dans l'étroite cellule,</p>
<p>Sous la lampe de nuit dont la lueur ondule,</p>
<p>Adorant saintement el la Mère'et le l'ils,</p>
<p>Et, pour remède aux maux, baisant le crucifix;</p>
<p>Vous avez agité bien des rêves tle l'àme ;</p>
<p>Vous vous êtes donné ce que tout coeur réclame,</p>
<p>Des ctiùirs selon le vôtre, et vous avez pleuré</p>
<p>Eu remuant tles morts; le souvenir sacre,</p>
<p>Oh! moi, si jusqu'ici j'ai lanl gémi sur terre,</p>
<p>Si j'ai tant vers le Ciel lancé de plainte anièré,</p>
<p>C'est moins de ce qu'esclave, à. ma glèbe attaché»</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. r,0</p>
<p>C'est moins de n'avoir pas visité ces rivages Que des noms éternels,
peuplent'de leurs images, Où l'orange est si mûre, où le ciel esl si
bleu ; — C'est plutôt jusqu'ici d'avoir aimé trop peu!</p>
<p>' Aorti 182!).</p>
<p>A FONTANEY</p>
<p>Colla coiitimi.iia «lulcescil, et malecustodila</p>
<p>malecustodila gvnernt i'l vilescil. Si in prinfiju'o coiiVLTSionis lui)
hi'iie cani iticolueris it cuslodien's, oit til i poslea dileela ainica
*'l gratissimum sohtium.</p>
<p>be /rnft. Christ., lib. I, cap. xs.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>De l'nmour ignorant les dons ou la rigueur,</p>
<p>Et qu'homme vous viviez dans l'enfance .du coeur;</p>
<p>Fait choix, pour y radier une vie isolée,</p>
<p>D'un toit simple et conforme aux ombrages du lieu;</p>
<p>Si, certain désormais de l'avoir pour demeure,</p>
<p>D'y consacrer au Ciel vos jours heure par heure,</p>
<p>Vous n'y voulez plus rien du monde et'-des combats</p>
<p>Où la chair nous égaie,'—Ami, ««'en sortez pas.</p>
<p>Laissez ce inonde vain s'agiter et bruire,</p>
<p>Ses rumeurs se choquer, gronder el se détruire;</p>
<p>Sa gloire luii'C et fondre, et sa félicité</p>
<p>Se gonfler, puis lan'r, comme un torrent, l'été.</p>
<p>Ne précipitez plus ce flot noir el .rapide;</p>
<p>A fravejs le cristal de votie lac limpide;</p>
<p>Ne lancez plus vos chiens avec le sanglier</p>
<p>Dans la claire fontaine, amour du peuplier :</p>
<p>Mais restez, vivez seul ; et bientôt le silence,</p>
<p>Ou le 'bruit des rameaux que la luise balance,</p>
<p>La couleur de la feuille aux arbres différents,</p>
<p>Les reflets.du malin dans les Ilots transparents,</p>
<p>On» plus près, le jardin devant voire fenêtre,</p>
<p>Votre chambre et ses murs, el moins encor poubelle,</p>
<p>Tout vous consolera; tout, s'aiiimaiit pour vous,</p>
<p>Vous tiendra sans parole un langage bien doux,</p>
<p>Colnnie un ami distret qui, la tèle baissée»</p>
<p>Sans rien dire comprend el suit votre pensée.</p>
<p>Elle a mille douceurs qui rendent Calme et fort,</p>
<p>Oh! j'ai rêvé toujours tle vivre solitaire</p>
<p>En quelque obscur débris d'antique monastère,-</p>
<p>D'avoir ma chambre sombré, et» sous d'épais barreaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS; 41</p>
<p>El quelque lierre autour» quelque mousse furtive</p>
<p>Qui perce le granit et festonne l'ogive;</p>
<p>El fitigal, ne vivant que de fruits et de pain,</p>
<p>De mes coudes usant nia table tle sapin,</p>
<p>Dans mon fauteuil de chêne aux larges clous de cuivre</p>
<p>J'ai levé de vieillir avec plus d'un vieux livre.</p>
<p>On fouille avec bonheur au fond de ses tiroirs;</p>
<p>Sousd'escalier tournant, près tle. la cheminée,</p>
<p>On jamais on ne touche; où, depui-mainte année,</p>
<p>La poussière s'amasse incessamment et'dort.</p>
<p>Ce demi-jour', confus qui vient d'un corridor</p>
<p>Donne sur un rétlnil, où, dans un ordre èlrange,</p>
<p>Milleobjels de rebut» tout "ce«pli s'use et change,</p>
<p>Des papiers, tles habits, un 'port rail effacé</p>
<p>Qui fui cher autrefois, un herbier commencé,</p>
<p>Pinceaux, flûte, poignards sur la même tablette,</p>
<p>Un violon pei'clus logé dans un squelette,</p>
<p>Tout ce qu'un docteur Kanst «mlasse en son fouillis</p>
<p>Si parfois, de loisir, pu cherchant quelque chose,</p>
<p>Tirant «le chaque objet tin peu «le souvenir,-</p>
<p>Connue eu nous le passé va vite revenir!</p>
<p>Comme on s'égare encore en songes diaphanes!</p>
<p>Comme les jours enfuis «les passions profanes,</p>
<p>Des danses, des.concerts, des querelles d'aiiionr,</p>
<p>Jours d'inconstance aimable où la faille a des charmes,</p>
<p>S éveillent en liant a nos yeux pleins de larmes !</p>
<p>Combien le seul aspect, d'un vêlement usé</p>
<p>Peut rajeunir.un coeur qu'on croyait, épuisé!</p>
<p>Non, jamais tlans les bois» foulant l'herbe fleurie</p>
<p>En soir «l'automne, on n'ont plus fraîche rêverie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS.</p>
<p>AoiUU29</p>
<p>... Tlius o«r Ou raid, clic whomail hclievc l'iotis ainl jnst, îiiui for
wliose f,Aa tliey gùevé i AH si* liin» poor, Imt t'v'i» thu riilgar
kiiow lie inorits love, and tlieir respect l*slo\v, etc., clc. CiuntiK,
The Uorùiiçh.</p>
<p>Voici quatre-vingts ans, — plus ou moins, — qu'un curé, Ou plutôt un
vicaire, au comté de Stniey Vivait, chétif et 'pauvre, et père de
famille; C'était lui de ces coeurs «lonl l'excellence brille Sur le
Iront» dans les yeux, dans le geste et la voix ; r.ibboh nous dit qu'il
l'eut pour maître dix-huit mois»</p>
<p><pb/></p>
<p>. LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Et qu'il garda' toujours souvenir du «ligne homme. Or le révérend John
Kirkby, connue il le nomme, A^son élève enfant a souvent raconté
Qu'ayant.vécud'abord, dans un atiliv conilé,</p>
<p>— Le Cumberland, je crois,— en été» solitaire, Volontiers il allait,
loin de soi» presbytère, Rêver sur une plage où la meiMiiugissail;</p>
<p>Et «pie là, sans témoins, simple il se délassait</p>
<p>A contempler les Ilots, le ciel et la verdure;</p>
<p>A s'enivrer longtemps de l'éternel murmure;</p>
<p>El.quand il avait bien tout vu, tout admiré,</p>
<p>Pour «apporter joyeux, de retour au village,</p>
<p>A ses enfants chéris maint brillant coquillage.</p>
<p>Un jour sui tout, un jour «pi'eil ce. beau lieu l'èvanl,</p>
<p>Assis sur un rocher, le pauvre desservant</p>
<p>Voyait sous lui la mer, comme un coursier qui fume,</p>
<p>S'abattre et" se dresser» toute blanche d'écume ;</p>
<p>En son âme bientôt par tin secret aecoi-d,</p>
<p>Et soit qu'il se sentit faible et seul sur ce bord,</p>
<p>Suspendu sur l'abîme ; ou soit que dans cette onde</p>
<p>Il crùl voir le tableau de la vie tn ce monde;</p>
<p>Ce. fut très-peu tle temps après celte Journée,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 1 i</p>
<p>El. maintenant pourquoi l'éveiller la mémoire De cet homme, el thvr de
l'oubli celle histoire? ■'.Pourquoi? dans quel dessein? surtout en ce
moment Où la France, poussant un long gémissement,. Et retombée en proie
aux factions parjures (1), Assemble ses enfants autour de ses blessures?
Que nous fait aujourd'hui ce défunt d'autrefois? Des pleurs bons à
verser sous l'ombrage des bois,</p>
<p>(I) Cétàlt le niotnonl du iiiliiisU're l'otigiiac.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Se peuvent-ils mêler aux pleurs de la patrie?</p>
<p>Pourtant, depuis huit jours, ce vicaire inconnu,</p>
<p>Tanl nous tient le caprice, et tanl la fantaisie</p>
<p>Est souveraine aux coeurs épris de poésie! —</p>
<p>Et d'ailleurs ce vicaire, homme simple ci pieux,'</p>
<p>El souffrit en des temps si semblables aux nôtres,</p>
<p>Les élus du pays, les gardiens de la loi,</p>
<p>Et chacun dans le poste oiVi)ieu le fît asseoir,</p>
<p>En droiture de coeur remplissaient leur devoir,''</p>
<p>Oh! 'qu'on ne verrait plus la Fiance désannée</p>
<p>Remettre en jeu bonheur, puissance et renommée,</p>
<p>Et, saignante, vouloir et ne'pouvoir guérir,</p>
<p>Etl'abîme d'hier, chaque jour se rouvrir!</p>
<p>Août 18-2U.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. XI</p>
<p>SONNET</p>
<p>l'allenlis semila vit». Iloiucc</p>
<p>Un grand chemin ouvert, une banale route A travers vos moissons; tout le
jour, au soleil Poudreuse; dont le bruit vous ôte le sommeil ; Où la
rosée en pleurs n'a jamais une goutte ;</p>
<p>Oh! que j'ai)ne bien mieux dans mon pré le ruisseau Qui murmure voile
sous les fleurs du beiccau, Qu'un fleuve résonnant dans un grand paysage !</p>
<p>Car le fleuve avec lui porte, le long des bords, Promeneui's, mariniers;
et les tonneaux des ports Nous dérobent souvent le gazon du rivage.</p>
<p>Saint-Matir» août 18-29.</p>
<p><pb/></p>
<p>*S LES CONSOLATIONS</p>
<p>A "'D'EUX ABSENTS</p>
<p>.J'ai senti que vers vous il revenait fidèle</p>
<p>Comme an pignon chéri.revient une hirondelle,</p>
<p>Comme un esquif au bord qu'il.a longtemps gardé;</p>
<p>Et, limide, en secret, je nie suis demandé</p>
<p>Vous auriez seulement, remarqué mon absence.</p>
<p>Car sans parler du flol qui gronde atout moment,</p>
<p>Et «le votre destin qu'assiège incessamment</p>
<p>La Gloire aux mille voix, comme une mer montante,</p>
<p>Et des 'concerts, tombant de la nue éclatante</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLAT ION H. PJ</p>
<p>Doux bruits, moins doux pourtant «pie la. voix d'un ami:</p>
<p>A vos pieds vos enfants; chaque soir, eu famille,</p>
<p>Vous livrez aux doux riens vos deux coeurs reposés,</p>
<p>Vous vivez l'un dans l'autre et vous vous suffisez,</p>
<p>Et si quelqu'un survient dans votre'causerie,.</p>
<p>Qui sache la comprendre et dont l'oeil vous sourie,</p>
<p>Il écoute, il s'assied, il devise avec vous,</p>
<p>Et les enfants joyeux vont entre ses geiioux;'..</p>
<p>El s'il soit, s'il en vient un autre, puis un autre</p>
<p>(Car chacun "se fait gloire et bonheur d'être \ôtre),</p>
<p>Comme des voyageurs sous' l'aulhpio palmier,'</p>
<p>Ils sont les bienvenus ainsi que le premier.</p>
<p>Ils passent : mais sans eux votre existence est pleine,</p>
<p>Le monde n'est pour vous, «Milieux et vermeil,</p>
<p>Qu'un atonie de plus.dans voire beau soleil,</p>
<p>El l'Océan immense aux vagues apaisées</p>
<p>Qu'une goût le «le plus dans vos fraîches rosées;</p>
<p>Et bien que le coeur sûr «l'un ami vaille mieux</p>
<p>Que l'Océan, le monde et les asti-es «les deux,</p>
<p>Ce coeur d'ami n'est rien «levant la plainte amère</p>
<p>D'un nouveau-né souffrant; et pour vous, père et mère.</p>
<p>Une larme, une toux, le front un peu pâli</p>
<p>D'un enfant adoré, «net le reste en oubli.</p>
<p>C'est la loi, c'est le voeu de la sainte Nature;</p>
<p>En nous donnant le jour : « Va, pauvre 'créature,:'</p>
<p>• Va, dit-elle, el prends garde au sortir de mes mains</p>
<p>« De trébucher d'abord dans les sentiers humains.</p>
<p>&lt; Suis ton père et lanière, attentif et'docile;-.</p>
<p>« Us te feront longtemps une roule facile :</p>
<p>« ''Enfant, tantqu'ils vivront, tu ne'manqueras pas,</p>
<p>« El leur ardent amour veillera sur tes pas.</p>
<p>i '</p>
<p><pb/></p>
<p>Lt:s CONSOLATIONS.</p>
<p>ti Puis, «piaud ces noeuds du sang relâchés avec l'àue</p>
<p>« T'auront laissé,'jcuiie.homme,'au tiers tle toii voyage,</p>
<p>« Avanl «jii'il.s s'oient rompus et qu'en ton cn'iir l'einié</p>
<p>K .S'ensevelisse, un jour, le 'bonheur d'èlivaimé,'</p>
<p>e ilâte-toi de uouri'ir quelque pure tendresse,</p>
<p>a Qui, plus jeune tille toi, l'enlace cl le caresse;</p>
<p>« A les lioeud.s presque usés joins d'autres iuiiiid&gt; plus forts;</p>
<p>t&lt; Car que faire ici-bas, quand les parents sont liiorls,</p>
<p>« Que faire de. soiuimo orpheline et voilée,</p>
<p>« A moins de la sentir d'autre pari consolée,</p>
<p>« D'être père, et d'avoir des enfants à. son tour,</p>
<p>« Que d'un amour jaloux ou couve nuit et jour? e</p>
<p>Aiihi veut la Nature, et je l'ai niêconnue;</p>
<p>Et «juand la main du Temps sur ma tète e&gt;t venue,</p>
<p>Je mosuis trouvé seul, et j'ai beaueoiip gémi,</p>
<p>El je me suis assis sous l'arlu'c d'un ami.</p>
<p>O vous dont le; platane a laut de frais ombrage,</p>
<p>Dont la vigne en festons esl l'honiietirtlu rivage,</p>
<p>Vous dont j'embrasse, en pleurs elle seuil el l'autel,</p>
<p>Etres chers, objets purs de mon culte immortel;</p>
<p>Oh! ilu'ssiez-vous do loin, si ntondeslin m'enli'aiue,</p>
<p>Ailleurs, ici, toujours, vous serez Unit pour moi;</p>
<p>— Couple heureux et brillant, je ne vis plus qu'en loi.</p>
<p>Saint-&gt;laur, août J8-2H.</p>
<p><pb/></p>
<p>CES CONSOLATIONS M</p>
<p>XIII</p>
<p>SOSNET</p>
<p>IMIÏlv lU-î WOllDSWOm U</p>
<p>La mer dort ; le soleil descend en paix du ciel ; Mais daiis ce grand
silence, au-dessus et derrière, On entend l'hymne heureux du triple
sanctuaire, Et l'orgue immense où gronde un tonnerre éternel.</p>
<p>Qui marches près «le moi, si la'sainte pensée</p>
<p>Semble moins que. la mienne adorer ce moment,</p>
<p>Septembre 18-2'J.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. XIV</p>
<p>SONNET</p>
<p>I.MITK Dfc WOr.OSWOllTH</p>
<p>De soins plus doux la Muse est quelquefois saisie ; Elle aime aussi la
paix, les champs, l'air fiais du soir, Un penser calme et fort, mêlé de
nojichaloir; Le lait pur des pasteurs lui devient, ambroisie.</p>
<p>Assise au bord d'une eau «pii îéfléchit les deux. Elle aime la tristesse
et ses élans pieux; '■'•■:■*' Elle aime les parfums d'une âme qui s'exhale,</p>
<p>La marguerite éclose, et le sentier fuyant, Et, quand Novembre étend sa
brume matinale,- Une fumée au loin qui monte en loin noyant.</p>
<p>Septembre 18-29.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. XV</p>
<p>SONNET</p>
<p>IMITK PK wonnswoRTii</p>
<p>Mais tous ces cris, Poète, et ces rires d'enfants, Et ces mépris si doux
aux rivaux triomphants, Que t'importe, si rien n"obscurcit ta pensée,</p>
<p>pure, aussi pure en toi qu'un rayon du malin, Que la goutte de pleins
qu'une vierge a versée, Ou la pluie en avril sur la ronce et le thym!</p>
<p>Septembre 1S29.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS, XVI</p>
<p>A V, II,</p>
<p><pb/></p>
<p>■'LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Si parfois mon accent vibre et «non oeil éclaire, C'est vaine passion,
misérable colère, Ainoui'-propiv blessé, que sais-je? — et si mou front
Se voile de pâleur, c'est plutôt nu affront; C'est que mon âme impure
est ivre de mollesse; • C'est le signe honteux que le plaisir me laisse.</p>
<p>Septembre 1829.</p>
<p>XV11</p>
<p>A MON AÀH EEIIOUX</p>
<p>Oinnio c gi.'i '1 corso di'll.i vita mil, Cic, etc. Micw:i,-.t&gt;a:, Sonetti.</p>
<p>«,0|«! quelle ombre ici-bas mou âme a poursuivie!'</p>
<p>« Elle sVst Tait de l'Art un monarque, un aillant,</p>
<p>« Une idole, «m veau d'or, un oracle qui nient ;</p>
<p>n Tout est creux et menteur «lans ce que l'homme envie.</p>
<p><pb/></p>
<p>r»0 LES CONSOLATIONS,</p>
<p>* Plus de marbre qui volé en'éclats sous «lies doigts!</p>
<p>« Je ne sais qu'adorer l'adorable Victime</p>
<p>« Qui, pour nous recevoii', a mis les bras en croix. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 57</p>
<p>Le Seigneur qui, jaloux de l'oeuvre de ses mains, Pour animer le momie y
créa les humains, Parmi ces nations, dans ces tribus sans nombre, -&lt; Sur
qui passent les ans mêlés de jour et d'ombre, A «les temps inégaux
suscite par endroits Quelques rares mortels, grands, plus grands que les
rois, Avec un sceau brillant sur leurs têtes sublimes,</p>
<p><pb/></p>
<p>..LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Comme il lit au désert les hauts lieux et les cimes. Mais les hauts
lieux, les monts que chéri! le soleil. Qu'il abandonne tard et ivtioiive
au réveil, Connaissent, chaque nuil,' des heures de ténèbres, El
l'horreur se déchaîne eu îeurs'anlres funèbivs, Tandis que sur ces
fronts, hauts comme des soumets, Le niysliqîie Soleil ne se couche
jamais, *</p>
<p>D'abord j'errais aveugle, et celte oeuvre du mondr Me cachait les
secrels de son âme profonde;</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS CONSOLATIONS. oO</p>
<p>Je n'y voyais que sons, couleurs, formes, chaos,</p>
<p>Parme bigarrée et parfois noirs fléaux;</p>
<p>Et, comme un nain chef if, en mon orgueil lisible,</p>
<p>Mais, quand «les grands mortels par degrés j'approchai,</p>
<p>Je me sentis «le honte et de respect louché;</p>
<p>Je contemplai leur front sous sa blanche auréole,</p>
<p>Je lus dans leur regard, j'écoutai leur parole;</p>
<p>Dieu, l'ànie el l'invisible, et se montrer toujours</p>
<p>L'arbre mystérieux au pacifique ombrage,</p>
<p>— Tel qu'un enfant, au pied d'une baie on d'un mur,</p>
<p>Enttmdant des passants vanter un figuier mûr,</p>
<p>Une 'rose, un oiseau qu'on aperçoit «ler« ièré,</p>
<p>Se parler «le bosquets, de jets d'eau, de volière,</p>
<p>Et de cygnes nageant eu \m plein «vservoir, —</p>
<p>Je leur «lis; Prenez-moi dans vos bras, je veux voir.</p>
<p>J'ai vu, Seigneur, j'ai cru ; j'adore (es. merveilles,</p>
<p>J'enéblouis mes yeux, j'en emplis mes 'oreilles,</p>
<p>A ceux qui n'ont pas vu, de'bégayer les noms.</p>
<p><pb/></p>
<p>00 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Tout embaume alentour, et frémit, et reluit; Aux lambris, aux plafonds
qu'un jour céleste éclaire, ; Il reconnaît «le l'Art, l'immuable
exemplaire; Il rentre, ou le reçoit comme un frère exilé; — C'est ton
lot, Michel-Ange, el Dieu t'a consolé'</p>
<p>Septembre IS21V</p>
<p>XVIII</p>
<p>A MON AMI ANTON Y ï) ESC II A M PS</p>
<p><pb/></p>
<p>CES CONSOLATIONS. _ ()|</p>
<p>Leurs sonnets familiers, leurs poèmes intimes,</p>
<p>Où, du sort bien souvent autant que moi victimes,</p>
<p>Ils ont, mortels.divins, gémi divinement.</p>
<p>Et fait de chaque larme étoile ou diamant.</p>
<p>C'est Pétrarque amoureux, au penchant des collines</p>
<p>Laissant voir en son cours ses perles cristallines;</p>
<p>Plaintif; réfléchissant les bois, le ciel profond,</p>
<p>Les blonds cheveux de Laure et son chaste et doux front.</p>
<p>C'est Wordsworth peu connu, qui des lacs solitaires</p>
<p>Sait tous les bleus reflets, les bruits et les mystères,</p>
<p>Et. qui, depuis trente ans, vivant au même lieu,</p>
<p>En contemplation devant le îiiêine. Dieu,</p>
<p>A travers les soupirs de la mousse et de l'onde</p>
<p>Distingue, au soir, des chants venus d'un meilleur monde.</p>
<p>C'est Michel-Ange aveugle, et jetant le ciseau;</p>
<p>C'est Milton, antre aveugle et son Penseroso,</p>
<p>l'enseroso sublime, ardent visionnaire,</p>
<p>Vrai portrait de Milton avant que le tonneiTo</p>
<p>Dont il s'arma là-haut eût coiiMuné si^s yeux,</p>
<p>Quand debout, chaque nuit, malade et soucieux,</p>
<p>Dans la vieille Angleterre, au retour d'Italie,</p>
<p>Exhalant les chaleurs de sa mélancolie,</p>
<p>Et pâle, sous la bine, au pied de Westminster,</p>
<p><pb/></p>
<p>lW ; LKS CONSOlAïfONS</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS CONSOLATIONS. 03</p>
<p><pb/></p>
<p>Ci LKS CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 65</p>
<p>Tant mon coeur sous lé lien est venu s'enfermer;</p>
<p>: -.^'-■:.";":,&gt;;'";.'■"■'.".;.- ;.■.•::■.;■':■;&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>«0 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Tant nous ne faisons qu'un; tant «non ànle éplôrée Comme en un saint
refuge en ta gloire est entrée!</p>
<p>: Octobre'i.SW.</p>
<p>. XIX '.</p>
<p>A MON AMI liOUEANGEh</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS 07</p>
<p><pb/></p>
<p>68 LES CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. GO</p>
<p>Faisons pour nous, pour l'art, pour nos amis encor, Pour être aimés
toujours de noire grand Victor.</p>
<p>Octobre 1829.</p>
<p>■XX '■■■;,■</p>
<p>A BOULANGEH</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LES CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS CONSOLATIONS. 71</p>
<p>■';./ ; XXL v</p>
<p>SONNET</p>
<p>A «OU». ANGKtl.</p>
<p>Ami, ton dire est vrai; les peintres» dont l'honneur Luit en tableaux
sans nombre aux vieilles galeries, S'occupaient assez peu des hantes
théories, Et savaient mal de Part le côté raisonneur;</p>
<p>Mais, comme dans son champ dès l'aube un moissonneur»</p>
<p>En loyaux ouvriers, sur leurs toiles chéries</p>
<p>Ils travaillaient penchés, seuls et sans</p>
<p>Nous «loue aussi, laissant noire tige et ses querelles, Et lanl
d'opinions s'acconinioder «mire elles, liloili'oiis-nous en noire oeuvre
el n'en sortons pour rien,</p>
<p>Octobre 18-29.</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS CONSOLATIONS.</p>
<p>SONiNET</p>
<p>AiVancfort-sur-lc-Mein l'on entre, et l'on s'élonne De ne voir
(pi'èlègance, èclal, faste emprunté ; O Francfort, «pi'as-tu fait «le ta
vieille beauté? Marraine des Césars, où donc est la couronne?</p>
<p>Qui, «les ardents chasseurs repolissant les assauts, Tieiii contre elle
sériés ses jeunes lionceaux» La tour tient à'ses pieds toutes les
vieilles nies,</p>
<p>Et sur son sein les presse, et, debout» les défend ; Et cependant le
Siècle, immense et triomphant, Déborde el couvre lotit de ses ondes
accrues.</p>
<p>Octobre 182!).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 75</p>
<p>XXII!</p>
<p>: SONNET</p>
<p>AV.».</p>
<p>Voire génie est grand, Ami; votre penser Monte» comme Elisée, au char
vivant d'Elie; Nous sommes «levant vous comme mi roseau qui plie. Votre
souille en passant pourrait nous renverser.</p>
<p>Mais vous prenez bien garde, Ami, «le nous blesser; Noble el tendre»
jamais Voire ainilié n'oublie Qu'un rien froisse souvent les coeurs et
les délie; Votre main sait chercher la nôtre et la presser.</p>
<p>Comme un guerrier de fer, un vaillant homme d'armes, S'il rencontre,
gisant, un nourrisson en larmes, 11 le met .dans son casque et le porte
en «iieniin»</p>
<p>Et «le son gantelet le touche avec caresses: La nourrice serait'moins
habile aux tendresses ; La mèiv n'aurait pas une si douce main,</p>
<p>■Octobre 184')..</p>
<p><pb/></p>
<p>71 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>XXIV</p>
<p>SONNET</p>
<p>A M AD AMI; L,</p>
<p>Madame, vous avez jeunesse avec bcaulé, Un esprit délicat cher an coeur
du Poêle, Un noble esprit viril, «pli, portant liant la tête, An plus
forl.de l'orage a toujours résisté;</p>
<p>Je sens que s'abîmer en soi-même est folie; Qu'il es! des maux passés
«pie le.bonheur oublie, Et qu'en voulant on peut dès ici-bas s'asseoir.</p>
<p>8 février iWO.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS 75</p>
<p>'."'."XXV . ;'■' . :'</p>
<p>A MADEMOISELLE. ..y.</p>
<p>Aller ab uiiJccimo tu m me jnm ccpcr.it «nntis. VIHO.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 LES CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 7</p>
<p>Poli, froid, et qui dit aucoeur «lèse fermer;,..: Ou si tu m'étais
douce, et si j'allais t'aimer!,..</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Octobre A 820.</p>
<p>XXVI</p>
<p>A A EEH El) DE VI ON Y</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 79</p>
<p>Aujourd'hui, des bailleurs de la sphère sacrée,</p>
<p>À terre descendu, vous faites votre entrée;</p>
<p>On sème d&lt;mc,Aiiiî, les pièges sous vos pas;</p>
<p>Mais teiiez bon, marchez et ne trébuchez pas!</p>
<p>11 faut, porter au bout l'ingratitude humaine ;</p>
<p>Ce n'est plus conitiie m» temps où votre chasle peine,</p>
<p>Délicieux encens, montait avec vos'pleurs,;"</p>
<p>Quand Dieu vous consolait, quand vous viviez ailleurs</p>
<p>Oh! «pie la vie alors vous était plus facile!</p>
<p>Repoussé d'ici-bas, vous aviez votre asile</p>
<p>Et "Vous n'en soi liez plus. Quand votre amour doua</p>
<p>On jonchait le sentier de cailloux cl de verre,</p>
<p>Mais ses beaux pieds flottants-no touchaient point la terre ;</p>
<p>Ciinteiuplani Jêlibvah, d'être tm moment trahi</p>
<p>Par Aaron, bubliè par le peuple? Et quand l'onde</p>
<p>Vengeresse noya d'un déluge le monde»</p>
<p>La colombe» choisie enite tous les oiseaux, Messagèi'c «pi'un Juste
envoyait sur les eaux»</p>
<p>Ne reiiconlrant partout que flot vaste et «fu'abîme,</p>
<p>A défaut des liants mollis» dti cèdre a vcrle cime»</p>
<p>À défaut des palmiers «les bords de Siloé»</p>
<p>K'avait-elle pas l'arche et le doigt de Moé?</p>
<p>Ainsi vous, Cluiniré élu. ^- Mais aujourd'hui tout change ;</p>
<p>À Du de mieux remplir le message divin,</p>
<p>Vous avez dépouillé Pinle du Séraphin»</p>
<p>Et» ..laissant pour lin temps le paradis des iimes»</p>
<p>Vous abordez la vie et îè monde et les drames.</p>
<p>O'est bîeii ; la sont des maux» mille dégoûts obscurs»</p>
<p>Mille einbncbes salis hoiiiên des autres impurs;</p>
<p>La, des plaisirs trompeurs et mortels ail géuie;</p>
<p>Là, le conibal douleW et lougUe l'agonie,</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LES CONSOLATIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 81</p>
<p>Et, faible, j'ai besoin de ne pas «n'écarter. Vous me Irouvcrez donc en
larmes,» en prière, Adorant du dehors l'éclat du sanctuaire, Et, pour
tâcher de voir, épiant le moment Où chaque hôte divin remonte au
firmament. Et si, vers ce temps-là, mon heure est révolue, Si le signe
certain marque ma face élue, Devant moi roulera la porte aux gonds
dorés, Vous me prendrez la main, et vous m'introduirez.</p>
<p>Novembre 18-29.</p>
<p>XXVII</p>
<p>A MON AMI VICTOR PAV1E</p>
<p>LA HARPE ÈOLIENNE</p>
<p>iitAïu'ir t)K cot.jîlUDoi:</p>
<p>O pensive Sara, quand ton beau front «pli penche» Léger comme l'oiseau
qui s'nllache a la branche» Dépose sur mon bras» et que je tiens ta
main» Il m'est doux, sur 'le .banc tapissé de jasmin, A travers les
rosiers, derrière la chaumière, De suivie dans le ciel les reflels de
lumière» El tandis que pâlit la pourpre du couchant, Que les nuages d'or
s'écroulent en marchant,</p>
<p><pb/></p>
<p>82 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Et que de ce côté tout devient ïnorne et sombre, De voir a l'Orient les
étoiles sans «îombrc Naître l'une après l'autre et blanchir dans l'azur,
Comme les saints désirs, le soir, dans un co?ur pin*. A terre, autour de
nous, tout caresse nos lèves; Nous sentons la senteur de ce doux champ
de fèves; Aucun bruit lie. nous vient, hors la plainte des bois, Hors
l'Océan paisible et sa lointaine voix Ali fond d'un 'grand silence;</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 83</p>
<p>Nuance dans le son et ton dans la lumière; Hhylhmc dans la pensée; —
impalpable matière; Oh! s'il m'était donné» dés cet exil mortel, De
nager au torrent de ton fleuve éternel, Je ne serais .qu'autour,'
effusion immense; Car j'entendrais sans lin tes bruits ou Ion silence!</p>
<p>El qui sait si nous-inème» èpars dans la nature, Ne sommes pas des bit
lis de diverse structure Qui vibrent en peiisers» quand les touche en
passant L'iispril mystérieux» souffle du Tout-Puissant?</p>
<p><pb/></p>
<p>81 LES CONSOLATIONS</p>
<p>Noyé daiis la prière? — El moi, — moi, ■— surtout moi,</p>
<p>Pécheur qu'il-a tiré d'en bas, Ame charnelle</p>
<p>Permet de posséder en un loisir obscur</p>
<p>La paix, cette chaumière, et toi, femme au coeur pur!</p>
<p>Octobre 1829.</p>
<p>A MON AMI i&gt;AOL LACROIX</p>
<p>LES LAllMES DE IVACIN'E</p>
<p>Comme un lu penché jwr la pluie Combe ses rameaux èpiorès, Si l.i main
dû Seigneur vous plié, IWI'SMÏ» votre tèle ri plotirt-iî l'ne latine à
ses pieds veisïe l.uit plus &lt;pié la pi'ile eneliâssée l&gt;ans soii
tabernacle immoilili 1;t le toeur lilcs&gt;û qui toupîie Rend île» sons
plus doux ijuelalyre Soi* les Colonnes de l'aulel.</p>
<p>l.XMAhtlM.</p>
<p>L'A tuf. «îihtit.T,</p>
<p>M.O&gt;ASI»: l)K Mu.VO.Sos.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 85</p>
<p>Comme un cO'ur pur de jeune fille Oui coule et déhorde en secret, A
charpie peine «le famille, Au moindre bonheur, il pleuraitV A voir
pleurer sa fille ainée; A voir sa table couronnée D'enfants, el lui-même
au déclin ; A sentir les inquiétudes De père, tout causant d'études Les
soirs d'hiver avec llollin;</p>
<p>Ou si «lans la sainte patrie, |</p>
<p>An fond.de Port-ltoyal des Champs, ! S'il '.revoyait' du cloître austère
Les longs murs, l'étang solitaire,; 11 pleurait comme un exilé; Poiir
lui, pleurer avait «les charmes Le jour «pie mourait dans les larmes Ou
Lit Fontaine ou Champniesîé.</p>
<p>Surtout ces pleurs avec délices Eu ruisseaux d'amour s'écoiilaieiii,
Chaque lois que soUs «les ciliées Des froids de seize ans Se vôiïaieUl,
Clia«pièu)is qUe des jeUnes tilles,</p>
<p><pb/></p>
<p>80 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Sanglots, soupirs, pleurs «le tendresse, Pareils a ceux 'qu'on sa
ferveur iMagdeleîne la pécheresse Répandit aux pietls «lit Sauveur ;
Pareils aux Ilots de parfum raie Qu'eui pleurant la soeur «le Lazare De
ses longs cheveux essuya; Pleurs abondants comme les vùlivs, O le plus
tondi'e «les Apôtres, Avant le jour d'Alleluia!</p>
<p>Prière confuse et muette, Effusion de saints désirs! Quei luth se fera
l'interprète De ces sanglots, de ces soupirs? Oui .démêlera le mystère
De ce coeur qui ne peut se taire</p>
<p>!" , '.--,■■■</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 87</p>
<p>Et «pii pourtant n'a point de voix? Qui dira le sens «les murmures
Qu'éveille a travers les ramures Le. vont d'automne dans les bois?</p>
<p>C'était une offrande avec plainte Comme Abraham en sut offrir; C'êlail
une «lerniêre éti-einte Pour IVnfaiil qu'on a vu nourrir; ; C'était un
retour sur lni-niêine, Pécheur «élevé «l'analiième, Et sur les erretiis
du passé; lîn cri vers le Juge sublime Pour qu'en faveur de la victime
Tout le «'este fut eflaeé.</p>
<p>CVlait un rêve d'innocence,</p>
<p>Et «pli le laisait satigloler,</p>
<p>De penser «pie, dès son onlaiicc, (</p>
<p>11 mirait pu ne pas «initier j y</p>
<p>Port-Royal et son doux rivage, \ Yï</p>
<p>Son vallon calme dans l'orage, j</p>
<p>Refuge propice aux devoirs;</p>
<p>Ses châtaigniers aux larges ombres;</p>
<p>Au dedans, les corridors sombres,</p>
<p><pb/></p>
<p>S8 LES CONSOLATIONS.</p>
<p>Le Maître qui tient la balance</p>
<p>N'a compris «pie mieux son silence;</p>
<p>O mortels» ne le blâmez pas !</p>
<p>Qu'importe ces chants qu'oit exhale, Ces harpes autour du saint lied;
Que. noire voix soit la cymbale Marchant devant l'aivhe de Dieu; Si Pâme
trop lui consolée, Comme une veuve non voilée, Dissipe ce .qu'il faut
sentir ; Si le coupable prend le change, El» totil ce qu'il paie en
louange» S'il le retranche au repentir?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. S9</p>
<p>";■;;'.;"'" XXIX '.;:".; A MON AMI M, r\ MKlUMKlv</p>
<p>...'. .". . ". . ; May my tear* My lilial l'ears be vain !.. Cbt.i.iiiMiïi</p>
<p>Ainsi, pauvre Joseph, du foin! de" nia citerne Appelant vainement mes
frères par leurs noms, Puis vendu comme esclave, et «lans uiie caverne
Mêlé, p;\lre inoi-mème, M'inipurscompagnons»</p>
<p>Aujourd'hui «loue, heureux «lans l'humaine misère, Dans le sentier du
bien' remonté par degrés," De'peur de retomber (car mon ame est légère)
Je veille sur nies sens, et les tiens entourés, ?</p>
<p><pb/></p>
<p>0(1 LKS CONSOLATIONS</p>
<p>Je m'accoutume en paix aux voluptés tranquilles; Quand la ville cl ses
bruits m'importunent, j'en sor: Tantôt, près de Paris, la Marne et ses
presqu'îles, Solilaire pieux, «n'égarent sur leurs bords;</p>
<p>Tantôt, pour épuiser mon fond d'inquiétude, .le vais; le lthin.au pied
«le ses coteaux pendants M'emporte; et du séjour avec la solitude Je
reviens cha«pie fois plus paisible au dedans,</p>
<p><pb/></p>
<p>LKS CONSOLATIONS. Ul</p>
<p>Il est dur que toujours tin «lestiu nous «'entraîne Aux civiques combals
qu'on croyait achevés, Devoir aux passions s'ouvrir encor Parène' El
s'enfuir la concorde et le bonheur rêvés!</p>
<p>Oh! meurent les soupçons! oh ! Dieu nous garde encore De. ces duels
armés entre un peuple et son Roi! Sous les soleils d'Août tlonl la
chaleur dévoie, Le'sang bouillonne vite, et nul n'est sûr «le soi (1 ).</p>
<p>J'ai, dès'nies jeunes ans, palpité pour .la France;'-. A l'aigle du
tonnerre, enfant, je m'attachai; Loin tles jeux, l'oeil en pleurs, le
suivant avec Iranse, Quand il toiiiba du ciel, longtemps je le cherchai.</p>
<p>Waterloo me noya dans des larmes amères; Mes nuits se consumaient à
recréer ces temps, Ces tenfps si glorieux, si détestés des mères, Etdmt,
moi, j'avais vu les spectacles flottants.</p>
<p>(I) Ceci a été écrit sous le ministère I'oHgnacj le volume parut vers
mi-mars 1S30. Le poêle, civ pronostiquant le tlaiiger des soleils
d'Août, ne s'était trompé, dans son présage sur la révolution de
Juillet, que de bien peu de jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>02'.' LES CONSOLATIONS.</p>
<p>La Liberté bientôt m'éfala ses îniracle.s;</p>
<p>Le resle s'abaissa, je'«n'élançai plus haul;</p>
<p>El, repoussant «lu pied le présent plein d'obstacles,</p>
<p>J'allai tendre la main aux iiiorls de IV'chafaud.</p>
<p>El, comnie aux saints accords d'une harpe bénie S'apaisait de Saiil le
lounnenl iibcnsè, Ainsi mes sens émus rentraient en harmonie, Elit»
démon de guerre el «le sang fut chassé.</p>
<p>Si, dès les premiers pas, quelque faiblesse impure, Quelque délire
encor, m'a dans l'ombre entraîné, Jo ne m'en souviens plus, j'ai lavé la
souillure;' Mon seuil est désormais sans tache et couronné.</p>
<p>Faut-il m'en arracher? et d'où ces cris sinistres, Qui sortent tout à
coup 'du pays ébranlé?..</p>
<p>(1) Charlotte' Corùay, — André Chénicr.</p>
<p><pb/></p>
<p>LCS CONSOLATIONS.</p>
<p>Tout se rouvre et font saigne ; -— ô Roi digne de plainte, Vieillard qui
veux le bien cl, courbé devant Dieu, Cherches en l'es conseils
l'inspiration sainte, O Roi, qu'as-lu donc fait pour la trouver si peu?</p>
<p>Il garde du passé la mémoire fidèle El remporte au désert ;— «lès qu'on
lui montrera En temple où poser l'arche, une enceinte nouvelle, Tombant
la face en terre, il se .prosternera!</p>
<p>Décembre IS-23.</p>
<p>FIN DES CONSOLATIONS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>POÉSIES DIVERSES</p>
<p>Les trois pièces suivantes sonl-assez dans le tondes Consolations pour
qu on les puisse placer ici.</p>
<p>:"• - r</p>
<p><pb/></p>
<p>'LES CONSOLATIONS</p>
<p>Puis, comme l'homme aussi se trouve au fond de lotit, ïu ressentais
parfois plénitude et dégoût.-</p>
<p><pb/></p>
<p>LEvr.0NSOL.\'HO.\S,'.'</p>
<p>- In jour dont', un matin, plus las «pie decouiniue,</p>
<p>De tes félicités repoussant. ramerliiuie,</p>
<p>l'n geste voi\s le seuil «nfouscuiide non.; pas-nuis :</p>
<p>«'Hélas! I*écriais-tu, ce.-» aduiirali&lt;»ns!-</p>
<p>« Ces Iributs accablants qu'on décerne .m génie.</p>
<p>« Ccslleiirstpi'on l'ail pleuvoir quand la bille, e.-l linie,</p>
<p>« 'fous ces yeux rayonnants éclos «l'un' seul regard.</p>
<p>■l't'es échos de sa voix,Tout cela vien! Irop tard!</p>
<p>« Le dieu, qii'o'.i inaugure en pompe aii Capilolr,</p>
<p>« Du «lieu jeune el. vaimpieurn'eM souvent &lt;|u'unc idok</p>
<p>« L'âgé «p«e v«iiilco«iibler'ces hoinicui's'supei'fbiS,</p>
<p>* S'en j'epail, — les sent mal, — ne les mérile plus!</p>
<p>« Empruntant du hasard l'or «pi'ou jette aux plaisirs, « .le m'agitais
au pori, navigateur sans monde, « Mais ainiant, espérant, ànie ouverte
el icruiide! «t 0!i ! que ces «Ions tardifs où se heuVlen!. mes yeux «
Devaient m'échoir alors, el «pie je valais mieux! &gt;</p>
<p>Et le discours bientôt sur quelque autre pense. • Echappa, comme une
onde au caprin* laissée; .Mais ce «ju'ainsi la bouche aux vents avait
jeté. Mon souvenir profond l'a depuis médité.</p>
<p>lia raison, jieilsa'is-je, il dit vi'aî, le pin-lé;</p>
<p>La jeunesse emportée t;l d'humeur indiscrèlc ' i^sj la jùéilleure encor:
siMis son s«uil'lle jalonv "Elle anima i)ts&gt;«'iiibler Itml. ce qui
flolk'en iinii</p>
<p><pb/></p>
<p>ttx' LKS CONSOLATIONS.</p>
<p>De vif et '.«l'iniiuoj'k-l; -dans l'ombre ou la tempèle</p>
<p>Elle allise «.'il niarchaiit son liiasier sur sa lète :</p>
<p>'L'encens''monte et jaillit! Elle a foi dans son ueu;</p>
<p>Ouand chassant le vieux Siècle un imuvoau s'initie,</p>
<p>Lire i'«&gt; «pie I.V'clair laiH'e depr«)pb«'!ie.</p>
<p>Ce. «pii, passé treille ans, meurt, ou ne peut .sortir,</p>
<p>El devient connue iiiieàiiie en prison dans la notre;</p>
<p>La moitié de la vie esl le tombeau de l'anlre;</p>
<p>Souvent tombeau blanchi, sépiilire «lécoré,</p>
<p>-Oui reçoit le banquet pour l'hôte préparé.</p>
<p>(lj M. Laurent de Jnssieu, l'un des plus anciens amis de. .M. de
Lam.11tine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. yy</p>
<p>Ainsi d'abord pensais-je; armé de km oracle, Ainsi je l'abaissais le
grand homme en spectacle ; Je niais son midi manifeste, éclatant,'.-.''
Hedeinandanl l'obscur, l'insaisissable instant. .Maison y songeant
mieux, revoyantsans fumée, .D'une vue ail matin plus fraîche et'ranimée,
Ce tableau d'un poète 'harmonieux, assis Au sommel de ses ans, sous des
cieux éclaircis, Calme, abondant toujours, le co?ur plein, sans orage,
Chantant Dieu, l'univers, les tristesses du-sage, L'huiuaiiitélancée aux
owans nouveaux,... — Alors je me suis dit ; Non, ton oracle est faux,
Non, lu n'as rien perdu; non, jamais la louange, Un grand nom, —
l'avenir «pii s'entrouvre et se range, — Les générations «pii murimncnl
: C'est lui! Ne fuient mieux de. toi mérités qu'aujourd'hui, bans sa
source et son jel, c'est le même génie : Mais de toutes les eaux la
marche réunie, D'un Ilot .illimité-' qui noierait les déserts. Égale, en
s\ perdant, la majesté des mer».</p>
<p><pb/></p>
<p>100 '.;'■■■:LES CONSOLAI IONS</p>
<p>Tes feux intérieurs son! calmés, tu reposes; Mais lou ciii'ir .reste
ouvert, au vif esprit des choses, L'or el ses dons pesants, la fdoirequi
l'ail roi, T'ont laissé bon, sensible, «'t foin autour de toi Itépandani
la douceur,Tauniôuc et l'indulgence. Ton noble accueil eucliaïUe, orné
&lt;]«! négligence. Tu sais l'âge où tu \isel ses futurs accords; Ton oeil
plane; la voile, «M'raut de bords eii bords, (Hisse au cap «le Circé,
luit aux mers d'Arlénnse ; Puis l'Oi'iént T'appelle, et sa terre
promise, •El le 'Mp'nl trois fois saint des divines l'uncoiis! El «le là
nous viendront les dernières moissons, Peinture,'hymne, 1
Inniièreiiiimeiiséiiienf versée, Comme iui soleil couchant ou comme mie
Odyssée !,..</p>
<p>Oh! non, l'ont'n'était pas «lans ; l'éclat" dey cheveux, Dans la gràie
cl IVssor d'image plus UIU'VIMI.X, Dans la chaleur «lu sang «pii
s'enivre, ou s'irrite! Le Poêle y survil, si l'Ame le mérite: '■Le.Cénie
au'sojnm.i'l n'entre pas au tombeau, Kt son soleil «pii penche est encor
Je plus beau !■■„'■</p>
<p>u ;■■'■";-'-:';</p>
<p>On lit au chapitre.XXI du roman de Yolttptù les vers suivants :</p>
<p>Un mol «pi'oii me l'cdit, mot léger, mais perlldCj Te coiitriste et le
blesse, ô mon Ame candide; Ce mot tombé de loin, tu ne l'allendais pas ï</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS. 101</p>
<p>Eiiyant, jeune, l'arène et la pari aux «'bats,</p>
<p>Il le semblait qu'on «lût t'y laisser sans injure,</p>
<p>El qu'il convenait mal au parvniu puissant,</p>
<p>0uan&lt;l on se tail sur lui, d'aller nous rabaissant.</p>
<p>Connue si, dans sa brigue, il lui restait encore</p>
<p>Tu le plains donc, liion Ame! — Oui,... maisalfcndsunpcii;</p>
<p>Avant «le; l"«'mouvoir, avant de prendre feu</p>
<p>Et de troubler Ta paix pour un long jour 'peuf-«Mre,"</p>
<p>Si, purs "du vice allier qui nous choque d'abord,</p>
<p>Nous n'aurions pas le nôtre, avec nous plus d'areonl.</p>
<p>Car''ces coureurs qu'un Styx agile sur ses rives,</p>
<p>Au féstiinhi pouvoir ces a«'hai'ii«\s convives,-'■</p>
<p>ltelevant «l'un long jeûne, étonnés, el collant</p>
<p>\ leur sueur d'hier un velours insolent (1)....</p>
<p>Leurs excès parlent tous d'une lièvre agissante;</p>
<p>Une plus câline vie aisément s'en exempte;'</p>
<p>Mais .les écueils ««Vis «le o 1! autre eôlè</p>
<p>Sont ceux d&lt;&gt; la paresse e! de la volupté.</p>
<p>Les as-tu fuis, ceux-là? Sonde-loi bien, mon Aine;</p>
<p>El si, sans chercher loin, tu i apportes le blàirie,</p>
<p>Si, malgré ton timide effort e! ma rougiw,</p>
<p>La nef dormil longtemps' «MI un limon rongeur,</p>
<p>Si la brise du soir'assoupit trop nos voiles,</p>
<p>Si la nuil bien souvent eut pour nous trop d'étoiles,</p>
<p>Si jusque sous l'Amour, astre aux (eux blanchissants,</p>
<p>Des assauts ténébreux enveloppent mes sens,</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LKS CONSOLATIONS.</p>
<p>"•: ■'"■'" ' ' " III ■'■-.</p>
<p>L'AUTOMNK</p>
<p>IMIÏi: HK L'ANGLAIS DE-SOUlUKV.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONSOLATIONS 103</p>
<p>.'Quand m soleil oblique y prolonge ses feux,</p>
<p>.One l'hiver, — l'hiver morne, aride. En la pensée</p>
<p>Se dresse dont «l'abord son imagi» glacée :■"■■■■..</p>
<p>Tu vois «l'avance au loin les bois diVoiironnés,</p>
<p>Dans chaque arbre un squelette aux longs bras décharnés;</p>
<p>Plus de fleurs dont l'éclat an jour s'épanouisse;</p>
<p>Plus d'amoureux oiseaux dont le chant iV'jouisse;</p>
<p>La Nature au linceul épand un vaste effroi. -—</p>
<p>Pour loi quand font est morl, Ami, tout vil pour moi :</p>
<p>Ce déclin que l'Aiitoinno «'taie avec richesse</p>
<p>Du meilleur des saints jours, —alors qu'heiu. ux enfants,</p>
<p>Sur les bancs «le la classe,en nos vieux iiiu«.».eiits,</p>
<p>Les feuilles «pii lomhaieut. ne nous «lisaàmt encore</p>
<p>Que:. le très-doux Noèfel sa prochaine aurore.</p>
<p>Pour tout calendrier j'avais ma marque en bois;</p>
<p>Et là, comptant les jours ■recomptés faut «le l'ois,</p>
<p>Vite, chaque matin, j'y rayais la journée,</p>
<p>Pour toi, «lans ses douceurs la mourante saison</p>
<p>N'est qu'un affreux -emblème, elle donner, gazon</p>
<p>Te rappelle celui «le. la.tombe'certaine,".</p>
<p>Durant ce long hiver où va la «'ace humaine.:</p>
<p>Tu vois l'homme écrasé; débile, se traînant</p>
<p>Car celte vie est tout. Pour moi, ces douces pentes</p>
<p>Me peignent le retour des natures contentes,</p>
<p>.L'heureux soir de la vie, — un esprit calme el sûr</p>
<p>Qui, pour la lin des ans, réserve un fruit plus mûr;</p>
<p>Dans un oeil languissant je crois voir l'étincelle,</p>
<p>Un céleste rayon dVspérance lidèlc,</p>
<p>La jeunesse' du.coeur et la paix «lu vieillard. —</p>
<p>Tout, pour loi, dans «o monde esi lén«*'bres, hasard :</p>
<p><pb/></p>
<p>kiï'. J i S »;«).\S«ll,\TlO.NS</p>
<p>î n grand principe aveugle, un mouvement sans cause</p>
<p>Par tous les élènwiils, Votis' les «-aux, dans les aî»*s,</p>
<p>ChaipTe être en lue un autre : ainsi vil -.l'Univers;''</p>
<p>El «lans ce., grand chaos, bien plus chaos lui-même,</p>
<p>L'homme, insondable sphinx, ajoule son problème,</p>
<p>Crime et misère, en lui, qui se donnent la main;</p>
<p>La douleur ici-bas, H. poin! .de lendemain —</p>
<p>Oh! ma croyance. Ami, «pie n'est-elle.la tienne!</p>
<p>Que.n'as-lu, coiiime moi, l'espoir qui te souliennei</p>
<p>Oui te montre la vie en germe «lansla mort.,.</p>
<p>Uaiis la toiit'useuui!. où l'orage nous laisse,</p>
<p>i,!ue.ne ih'couvi'es-lu l'Eloilt^de pi-oinesse.'.</p>
<p>Qui raméiti'l'erraul. vt'is le bercail cli«''ri !</p>
<p>Alitrs. Ami blessé, ton c(i:iir.sérail guéri;</p>
<p>Chaipie vivant objt!, que In trame déploie,</p>
<p>Te rendrait un écho «l'harmonie el tle joie;</p>
<p>El soumis, adorant, tu sentirais partout</p>
<p>bitii pré.-'ont et visible, et tout entier dans tout !</p>
<p><pb/></p>
<p>ïilGEMKNTS mVKnS KT TïniOlGNAGI-S</p>
<p>";■■.■.'Si:u ,- " '■/■■■■</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JlïfiBMRiYÏS DIVERS ET TtiMOMNAOKS</p>
<p>Je ferai ici comme j'ai l'ail an sujet de Joseph Delorme,'^
.rassemblerai les preuves lant publiques «pie particulières «le
l'impression' que produisit quand il parut en 1850, «lans les «1erniera,
mois de la Restauration, el comme un dernier fruit «le celte époque
d'activité intellectuelle, «le loisir et de rêve,.le Hecueil des
Consolations.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 .IlUiKMENTS ET TKMOIONAfiES.</p>
<p><pb/></p>
<p>HlilvMKNTS KT. TKJHUllXAiJKS. .; 10.1</p>
<p>/.«• (ilobe cilail ensuite la pièce IX «lu llecneil :</p>
<p>Atui, s»il quYmpoi lé do passions suis nombre.. ...;</p>
<p>el la pièce XVII tout entière ;</p>
<p><pb/></p>
<p>110 JUGBMKNTS ET THMOItiNAtiLS.</p>
<p>bor«l, puis l'Almanach «les Muses, puis l'impression ou la
représentation; épreuves plus effrayantes que dangereuses, el «Joui, à
l'aide .'de quçl«p:cs pr«}eaiilions, on se lirail avec honneur. Ainsi
paisiblement et sans bruit tine. renoimmJe grandissait, ju.squïi ce.
quelle ■.'reçût enfin de l'Académie iine éclatante sanction.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENTS -ET TEMOIGNAGES.' 111</p>
<p>« Maintenant disons qiiel est le sujet des Consolations. Joseph Détonne
nous avait .montré un pauvre jeune lioirinc doué de belles facultés,
mais brisé par le malheur, aigri par la pauvreté, égaré par le
désespoir, mélange douloureux de sentiments élevés et de</p>
<p><pb/></p>
<p>11'2 JUGEMENTS ET TEMulGXAGES</p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENTS ET TEMOIGNAGES. 115</p>
<p>Dans l'ile Saint-Louis, le. long d'uii quai «léserl....</p>
<p>caia8</p>
<p><pb/></p>
<p>lli JLGEMENTS ET TÊMOiliNAGES.</p>
<p>combes de Naples. Je nie promène ici depuis bientôt six heures, et. je
ne îrouve rien : cependant-les calaconibes sont bien poétiques. » C'est
«pie si la nature extérieure a sa poésie, cette poé*io n'est "&lt;|iniu
geriiie «pie peut seule féconder une. àme poétique; c'est de plus
i/.i'en poésie comme on amour les penchants sonl divers. Il n'est pas
sûr «pic le Patisilippe inspirai.M. Saïute-lteuve aussi bien que son
boiilovar»! d'Enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>; JUGEMENTS ET TÉMOIGNAGES. Ilô</p>
<p>",( O. ;Dcvi;iiGimi CIMIAIUANM;.; »</p>
<p>Tous les journaux ne me furent pas aussi favorables : le National, par
la plume de M. Louis ''IVUse, se inonlrad'im classicisme l'igoureux.bnie
reproduis pas (ce sérail trop d'humilité),■''• «nais je signale aux
leclebrs «pii aiment la .'contradiction cet article d'un espril exact,
sobre el un peu chagrin (28 mars 1850). Armand Carrel bn-nièiue, que je
Connaissais peu alors, Voulut bien, a la lin d'tmo séiie d'aï ticles sur
Ikrnani (20 mars 1830), déplorer avec politesse mon égarement : « On ne
peut, «lisait-il en tcrnnnanl, attaquer par tiop «j endroits a la lois
une pioducfîoli pareille,'.quand on voit, par la préface.;'des
Consolations, la</p>
<p><pb/></p>
<p>110 JUGEMENTS ET TEMOIGNAGES.</p>
<p>déplorable émulation qu'elle peut, inspirer a un esprit délicat el
naturellement juste. »</p>
<p>M. «leChateaubriand m'écrivait. :■'."■</p>
<p>« ôl) mars 1830.</p>
<p>« Iteceu'*, monsieur, je vous prie, mes senlhuenls les plus empressés et
mes sincères félicitations.</p>
<p>a CIIWEU uni\M«. »'■</p>
<p>Lamartine n'avait été «pi'â demi satisfait de Joseph Déforme;, il y
voyait pour la forme mie imitation d'André Chômer 'qu'il</p>
<p>Couine un guoiiiin-tle fci', un vaillant Iidiiiniû d'aunes,</p>
<p>S'il hMinniliL 1, tiis.nii, «ut îiotir*Ksoi» en</p>
<p>Il !o prend il.nis soi».ca!i|Ui&gt; el le jtiàlc eu clifhilii,.-.'',.■'</p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENTS ET TEMOIGNAGES. ,111</p>
<p>« Saiiil-l'ohit, 24.aôi'it ISiU,</p>
<p>Ce fut «lans l'été de 1850 «pie parurent bis deux volumes des Harmonies,
sur lesquels je lis des mTicles au Globe. Lamartine m'en remercia par
une lettre qui exprime bien les préoccupations et les pensées «le ce
temps, et «pii en lixe exactement la</p>
<p>(I) «les amis, c'étaient Hugo,'David le sculpteur, do Vigny j mais do
Vigny dcinéuiail alors dans le quartier'du Houle, où il habile encore
aujourd'hui: cl nous, au colilraire, Hugo, moi-même, havid ainsi que les
htWoria, nous étions daiis la rue SoIre-Dtwte-iles-Chtlmps ou aux
environs; c'était toute une petite colonie qui fui ail complet tle 18-it
jusqu'il l'automne «lé 1850. —' Ne pas confondre celle période plus
ancienne de la jeunesse de Victor Hugo avec l'époque de la ■Placé
lloynle qui fut un cadre il un iiloîkle tout ilifféieiiis.</p>
<p><pb/></p>
<p>I|S 'JUfiK'MENÏS KT TLMiUfiNAOLS.</p>
<p>,-.''"•• Au château «le Saint-Point, 27 juin IS50.</p>
<p>« liecévez nies bien vifs remerciments, mon cher Sai|iti;-Tîciivo, pour
toute la peine que vous a «lount'e le laborieux 'enfantement «le mes
deux volumes au jour. J'ai In avec reconnaissance les deux articles «lu
dopé. On m'a ilit que /t? Constitutionnel mémo avait parlé assez
favorablement. I,e grand nombre de lettres particulières d'inconnus «pie
je reçois tous les jours me foui assez bien augurer pour l'avenir «le
celle publication.,..'</p>
<p>« Hier j'ai relu /es Consolations pour me consoler «le ce «pie
j'entrevois ; elles sont ravissantes. Je le dis et je le répète ; c'esl
ce que je préfère «Lins la poésie française intime.. Que de vérité',
d'âme, d'onclion et do poi'sie! J'en ai pleuré, moi qui onc«pies ne pleure.</p>
<p><pb/></p>
<p>.irfil-MKNiS ET TLMOIfiNAfJLS, 110</p>
<p>Soyez .on repos conlre vos dëjracloiu-s; je vous réponds de l'avenir
avec une folle poésie : croissez seulement e! iiuihipliez. •.t Adieu.
Mille amitiés.</p>
<p>«A; JH: Luuiiusi-:.'»</p>
<p>lîéi'angei', de son «été, avec une indulgence presque égale, mais aussi
avec celte'malice légère, «tout il savait assaisonner les éloges «T en
ne craignant pas «le badiner el de sourire a de cèrlains passages,
m't'crivail •</p>
<p>« Snvoz-vous une ci'ahito que j'ai? c'est que vos Consolations no soient
pas aussi recherchées du commun des lecteurs que les infortunes si
touchantes «lu pauvre Joseph,; qiii pourianl ont mis tau! «•! si for! fa
.critique en émoi. Il y a «les gens qui Ironveronl «pie vous «l'aui'iez
pas .«lu 'vous consoler sitôt; gens égoïstes, il est vrai, qui se
plaisent aux souffrances des hommes d'un beau talent, parce que,
disent-ils, la misère, la maladie, le désespoir sont de bonnes muses. Je
suis un peu de ces mauvais co'iirs. Toutefois, j'ai du bon; aussi vos
\nw)m\lcf, Consolations m'ont pénétré lame, et je me réjouis maintenant
du calme «le la vi'itre. 11 faut pourtant que je vous dise «pie moi, qui
suis de ces poètes tondes «lans l'Ivresse des sens dont vous parlez,
mais qui sympathise même avec le mysticisme, parce que j'ai sauvé «lu
naufrage une croyance inébranlable, je trouve la vôtre</p>
<p><pb/></p>
<p>120 JUGKMKNTS KT TÈMOIGNAGKS.</p>
<p>:« Qu'allez-vous conclure de mu lettre? Je po sais trop. Aussi, je sens
le besoin de me résumer.</p>
<p>« BÛUNCIH. » •</p>
<p>Ce n'est pas sans un senlinieut de plaisir mélangé de tristesse el
d'élonncment, après tant d'années durant lesquelles ont eu le temps de
se refroidir ou de s'altérer les vives et faciles ailrac' lions de la
jeunesse, que je retrouve, 'au sujet du même Recueil, des lettres toutes
tendres de M, Yilet, tout aimables do }\. Du-</p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENTS ET TÉMOIGNAGES, 121</p>
<p>•Suivait une discussion, une allocution pressante el chaleureuse, un
Compelle intrare dans la religion de: l'avenir.</p>
<p>Quelle fut donc ma surprise quand je reçus de lui, avec qui je n'avais
eu d'ailleurs que des relations assez rares et de rencontre, une lettre
ainsi conçue!</p>
<p>« Après avoir lu les Consolations trois heures' cl demie de suite, le
vendredi 20 jnars(ISôO).</p>
<p>« S'il y avait un Dieu, j'en serais bien aise, car il me payerait de son
paradis pour être honnête homme comme je suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>1-22 JUGEMENTS ET TÉMOIGNAGES.</p>
<p>'«. Voilà, monsieur, ce ■qiie je vous dirais en vers, si je savais eu
faire aussi bien que vous. Je suis choqué que vous'autres qui enviezen
Dieu, vous imaginiez que, pour être ait ttfsespoir trois ans de ce
qu'une maîtresse vous a 'quilles; il l'aille croire eu Dieu. De même un
Montmorency s'imagine que, pour être brave sur le champ de bataillé, il
faut s'appeler ■Montmorency.''</p>
<p>'Voilà, monsieur, nia pensée et toule ma pensée, Je crois qu'on parlera
de vous en 1800. Mais vous .ferez mieux.que les Consolations, quelque
chose de plus /or/et de.plus pur. ».'.</p>
<p>.■■'•* 11, rue Itichelicu, ce21» septembre I8W.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENTS ET TÉMOIGNAGES, l-&gt;"»</p>
<p>« Agréez, monsieur, l'assurance de mes sentiments les plus distingues,</p>
<p>« lÎKVM*.'»</p>
<p>E'élait aux Consolation* cl aux espérances qu'elles donnaient (jne je
(levais tous ces témoignages</p>
<p>L'ami intime de M. Viguier, Farcy, qui devail quelques mois</p>
<p><pb/></p>
<p>121 JUGEMENTS ET TÉMOIGNAGES,</p>
<p>« M y a une audace et un abandon dans la confidence des mouvements d'un
pareil comr, bien rares eii noire pays et qui annoncent le poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENTS ET TEMOIGNAGES. D^</p>
<p>; « Ces goùls changeront ; celte sincérité s'altérera ; le poêle se
révélera avec plus de pudeur ; il nous montrera les blessures de sou
âme, les pleurs de ses yeux, mais noii plus les flétrissures livides</p>
<p>de. ses membres, les égarements obscurs «le ses sens, les haillons (le
son indigence morale. Le libertinage est poétique quand c'est un
emportement du principe passionné eu nous, quand 'c'est philosophie
audacieuse, mais non quand il n'est qu'un égarement furlif, une
confession honteuse, Cet .'état convient mieux au pécheur qui va se
régénérer; il va plus mal au poêle qui doit toujours marcher simple el
le froid levé, à'q'ui il faut l'enthousiasme ou les'amer-'</p>
<p>'lûmes profondes '.de la passion.</p>
<p>« Il s'efforce d'aimer et de croire, parce que c'est là-dedans qu'est le
poêle : niais sa marche vers ce senlmient csl critique et</p>
<p><pb/></p>
<p>120 JIHIEMFNTS ET TÉMOIGNAGUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUGEMENTS ET TÉMOIGNAGES, \ïl</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSÉES D'AOUT</p>
<p>« Tous li's jH'lits sujets «jui'.si! jiicsetileol, nniiti-li."-!
clcujiio jourilans leur haicheur; ainsi vous fevet «te. toute mmii'ie
qiielijiu.' clwst de bon,et cluquejoui yousapportera" uni; joie,.,
Ti.uiles mes poésies sonî des poésies île l'ircouslaaciî ; files sont
sortie» du l.i tv.iliit;, et elles y trouvent leur fondk Cl leur appui,
l'our .les poésies eu l'air, je n'en fais aucun cas. »</p>
<p>'OClOUtilv 1857:</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ton! ici. L'amitié encore a la plus grande part (le ces chants; el si ce
n'est plus, comme, dans le précédent recueil, (ine amitié presque unique
el dominante qui'inspire, c'est toujours l'amilié. choisie, le plus
souvent l'amitié profonde.</p>
<p>Iii'eembre. 1811.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSI'ES D'AOUT</p>
<p>'KNSKK ti'AOlIT</p>
<p><pb/></p>
<p>lôft PENSÉES p'AOlH,</p>
<p>Connue si ce grand nom que toute foule adore</p>
<p>Jusqu'au vallon de paix devait régner encore!..,</p>
<p>A l'Age où l'on s'est dit dans la fêle où Ton passe :</p>
<p>« La moitié, sans mentir, est plus Jeune et nottscliassei.«</p>
<p>— Kêvant donc, j'interroge, au tournant des hameaux,</p>
<p>La vie humaine entière, cl son vide et ses maux;</p>
<p>Si peu de bons recours où, lassé, Ion s'appuie;</p>
<p>On» la jeune chaleur trop lot évanouie,</p>
<p>On puise le désir el la force d'aller,</p>
<p>De croire an bien eucor, de savoir s'immoler</p>
<p><pb/></p>
<p>PKNSÈES b'AOlJT. 157</p>
<p>Où se prendre? où guérir un ea&gt;ur trop vile Usé?</p>
<p>Kn cette heure de calme, en ce lien d'innocence,</p>
<p>Dans ce fond de lointain et de prochain silence,</p>
<p>La réponse est distincte, et je l'eut nuls venir</p>
<p>Du Ciel et de moi-même, el loul s'y réunir,</p>
<p>Oh! oui ; ce qui pour l'homme, esl le point véritable,</p>
<p>La source salutaire, avec le rocher stable;</p>
<p>Ce qui peut l'empêcher ou bien de s'engourdir</p>
<p>Aux pesanteurs du corps, ou bien de s'enhardir,</p>
<p>Qu'il pose ensuite, an monde en idole lardée</p>
<p><pb/></p>
<p>ô8- -PENSEES h'AOUT.</p>
<p>•À) La ^•■nto'cilii licaii laMcnt &lt;le UipiinV'l lpt1 pmlo ce luuu.</p>
<p><pb/></p>
<p>- :- ;' P EN S KKS D'A OUÏ', &gt;/:7 !ô0</p>
<p>Cet esprit qu'aussi bien on salùrail génie, Delardé jusque-là, niais
toujours exercé, Arrive aux questions plus ferme et plus pressé, Poêlée!
sage, il rèvealliancenouvelle; Laniarline l'émeitl, Monlesqnieu le
rappelle; Il veiil être lui-mêiue, et que nul trait porté Plus
d'èlévaiion clans la réalilé. Solennel esl et; soir, car son Aine, qui
gronde Sent voltiger pins près et sa forme cl son 'monde... Mauve est
sur la pente; il va gravir là-hani, Où tant do glorieux':montent comme
àï'assaul. Disant Humanité \mw-lotir cri du victoire,". Nommés les
bienfaiteurs, eotinnoiieaut par le croire, Kl, qui» loris de trop faire
cl de régénérer, Finissent.par soimiéme. clsoi seuls s'adorer,</p>
<p><pb/></p>
<p>HO PKNSKES D'AOUT.-</p>
<p>Devanl ce llaphaêl et sa sublime page,</p>
<p>Au plus mourant sou[àr du chant du rossignol,</p>
<p>Au plus fuyant layon où s'égarait ton vol,</p>
<p>Dis-toi bien : Tout ce beau n'est que faste el scandale</p>
<p>Marèze tut seul instant n'avait pas hésité; Il s'est dit seulement, dans
sa force cxcilé, Que peut-être il saurait, son onivre commencée,
'-Nourrir enfaul et soeur .'du lait de sa pensée. Il hésite, il espère
ci) ce sens, el bientôt, L'aube éteignant la nuit, son mil plus las se
clôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES Ï)*A013T. III</p>
<p>A l'Aine délicate et tout le jour sevrée !</p>
<p><pb/></p>
<p>\ïi l'ENSKIiS .li'A'oiiT'.V</p>
<p>Inlii nie plus que vieille, assez accoutumée..</p>
<p>A l'aisance, aux douceurs, et donl le niai réel</p>
<p>DemaiidaU pour l'esprit éveil continuel.</p>
<p>Il la soigna longtemps, et lui, l'épargne ■même.-</p>
<p>Pour adoucir les soirs de la saison suprême,</p>
<p>N'eut crainte d'emprunter des sommes par doux Ibis,</p>
<p>Ce qui, sa mère morte, a '.soutenu son zèle</p>
<p>Et prolongé pour lui le but qui venait d'elle :</p>
<p>Souvent manque, au dedans s'ainollil le ressort ;</p>
<p>Le vrai motif Lvssanl, on s'en crée un bi/arre.</p>
<p>Kl la source sans lil dans les cailloux s'égare.</p>
<p>Poudun, que maint caillou séduit, s'en est sauvé;</p>
<p>Le soin pieux'.domine, et tout est relevé.</p>
<p>(l) Probablement le canal Saint-M;iititi, du coté du t'êiV La Cliai&gt;o.</p>
<p><pb/></p>
<p>PK.NSKKS tl'AOUT. 11"».</p>
<p>0 vous, qui vous portez, entre tous, gens do. coeur ; Qui l'êtes, — non
pas seuls, — el qui, d'un air Vainqueur, Ecraseriez Poudun et celle
élite obscure, Leur demandant l'audaceelles piquant d'injure. Ne les
méprisez pas, ces frères de vertu, Qui vous laissent l'arène el te loi
combattu!. Si dans l'ombre el' la paix leur eonir timide habile. Si le
sillon pour eux est celui qu'oit évite, Que guerres et périls s't n
.viennent les saisir; Ils ont chef Câlinai, le héros .suis désir!</p>
<p><pb/></p>
<p>ISi PKNSÊKS D'AOUT.</p>
<p>L'artiste est entendu tout bas du solitairei ;'. Quel facile unisson aux
cordes de mystère! Que d'échanges sulitils au passage compris! Kl. Cette
Anie qui va diminuant son prix, Comme elle esl celle encor que devrait
le génie Vouloir pour juge en pleurs, pour cliente bénie!</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. liô</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>lîii PENSEES D'\Ot:i.</p>
<p>Kl.du trouble soudain où mon Ame en fui mise,</p>
<p>Sans aller saluer la vieille dame assise,</p>
<p>Tout causant au hasard, du salon je sortis:</p>
<p>Et je m'en ressouvins el je m'en repentis, s</p>
<p>Craignant de n'avoir pas assez marqué d'hommage:</p>
<p>Car tout aux malheureux est signe el témoignage,</p>
<p>Kl depuis lors, souvent je me suis ligure</p>
<p>Quels étaient ces longs soirs entre l'homme ulcéré..</p>
<p>DIÎ Uio, de Eiscaye et des bandes armées,</p>
<p>Et des fureurs de coeur eiicor mal enfermées,</p>
<p>Proscrit qui veut son ciel, père qui veut son fils,—,</p>
<p>Entre elle et lui, navrés ensemble et radoucis.</p>
<p>Oh! si toujours, malgré l'amertume et l'entrave,</p>
<p>Il maintint sur ce point celle piété grave,</p>
<p>Qu'il ail été'béni! Que son roc, sans fléchir,</p>
<p>Ait pu fondre au coeur même, et son front s'assagir!</p>
<p>Qu'il ait revu l'enfant .'que de lui l'on sépare,</p>
<p>Kt Lisbonne, meilleure au moins que sa Navarre (l)!</p>
<p>Un but auprès de soi, hors (le soi, pour quelqu'un, En seul devoir
constant;—hélas! moins que Poudun. Que Jtainon et Marèze, AUMGNIK le
poêle L'a compris, el son cteur aujourd'hui le regrette; Poète, car il
l'est par le voeu du loisir, Par l'infini du rêve el l'obstiné désir. ■
'Mu son fertile Maine, aux larges Ilots de Loire. IJocagére et facile,
il se montrait la gloire. Se disant qu'aux chansons ou l'aurait sur ses
pas Connue Anncilc (les champs. dont l'amour ne ment pas. Taudis
qu'après Heiié planait l'aslre d'Eivire,</p>
<p>,1) L'Étranger, en effet, dont on veut ici parler, est moi t depuis a
Lis-, bonne; il avait l'ait partie Je l'cxpcdiUon "»ic »k«ii Pedro, el
occupait un rai:;; 'distingué dans l'année portugaise, Au ihohieul où
l'on écrivait celte pièce, on pouvait encore dire que Lisbonne. (Suit
meilleure que la .Xavaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSfvES ji AOP l. |17</p>
<p>Jeatt-Jacquo cl bernardin composaient son délire,</p>
<p>Kl lartlif, ignorant ce inonde aux rangs pressés,</p>
<p>Vainement les parents voulaient l'état solide ;</p>
<p>Pour lui, c'était assez si, Vlhnile pour guide,</p>
<p>Le havre-sac au dos, léger, pour de longs mois</p>
<p>1) parlait vers les monts et les lacs cl les bois,</p>
<p>Pèlerin défilant ses grains de fantaisie, —</p>
<p>Fantassin valeureux de libre poésie (1),</p>
<p>Aux rochers, aux vallons, combien il en semait ï</p>
<p>Combien alors "surtout en surent les nuages!</p>
<p>Infidèles témoins, si l'on n'a d'autres gages;</p>
<p>Car, prenant le plus beau du projet exhalé,</p>
<p>Ils ne reviennent plus, el tout s'en est allé.</p>
<p>La fable des enfants parle encore aux poètes :</p>
<p>UêVeurs, rêveurs, semez aux chemins que vous faites</p>
<p>Autre chose eu passant que ces miettes de pain ; ','''■</p>
<p>Les oiseaux après vous mangeraient le chemin!</p>
<p>(•}) l'élite fleur forl affectionnée de Jiousseau, dînant le séjour
qu'il fit en cette ile. Voir sis liêieries, cinquième Vramthade.</p>
<p><pb/></p>
<p>MS PENSEES D'AOUT.</p>
<p>(1) l'robalikinentla fotot de l'oiilaineljleau.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT. 140</p>
<p>De Jeaii-Jacque il so dit la gloire commencée</p>
<p><pb/></p>
<p>tr.o</p>
<p>PENSKF.S IVA0ET.</p>
<p>M ON S I IMl H JlvAfX</p>
<p>M vi nir ii'écoir. (h</p>
<p>H f.l JirîÎTt? ri IrS J-.KfiiJoS !-&lt;*'llt un</p>
<p>Eu ces temps do vitesse ej.de nivellement, De pouvoir sans sommetcoiimu'
sans fondement, Où rien ne monte un pou qui'soudain ne chancelle. Il est
encore, il esl, loiil au bas'de l'échelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>pKNSbKs ivAoïnv m</p>
<p>(I) Pelille, en son Homme île* Champs, a fait du niailre. il'école de
village un porlrait arrangé, plein d'ailleurs île détails piquants el
spirituels,</p>
<p><pb/></p>
<p>P.2 'PKNSKKS D'AOIH.</p>
<p>'Le chiffre'aussitôt part'el rempli! son objet.;</p>
<p>Il fait autorité, l'vtn en causa au budget.</p>
<p>Mais est-ce par hasard quelque inspecteur primaire,</p>
<p>Novice, qui de. loin s'informe près «lu maire?</p>
<p>C'est mieux : le magisler tout d'abord en sait long,</p>
<p>'Qu'un jour de ce côté viendra sa déchéance;</p>
<p>Que cet oui scrutera se« deslins importants;</p>
<p>Il ne s'en doute pas;,., qu'il l'ignore longtemps! • La marge est longue
ciieotç. — Kn hiver, son (Vole</p>
<p>Abonde, et son foyer, autant que sa parole,</p>
<p>Assemble autour de lui, comme.frileux, oiseaux.</p>
<p>Les enfants que l'été disperse aux durs travaux.</p>
<p>Plus nombreux il les voit, plus son zèle se Halle;</p>
<p>Il s'anime, il les pousse; et, s'il esl Spartiate,</p>
<p>Il peut avec orgueil, le front épanoui,</p>
<p>Mais je ne veux pas rire, et je sais un modèle Dieu grand el
respectable, où ce détour m'appelle : J'y viens. —•'■-.</p>
<p>(I) Sur celle rime, une, remarque peut ne pas être, inutile : si l'on
avait nommé la présidente, par exemple, la présidente t/c.' Novion, ou
de l,amoignon, le de se. prononçait en courant et sans qu'on y insistât;
mais, du moment qu'on s'arrête, tout court après, le. de prend l'accent,
et il se. proronce exactement comme s'il s'écrivait dm, ce qui nous a
paru faire wv rime Irês-sufftsanle dans ce genre familier, mmo pédestre*.</p>
<p><pb/></p>
<p>PlvNSftCS D'AOUT. 155.</p>
<p>Klle: restait l'année entière, dans sa terre;</p>
<p>J'y passais, chaque automne, un long mois salutaire,</p>
<p>Un jour qu'après la messe, cl son bras sur le mien,</p>
<p>Dil-elle d'une voix aussitôt pénétrée,</p>
<p>Kt.de l'ci-'iliii'iiidiqUant, vers le portail d'enlrée,</p>
<p>Le magisler tlehoiil; « remarque/., il esl vieux,</p>
<p>« Il ne vivra plus guère : uu jour vous saurez mieux,</p>
<p>K Si je survis... i» — " -Déjà,' reparlis-je, aux oflices,</p>
<p>•t J'ai souvenl admiré ses pieux exercices, •</p>
<p>if Son chant accentué, son oeil lin, el sa voix</p>
<p>« Ferme encore, el ce! air du meilleur.d'autrefois,</p>
<p>-• On l'estime partout..» — « Oh! ce n'est rien, dil-elle,</p>
<p>a Près du vrai ; c'est un saint, c'est l'ouvrier fidèle.! »</p>
<p>Klle continuait : aussi loin qu'elle alla, ..J'écoutai, pressentant
.quelque'chose, au delà.</p>
<p><pb/></p>
<p>1M PCNSKhS D'ADPT.</p>
<p><pb/></p>
<p>t» EX s fil-: s D'AOIT. ir»r&gt;</p>
<p>■r A mes Irais d'espérance el d'entretien perdu! v</p>
<p>" Knfouissaul iiartout sa poule sans remède,</p>
<p>/Le hanneton lail rage, et le ver qui succède</p>
<p>«' A la racine nu seul, l'arbre va se ronger,</p>
<p>«tïlien pou résideront. » — Ce mot fait parabole ;</p>
<p>Le mal 'n'est jainab' loin, le ver creuse cl désole.</p>
<p>-t Kt si je l'interroge et lui parle d'école :</p>
<p><pb/></p>
<p>I.'.0 PKNSKl-S D'AOUT,</p>
<p>,&lt;r — Oh! tout n'est rien, dit-il, sans Celui qui console. « Je les sais
d'humour calme,-assez laborieux, « i' llangés par intérêt, mais non pas
vertueux ; « Mais plus de Christ pour'e.ux passé quinze ans, madame! —
&lt;f Ainsi souvent dit-il &lt;];nis le cri de son âme, »</p>
<p><pb/></p>
<p>PCNSKBS ï) AOUT. l,*&gt;7</p>
<p>J!lle l'avait uianpié d'utle iiianpieïégêic</p>
<p>A i'iusii tics paiviils, el l'avait pu savoir</p>
<p>Kt la dernière l'ois (pi'elle vint au village,</p>
<p>La Présidente ont d'elle un entier témoignage,</p>
<p>Mais dont rieii au dehors né s'était répété, .</p>
<p>Sur l'origine, hélas! du pauvre rejeté.</p>
<p><pb/></p>
<p>K)S PKNSLCS b'Aiuri.</p>
<p>(Otîe monsieur Antoine. 110 devait pas cire attire que. M. Collant, dont
on a les lettres spirituelles et un traité sur l'iliunililé; il était
grand-oncle de. M. liover-Collard.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'KXSIvES II AOUT. I.'iî»</p>
<p>Ainsi de jour en jour, au château, la tendresse ■■Augmentai! de douceur,
Pourtant l'âgé arrivait;</p>
<p>La pnberlé brillante apportait son duvet;</p>
<p>Kt, sans un juste emploi dans la saison fécondé,</p>
<p>Trop d'âme allait courir en sève, vagabonde.</p>
<p>La Présidente aussi, d'un soin, plus évident,</p>
<p>Avait le coeur chargé. Souvent le regardai il</p>
<p>Avec I rjste sourire "et sérieux silence,</p>
<p>bien que bleu, cet oeil vif et petit étincelle;</p>
<p>Cette bouche fermée est comme un sceau .qu'on scelle ;</p>
<p>'I) J'ai voulu, dans ce passage, exprimer toute la (leur île poésie,
compatible avec les dogmes rigoureux de Torl-lloyal, en allant jusqu'à
la limite où saint François de Sales y touche. — Pour l'intelligence
complète, ne i&lt;as séparer, celte lecture de celle du tome premier de
l'ortHoijalt et même de celle de t. ut l'ouvrage,</p>
<p><pb/></p>
<p>100 l'KNSKES D'AOUT.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSIÎK8 D AUliT, 101</p>
<p>' « Vous que de plus de noeuds il chargeait aii berceau, '.'«( Vous le
cinquième enfant de Jean-Jacques Itousseau! »</p>
<p>Moiilrant le Conseiller, J'Kxpiitlcur siiprènie. Klle sortit.</p>
<p>Le coup était subit, et rude fui Katlaqiie. : Le jeune homme on llêchit.
Il n'avait de JeamJacqtie</p>
<p>' • '' '-''. ■'." ' 11-'-' .</p>
<p><pb/></p>
<p>m PKNSKKS D'AOUT.</p>
<p>Si loin qu'il eût. vécu du inonde, jeune athlète,</p>
<p>Des assiégeants du temple il savait la trompette.</p>
<p>Avec monsieur Antoine» il avait trop compris '</p>
<p>Do quels traits redoutés fulminait dans l'orage</p>
<p>Cette gloire, qu'enlace il iatil qu'il envisage,</p>
<p>lin face,... il le faut bien,... il faut qu'il sache voir</p>
<p>De. combien sur lui pèse un si brusqué devoir</p>
<p>Ihnile, il vous lui donc; il vous lut, llëlohe!</p>
<p>Il lut. lotis ces écrits d'audace el de beauté,</p>
<p>Troublants, harmonieux, mensonge ol vérité,</p>
<p>Kloqtioiiee toujours! — 0 trompeuse nature!</p>
<p>Simplicité vantée, et silèt sans pàltire!</p>
<p>Koi de Pâme livrée aux rêves assouvis!</p>
<p>Conscience fragile! oh! qui mieux que ce lils</p>
<p>Vous saisit, vous sonda dans lYntivre enchanteresse,</p>
<p>timbrassent, rejetant avec rage ou lendresse,</p>
<p>»So noyant tout en pleurs aux endroits embellis,</p>
<p>Se heurtant tout sanglant aux rocs ensevelis ;</p>
<p>N'en perdant rien,.., grandeur, éclat, un coin do lange?,..</p>
<p>Kl son coeur en révolte imitait le mélange.</p>
<p>Sons son ardent imagé ; ensemble et sous sa croix,</p>
<p>lin ces Icinps-là, farouche, il errait par les bois.</p>
<p>Kt collé sur un roc, durant.une heure entière.</p>
<p>Il répétait Grand litre! on P.ltvî, pour prière.''</p>
<p>Autant auparavant il ne la quittail pas,</p>
<p>Aulant depuis ce jour il évilail les pas</p>
<p>Il se taisait près d'elle cl rougissait de crainte,</p>
<p>La Présidente aussi demeurait salis pouvoir;</p>
<p>Kt la lutte durait,. tiiiltn il Voulut voir,</p>
<p><pb/></p>
<p>■■- .-';■'.-.l'BNSÊBS D'AOlif, ion</p>
<p>Voir cet homme, ce père admirable etïuneste, Qu'il aimcel qu'il renie»
el que le siècle, atteste, Ce sincère orgueilleux, tendre et dénaturé»
Mêlant croyance et doute, et d'un ton si sacrèi Tentateur au désert,
surles monts, qui vous crie Que c'est pourtant un Dieu que le fils de
Marie!</p>
<p><pb/></p>
<p>m -,IlKNgÊISS D'AOUT</p>
<p>Son 'vrai père de Pâme!... Kt pourtant c'était l'autre llont il
s'émotivail d'être el le lils el l'apôtre !</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ïiNSBHS D'A DUT. DM</p>
<p>Le pouvait renlrahior l'espoir vain d'un retour ;</p>
<p>Kt pour d'aulres raisons d'absence et de voyage,</p>
<p>Dans sa roule Iracée, il «levait, en passant, ; *</p>
<p>Visiter plus d'un frère opprimé, gémissant,</p>
<p>De saintes soeurs en deuil, el pour sûre, parole</p>
<p>Montrer (|ueltpu ersel aux marges d'un Nicole.</p>
<p><pb/></p>
<p>II!».' PKNSBKS D'AOïn,</p>
<p>Ile première amitié, tout au moins fraternelle. Ou'im si cher intérêt
avait gravés en elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 101</p>
<p>L'inscrivant de sa foudre au sein des mcléorcs,</p>
<p>Le lui lançait là-bas, aux contins des déserts,</p>
<p>tirossi de tous les vents, de tous les bruits des mors,</p>
<p>A l'auberge, le soir» quand son repas s'achève,</p>
<p>Souvent ce nom nommé, comme un orage, crève.</p>
<p>Car loul ce qui s'en dit de cher et de sacré,</p>
<p>D'injuste cl de sanglant, amour, culte on colère,</p>
<p>Ou'ou l'appelle incendie ou fanal tulélaire,</p>
<p>Tout trio aumême instant en son âme. aux abois.:</p>
<p>La tendresse, la chair, en misons se décide;...</p>
<p>Le marlyre est an comble : ainsi, pressant Tes coups,</p>
<p>Pu seul coeur assemblait celte lutte de tous;</p>
<p>Invisible, il élait l'autel expiatoire</p>
<p>Du génie hasardeux, la Croix tlé celle gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>IfiS PENSÉES DAÛbT.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D AOUT, ÏOO</p>
<p>De la nalitre enlîii il vettldoiincr le goût. Mais montrant le mélange
et la sueur en ton I. Pour remettre au devoir une enfance indocile. S'il
ne frappe jamais, il remercie Cmile.</p>
<p><pb/></p>
<p>IÏO PENSEES D'AOllT.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 171</p>
<p>(iH'.Vst le lioin'l'ii.'i'on" ilonne,"tV l'rinennnvlllo, an sfentet (imc
|&gt;ltn 'anvaiîc</p>
<p><pb/></p>
<p>in PENSEES D'AOUT.</p>
<p>— Dans le Dêselï assis, tout autour du goûter</p>
<p>Il mêlait l'autre pain, l'inuuorlclel l'aimable,</p>
<p>Que Platon n'eût pas cru des petits saisissablo ;</p>
<p>Il le multipliait; et si, sous son regard,</p>
<p>Doux d'entré eux disputaient une meilleure pari,</p>
<p>Un simple mol, au coeur du plus l'on, le désarme,</p>
<p>Le l'ail céder an faible et s'éloigner sans .larme;</p>
<p>Kt bientôt, connue ensemble il les voyait remis,</p>
<p>La querelle oubliée : &lt;t Ainsi, jeunes amis,</p>
<p>« Disait-il, si plus lard l'intérêt dans la vie</p>
<p>« Vous sépare, il vaut mieux que le fort sacrifie,</p>
<p>« Vous souvenant qu'ici vous fûtes tous un jour,</p>
<p>« Vaut mieux que double part nu le mal l'ait sa proie".</p>
<p>« Heureux par te vieux maître, aiuiez-vuiis lotis pour lui !</p>
<p>'■--- Kt le jour allait fuir; uiie étoile avail lui. Kt d'un tertre à
ses pieds leur montrant la campagne,</p>
<p>Dans le Sermon sur la Montagne!</p>
<p>Jean-Jacques, si pour l'homme ici trop relégué Ta religion vague cl son
appui iroilquè Suffisaient......si pourtant les.simples ï'llysées</p>
<p>N'étaient pas le faux jour dos clartés trop aisées, "'Que. penx-l il
dire encore? Il fut. digne de loi; Tu l'as connu pour fils aux rayons de
sa foi, Kt le tirant, Kspril, aux sphères où tu restes, Tu le montres
d'orgueil ans Sagesses célestes. Mais si tu l'es trompé» si ce nalif
orgueil A pour tous et pour toi fait dominer leetieil;</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 1</p>
<p>Nous tient dès l'origine el de plus, près nous serre,</p>
<p>Mesurant de lotis temps l'abîme et. les appuis,</p>
<p>Ménageant au retour d'invisibles conduits;</p>
<p>Il est toujours le Dieu tic la Croix affligée,.</p>
<p>Ce fils meilleur que toi qui t'es dit le meilleur,</p>
<p>Ce fils dont les longs jours ont passé loul d'un pleur,</p>
<p>Par l'elïel répandu d'un vivant sacrifice</p>
<p>Ne t'a-t'il pu tirer des limbes, ton supplice?</p>
<p>Ne peut-on pas vous dire : Heureux père! Heureux fils!</p>
<p>viuce ct)|il(liiic.is/idtitor,/'iJi-tliisque Ka^ill.-is.</p>
<p>Ainsi mot-mouic dans un des sonnets qui suivent :</p>
<p>J'ai rdpù ers roclii'is i|'in: la grâié domine.., . Soiwjte in'.i rtthUi
iiiwt dons fi?vc iiitiiii...</p>
<p>Mais c'est en dire assez, pour ceux qui doivent ontendie, et beaucoup
trop pour les autres,</p>
<p><pb/></p>
<p>m PBXSKKS D'AÛDÏ.</p>
<p>A MADAMK TASTU</p>
<p>Madame Tustu, dans une pièce de vers de 1855, avait dil ;</p>
<p>Hélas! combien sont inorls de ceux qui m'ont aimée! eombicn tl'aulres
pour moi le temps aura changés! Je n'en murmure pas; j'ai tant changé
moi-même!</p>
<p>... , . , . . «' Il e*l des sympathies Uni, lunettes un jour, cessent
d'être senties \ Kt tel, par qui jadis ces chants étaient télés:, A
peine s'avoùij qu'il les ail écoulés!</p>
<p>11 lui a été répondu : '</p>
<p>Non, ions n'ont pascbatiyé, tous n oui pas, dans leur roule, Vu fuir Ion
frais buisson au nid mélodieux; lotis ne sont, pas si loin : j'en sais
un qui l'écoute Kt qui te suit des yeux.</p>
<p>Va! plusieurs sont ainsi, plusieurs, je le veux croire, lie ceux
qu'autour de toi charmaient .tes anciens \ei&gt;, Pe cens- (pii, dans la
course en commun a la gloire, Toffraictit leurs rangs ouverts.</p>
<p>.Mais plusieurs de ceux-là, mais presque'Ions, je pense,. Vois-tu !
belle Ame en deuil, depuis ce juiir ' flatteur. Viclintcs coinuie loi»
sous une autre apparence, Oui souffert dans leur coeur,</p>
<p>b'un, dès les premiers tons de sa lyre animée.. A senti sa voix frêle cl
son tliant rejeté» Comme une vierge on Itenr qui voulait être aimée Kl
tpii perd sa beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES h'AOtJT. \V&gt;</p>
<p>b'anlre, on poussait! trop haut jusqu'au char du tonnerre, S'est (lans
l'àine alliimé (pielque rêve étouffant, li'uii s'est creusé, lui seul,
son mal imaginaire;... L'antre n'a plus d'enfant !</p>
<p>Chacun vite, a tivnivé son écart ou son piège: Chacun a sa blessure el
son secret ennui, Kt l'Ange a replié la bannière deïioige . Oui dans
l'aube avait lui.</p>
<p>Kl .maintenant, \m soir, si lé hasard rassemble Quelques amis encor du
groupe dispersé, Oui donc 'reconnaîtrait ce que de loin il semble. Sur
la foi du passé?</p>
<p>Plus de concerts en chmiir, dVxpansive espérance, Plus d'enivrants
regards!-la main glace la muim Kst-ce oubli l'un de l'anlre et
froide'.indifférence, Kiivie, orgueil humain? .</p>
<p>Ils cachent Ions ainsi leurs blessures au l'oie, Trop sensibles mortels,
éclos des mêmes feux! Plus jeune, on se disait les chagrins cl la joie:
Plus tard on se lail mieux.</p>
<p>On se lail même auprès du souvenir qui charme: On doit paraître ingrat,
car on le fuit souvent, Contre l'émotion qui réveille une larme A 1er!
on se détend.</p>
<p><pb/></p>
<p>HO PENSEES I)'AOUT/</p>
<p>Ainsi l'on l'ail de loi, cbasle Muse plaintive, Oui dotrop doux parfums
entouras l'oranger; Ces bosquets que j'aimais de noire ancienne rive» Je
n'ose y ressonger.</p>
<p>... Sacrifice'pénible et méritoire àï'àiiie, Non pas sur le haut mon!,
sous le ciel étuilé, li'un lsaac chéri, sans autel cl sans Hainiiie
Chaque jour immolé!</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOlîT.</p>
<p>m</p>
<p>A M ACII1 LJ.E lit) (VLKSIjOtiX/</p>
<p>AUiKun '\\KXn. nr'.vATiiiK:"'</p>
<p>Les replaçait vivants hors des vicissitudes.</p>
<p>Kl parmi les cilés, au fond des solitudes,</p>
<p>Dans la suite des jours ou sereins ou troublés.</p>
<p>l/éclair lie quittait plus ces lïolils miraculés,</p>
<p>A voir les temps présents,';où. donc retrouver trace</p>
<p>Des résolutions que "féconde la Graety</p>
<p>De ces.se'nliei'ssi blancs regagnant les sommets'?'..' '..';</p>
<p>Oiî doii'c? — ba vie entière est coiiluse et menue,</p>
<p>SViilayanl/sé brisant, rechute commue,</p>
<p>Sans un signal d'arrêt» sans un cri de holà!</p>
<p>■l,e port n'est pas ici/ l'abîme n'est pas là.</p>
<p>Ou Va par le marais quechaque été dessèche,</p>
<p>One quelque/jonc levèl d'une apparence fraîche,</p>
<p>Kt qu'un soleil menteur dore de sou rayon,</p>
<p>On vu : le pied suffit; ce qu'on nomme raison</p>
<p>/■■■■■■"■■■■';.'':^:-;'.'--. '■:':: H</p>
<p><pb/></p>
<p>I?8 PENSEES D'AOUT</p>
<p>Nous avertit parfois si trop loin on s'enfonce.</p>
<p>Ko sentiment/plus prompt, et qui si beau s'annonce.</p>
<p>Amoureux en naissanl de voler et briller,</p>
<p>Velléités sans but d'une'tune mal soumise!</p>
<p>Avertissements sourds que rien ne divinise,</p>
<p>Kt qu'un chacun qui passe a vite éteints en nous!</p>
<p>I,e jour succède, au jour; plus aVanf on s'engage s</p>
<p>ba réformé, boiteuse, et qui vient avec l'âge,</p>
<p>N'introduit bien souvent .qu'un vice plus rusé</p>
<p>Aux dépens d'un aîné fougueux qui s'est usé,</p>
<p>Les vains honneurs,- l'orgueil vieillissant qui s^altriste,</p>
<p>On les molles tiédeurs d'un foyer égoïste,</p>
<p>— Foyer, — famille au "moins, dernier lion puissant.</p>
<p>Ainsi le siècle va, sous son taux air décent.</p>
<p>On donc la vie"austère, assez tôt séparée?</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT m</p>
<p>Pu matin vous sortiez, funèbre et solitaire;</p>
<p>Ce jour, le plus extrême et le plus imprévu,</p>
<p>Pour changer loul d'un coup, Ami, qn'avez*vous vu?</p>
<p>Vous vous taisez! — ba tombe, au lointain cimetière.</p>
<p>Vous dït-elle un secret et s'ouvrit-olle entière?</p>
<p>Quel vieillard s'est assis, et puis s'en est allé?</p>
<p>Quelle vierge a penché sa beauté reconnue? ,</p>
<p>Vos genoux, par hasard heiirtès, ont-ils plié,</p>
<p>Kt loul ce changement viout'il d'avoir prié?</p>
<p>Ko mystère est en vous/mais la preuve, est louchante :</p>
<p>Voire foi le Iraliit, le murmure et le chante,</p>
<p>A partir de ce jour, vous avez (oui quitté ;</p>
<p>Sur un rocher, sept ans, devant rtëlernité,</p>
<p>Devant son grand miroir et sou lidèle emblème,</p>
<p>Vous la savez, Ami: mais voire weur préfère Knsevelir au fond la
niimaissance amère,</p>
<p><pb/></p>
<p>ISO PENSÉES D'AOUT</p>
<p>Tel je vous sens, Ami, - surtout quand/seul aux champs, Par ce déclin
d'automne où s'endort la nalure, In peu froissé du monde et fuyant soit
injure,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOPT 181"</p>
<p>Précy, \i oclobic.</p>
<p>SONNKTS</p>
<p>Au Thi! où vous aimez passer les mois lleuris, Mois de fuite du monde el
de vie isolée, Pour vous, dans loiil le parc, il n'est rien
qu'une.allée, .Haute et 'droite et. touffue, ombrages fav 01 is;</p>
<p>Dans la campagiie il est, bien humble et sans feuillée,</p>
<p><pb/></p>
<p>182 PENSEES D'AOUT</p>
<p>Uii sentier quccomtail la faneuse hàlée; Vous y marchez snnvent le long
des blés mùiis.</p>
<p>Chaque jour vous suivez la Irace, conservée,...</p>
<p>Kt si, dans le château,' 'quelqu'un soudain réclame'.' Voir, 1 bonne
présence : « Où donc trouver .Madame? » -— « Madame,'oh! dil chacun,
elle est. dans son chemin. i&gt;</p>
<p>Il</p>
<p>Ainsi l'on dit de vous, Madame, ainsi vous êtes, fidèle an souvenir, aux
traces de. vos pas, Aimant ce i|ii'on retrouve et qui ne change pas,
Plus attentive après chaque hiver cl ses fêles!</p>
<p>Temps d'éclipsé divine, et de murmure humain ! Kn cette heure avant
l'aube, où même tout génie Changé trois fois de roule et trois fois se
renie,</p>
<p>Oh! qui donc, mariant la veille nu'lendemain»'.</p>
<p>Si fermement'tiendra sa destinée unie,</p>
<p>Que, sans le Voir/on ilisi&lt; : « Il est dai'ts son chemin ! »■</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT 183</p>
<p>A MES AMIS</p>
<p>iniKGOHU^ ET COLLOMliKT (i)</p>
<p>(t) lietiv umis que j'avais MiVoti.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISÎ PENSEES D'AOUT</p>
<p>0)11 s'agit de madame île la tioeliejiiei|itelein, et un peu après Je sa
HVttr, madame de ilautaii...</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT 185</p>
<p>Des promesses : « Du moins tu priras bien pour nous, n</p>
<p>Disait-elle; et l'enfant (pie ce mol encourage :</p>
<p>« .h; prîrai que toujours vous ayez de l'ouvrage, »</p>
<p>Dalts son 'espoir, ainsi, ne séparant jamais ■'</p>
<p>Ce, que sa mère tlil le plus grand des bienfaits!</p>
<p>Des deux.antiques parts la querelle éternelle,</p>
<p>Le travail, le loisir, deux fils du genre humain !</p>
<p>Ici, dans la prison, ils se touchaient la main :</p>
<p>Au front de cet enfant, un baiser d'alliance,</p>
<p>Un are-éii-cicl léger disait que. confiance,</p>
<p>ltécoiinaissancé, amour, ce tpii peiii aplanir,</p>
<p>Viendrait encore en aide, au sévère avenir.</p>
<p>— « Pour ma soeur que voilà, souffrante, Kulani, demande,</p>
<p>« Demandé la santé, finit que Dieu la lui rende. »-</p>
<p>—. « Oh! vous Pâtirez,dit-il {et son accent, smïotil</p>
<p>« S'y mêlait), vous l'aurez! Vous en aurez beaucoup! »</p>
<p>Kl l'enfant et la mère ont. depuis deux amies.</p>
<p>(1) l.'hillrmciie de MaHe-TInîvse l'ondée par madame de Chateaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 PENSÉES iVAOUT</p>
<p>Un saint prête vivait,et, sans trop défaillir, Depuis quelques saisons
achevait de vieillir. Mais encore une fois avait pâli l'automne, ;; Kt
Noël, dans sa crèche, apprêtait sa couronne. Lo vieux prêtre en son
coeur, durant tout, cet Avent, Sentait comme un désir suprême ol plus
fervent. Les Saints, chaque soir, en douce mélodie L'inondaient, et sa
voix sous ses pleurs enhardie, Distincte, articulée, au vcrsel solennel,
Du milieu'de la foule arrivait a l'autel. Knlîn, la veille, èinu» ne se
sentant plus ntailiv, Il va vers l'aumônier, un bon et jeune prêtre
:'."■-. « C'est, donc demain Noël,' VAlléluia Déni ! '■■„..« Oh! les
beaux Dora te, les Consolamini!</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT 187</p>
<p>A vrcTon PAV1K</p>
<p>i.r. &lt;om un soxMAHIAOR (1) .'</p>
<p>A d'autres, cher Pnvie, en ces joyeux moments. Au milieu des flambeaux,
des fleurs et 'do*.serments,</p>
<p>Où s'exalte un si pur délire, A d'autres, s'il fallait toucher le mot
profond, Le mot vrai, qui le .mieux éclairât ce qu'ils sont, ■:-Pour
chant d'hymen il faudrait dire; — .</p>
<p>A ceux qui, s'égaranl au sortir dit manoir, Ont en de faux essais gâté
leur jeune espoir</p>
<p>Kttari leur première joie; Que I etoile a (initiés, gardienne des
berceaux ; Que passion navraiile on vulgaires assauts</p>
<p>Oui fatigués connue nue proie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>ISS '■;,' l'HNSKKS PAOUi</p>
<p>A ceux-là, revenus par fatigué au bonheur, Il faudrait oscrdiiv :
Kchauffezvoire neur,.-</p>
<p>Animez-y loute éliiicelle! Sans vous appesantir au bien-être, au repos,
dtessai^isse/.la fdi,'rallumez lesïlambeaiix</p>
<p>Qui feront voire unie nouvelle!</p>
<p>Il faudrait replonger au malin «te leurs jours Kes pèlerins, lassrs
d'inconstantes autours,</p>
<p>Les rendre aux plus fi aiebes baleines, Kt, franchissant d'un bond
l'intervalle aboli, Dénouer, s'il se peut, par effort, par oubli,</p>
<p>Heures croyantes et sereines.</p>
<p>Qu'un vif août échauffe cl 'dore, 'Qui brillent au regard cl sonnent
squs la main, Tels que naguère au fronl du'nioissoimeur romain</p>
<p>I.éopold (I) les faisait cdore;</p>
<p>bien qu'amanl des jeunes extases; Qui suies conserver en voire chaste
sein Passion, pureté, douceur, l'huile el le, vin,</p>
<p>A vous un mot suffit: pour tous conseils, pour chants, Pour nuptial écho
de tant de vd't.tx .louchants,.</p>
<p>Ami, c'est assez de vous dire: Apaisez votre cuuir, car vous avez trouvé
Le seul objet absent, le hieuïongtenips rêve,</p>
<p>Longtemps votre vague martyre! (1) l.éopold liobci t, qui venait de
mourir.-"</p>
<p><pb/></p>
<p>. PIVNSKUS, D'AOÛT :■,'.• ;"■/';';,■" iso;</p>
<p>Apaisez voire coeur, car il iVes.t que trop plein; Car, hormis vos bons
pleurs "sur le pieux déclin</p>
<p>Kl ciii jamais ne désespère!</p>
<p>Car sans relâché en vous, élanceineiils, désirs, L'Amitié, l'Ail/le
beau, vus uniques soupirs,</p>
<p>Mêlant des feux et (les fumées, .Formaient connue un autel trop chargé
deprésent*, Où, nuit el jour, veillaient sous des vapeuis d'encens</p>
<p>Les Kspénuices enflammées.</p>
<p>Kl c'était de tous points, dans l'actif univers, Retentissant eu vous
par salves de conçois,</p>
<p>Kt 'dont le timbre .humain s'effraie;</p>
<p>'foula coup repousse la brume, Se glisse, s'insinue aux rameaux trop
épais, Donne au confus murmure un air divin' de paix,</p>
<p>Kbbla'iichisse la belle é.cun'te!;.."' ■",'■,</p>
<p>Kt vous fatiguaient de niystètes; Les étoiles, sur vous, inquiétants
soleils, Nouaient leurs mille noeuds,-et'de feux noiipareils,</p>
<p>brillaient vos rêves solitaires!</p>
<p><pb/></p>
<p>101) 1?KNSKBS D'AOUT</p>
<p>Klle a mis sou jour 'sur la scène, Kl. la iiioîle lueur a débrouillé les
Vieux, Kt les noeuds ont fait place au choeur harmonieux</p>
<p>Que la lune paisible mène.</p>
<p>Aux liarigeardiéres, près-Angers i août 1S5S.</p>
<p>SOiNiSET</p>
<p>V &gt;1.\1&gt;À.ME r.</p>
<p>Heureux, loin de Paris, d'errer en ce doux lieu, .le venais de quitter
le petit'Bois'des Daines, Kt îuVVarlant de.fOisc, où lavaient quelques
femmes,. J'allais, gai villageois, léger, en sarrau bleu,</p>
<p>Chapeau de paille au iront, du côté de Saint-Leu, Quand soudain, me
tournant vers le couchant eu ilaintn'es, Je vis par tout le pré des
millions de trames, blancs lils do bonne Vierge aux longs réseaux de \eu.</p>
<p><pb/></p>
<p>PKNSKLS b'AODT 101</p>
<p>Des nappes du lin lin la terre était couve lie,</p>
<p>Kl les chaumes restants et les brins d'herbe-verte</p>
<p>Semblaient un champ de lis 'subitement levé;</p>
<p>-- Des brebis, tout ait loin, bontlissaienl, blonde échine'; Kl. moi,
dont fu-il se mouille el dont le front s'allume, Tète nue, adorant, je
récitai l'Ave,</p>
<p>l'réey, î) oclolirc.</p>
<p>..'■SOX.NET</p>
<p>IlK SAIN fb "TlIBItÈSi:</p>
<p>\ lèses ciactrit;</p>
<p>C'est loi, mon Dieu, toi par ton libre VUJII Cloué sur celle croix où
t'atteint F insolence ;</p>
<p>C'est ton saint corps sous l'épine et la lance, Où tous les aiguillons
do la inoit sont enjeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>lft'2 l'EXSKKS li'AOUÏ.</p>
<p>Tu le révoltes, lu t'irrites," 0 mon Aine, de ce que tel Ne «.amprend
pas .tous tes mérites Kt met ton talent sous f autel ;</p>
<p>Dé ce que loul lecteur &gt;iitcère, Te prenant au mot 'de devoir, 'IV tient
en son cs.lin.io clière bien plus que tu sais ne valoir?</p>
<p>■Oh!.plus sage, mieux allrisléc, Tu souffrirais amèrement De la faveur
imméritée Plus que de l'injure, eMiiiiant</p>
<p>Que dans celle humaine monnaie Ton prix encore, est tout. Ilalleur, Kl
que bien pauvre est la pari vraie AUX veux du seul .Estimateur!-</p>
<p><pb/></p>
<p>PEXSlvKS D'AOUT. 103</p>
<p>........... ,.. .... Sain cur</p>
<p>(,Uia.&gt; IxJuiil oculos frslinas dcmerc ; si &lt;|uiJ Kst aniinuni, dilll-rs
ctirandj toinjius in nmiudn ? Ilonvcr, £/&gt;. ll,ljv. |.</p>
<p>Dans ce cabriolet de place j'examine</p>
<p>L'homme qui me conduit, qui n'est plus que machine,</p>
<p>Vice et vin et sommeil chargent ses yeux soûlés.</p>
<p>Comment l'homme peut-il ainsi tomber? pcnsais-je,</p>
<p>Comment tiens-tu Ion âmejiii dedans? Souvent pleine</p>
<p>Le matin, plus soigneux que l'homme d'à-côté,</p>
<p>La laves-tu du songe épais? et dégoûté,</p>
<p>Le soir, la laves-tu du jour gros de poussière?</p>
<p>1 la laisses-tu pas sans baptême et prière .' iigourdir el croupir,
comme ce conducteur Dont f immonde sourcil ne sent pas sa moiteur?</p>
<p>A ULRIC GUTTlNGUEu (1;</p>
<p>Les vieilles amitiés, si elles ne sonl pas pour nous, demeurent contre
nous, el c'esl amer. Lettres.</p>
<p>Chez lui, chez vous surtout, une aigreur s'est glissée; Elle dure et
s'augmente, et corrompt la pensée.</p>
<p>(1) Après une longue et tendre intimité, il était survenu une grave altc■;</p>
<p>altc■; 15 '."..</p>
<p><pb/></p>
<p>11)1 PENSÉES D'AOUT.</p>
<p>ration de sentiments entre Ulric Cullinguer, le poule, et Auguste Le
PiCvUst» l'antiquaire de Nonwnidie</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT fOi</p>
<p>Qu'un bruit de bk'uue humain y va troubler encore; Lui (ne l'enviez pas
1) jouissant qu'on l'honore; Tous les deux, vous avez vieilli!</p>
<p><pb/></p>
<p>m -'PENSÉES. D'AOl'ï</p>
<p>Comme un osier en fleur qu'un vent avail courbé, Violent, du côté du
marais embourbé, Se redresse au soleil el brille sur la baie Par le plus
gai duvet de toute Poseraie,</p>
<p>TROIS SONÎUTS</p>
<p>IMlTtS l»E WOltltSWOllTU</p>
<p>1 ''</p>
<p>UEPOSEZ-YOUS 'ET'HEMEHCIEZ</p>
<p>(Au sommet du Glcncroe) (I).</p>
<p>Ayant monté longtemps d'un pas lourd et pesant Les rampes, au sommet
désiré du voyage,</p>
<p>(1) En Kcossc.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 197</p>
<p>Près du chemin gravi, bordé de fin herbage, Oh! qui n'aime â tomber d'un
coeur reconnaissant?</p>
<p>Qui ne s'y coucherait délassé, se berçant</p>
<p>Aux propos entre amis, ou seul, au cri sauvage</p>
<p>— Nuage du matin, et qui bientôt descend?</p>
<p>Mais, le corps étendu, n'oublions pas que l'âme,</p>
<p>De même que l'oiseau monte sans agiter</p>
<p>Son aile, ou qu'air torrent,' sans fatiguer sa rame,</p>
<p>Le poisson sait tout droit en flèche remonter,</p>
<p>— L'âme (la foi l'aidant cl les grâces propices) Peut monter son air
pur, ses torrents, ses délices!</p>
<p>Il LA CABANE ÏHî IIIGIILANDEH</p>
<p>Elle esl bâtie en terre, et la sauvage, fleur</p>
<p>Orne un faîte croula ni; toiture niai fermée,</p>
<p>H en sort, le malin, une lente fumée,</p>
<p>(Voyez) belle au soleil, blanche et torse en vapeur!</p>
<p>Le clair ruisseau des monts coule auprès; n'ayez peur
D'approcher.comme.lui;.'.quand l'âme est bien formée, Ouest humble, on
se sait, pauvre racé, semée Aux rocs, aux durs sentiers, partout ou vit
un coeur!</p>
<p><pb/></p>
<p>198 PENSEES D'AOUT.</p>
<p>Pn coeur doux, patient, bénissant sur sa route, Qui, s'il supportait
moins, bénirait moins sans doule, Ne restez plus ainsi, ne restez pas
dehors!</p>
<p>,. 111 ." LE CIIATEAP DE DOTinVELL</p>
<p>Dans les tours de PfilhvYcll, prisonnier autrefois, ' Plus d'un brave
oubliait (tant celte Clyde o»l belle!) De pleurer son malheur et sa
cause fidèle. .Moi-même, en d'autres temps, je vins là; — je vous vois</p>
<p>Dans ma pensée encor, flots courants, sous vos bois 1 Mais, quoique
revenu près des bords'que j'appelle,' Je ne puis rendre aux lieux de
visite nouvelle. — Regret! — Passé léger, m'alloz-vous être un poids?..,</p>
<p>Mieux vaut remercier une ancienne journée, Pour la joie au soleil
librement couronnée, Que d'aigrir son désir contre un présent jaloux.</p>
<p>Le Sommeil t'a donné son pouvoir sur les songes, Mémoire; tu les fais
vivants et les prolonges; .''..:..,' Ce que tu sais aimer est-il donc
loin de nous?</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 PENSEES P'AOFT.</p>
<p>J'ai reçu, j'ai reçu les émouvantes pages, Aveux, confessions, échos des
ans moins sages, Souvenirs presque miens, retrouvés et relus! Mais quand
je les lisais, Ami, vous n'étiez plus!</p>
<p>Hélas! je ne suis plus celui du mont Albane, Celui des premiers pleurs
el des premiers désirs ; Quelques printemps de trop ont usé les plaisirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT. 201</p>
<p>Dieu n'est pas tout pour moi; mais l'âme encor profane, Sans plus les
égarer, étouffe ses soupirs!</p>
<p>Je n'ai que mieux senti l'intention profonde, Ami ; vos saints accents
me venant du vrai monde,</p>
<p>Où mort YousbabiU'V M'ont ravi sur vos pas en tristesse infinie.-'".. Eh
! qui n'a pas vécu de vos nuits d'insomnie? Qui n'eut vos lents matins,
vos soirs précipités? Qui n'eut pas sa Lucy quelque jour sur la terre?
Qui no l'a pas perdue, absente, ou par la mort? Au coeur d'une Amélie
éveillant le mystère,</p>
<p>Qui i)"a pas gardé le remord? Et plus tard, quand la faute'en nous s'est
enhardie, Tout froissé des liens de quelque madame IL, Oh ! qui n'a
souhaité l'instant qui congédie, La paix loin des erreurs, et le toit
vaste et clair, Et l'entretien si doux, tout proche de la mer,</p>
<p>Chez un ami de Normandie?</p>
<p>Guérissons, guérissons ! et plus de faux lien ! C'est assez dans nos
jours d'une amante pleurée, Ménageons, vers le soir, quelque, pente
éclairée, Ou voire astre, Amaury, serait voisin du mien.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 PENSEES PAOFT</p>
<p>Je me dis de ne pas, tout d'abord, me heurter, De croire et de
m'asseoir, de me laisser porter; Qu'au sommet aplani luit le divin
salaire; Je dis, et malgré tout, coeur libre et populaire, Chaque fois
qiie j'aspire a l'antique rocher, Maint aspect tortueux m'interdit
d'approcher!</p>
<p>Kl cependant l'on souffre et l'on doute avec transe ; N'est-il plus en
nos jours besoin de délivrance, D'asile au loil béni, d'arche au-dessus
des eaux, De rameau séculaire entre tant de roseaux?</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES P'AOUT. 20"</p>
<p>Un rayon des folles amours, On le monde et ses soins, cent menus
alentours, Et le doute en travers qui chemine et nous presse. .—' Tout
ce projet d'hier, n'était-ce donc .qu'ivresse?</p>
<p>Dieu volontiers je crois avec ceux de notre âge,</p>
<p><pb/></p>
<p>'2(M PEKSEBS D'AOUT.</p>
<p>lin pou plus qn'Aniaury n'y penche en son ouvrage,</p>
<p>Je crois avec nos chefs en ce douteux instant,</p>
<p>Nos guides enchanteurs (un peu moins qu'eux .pourtant),</p>
<p>A quelque vrai progrés dans l'alliance linmaine,</p>
<p>An peuple par degrés vivant mieux de sa peine,</p>
<p>Au foyer chez beaucoup, suffisant el frugal,</p>
<p>S'hoiioranl, chaque jour, d'un accord plus égal.</p>
<p>A IVnfance de tous d'enseignement munie,</p>
<p>A plus depaix enfin, d'aisance et d'harmonie,</p>
<p>J'y crois, mais tant de maux au bien se mêleront,</p>
<p>Mais tant d'âpre intérêt, de passion rebelle,</p>
<p>Sous des contours plus doux, d'injustice éternelle,</p>
<p>'-.'Obscurciront PÉden impossible a trouver, Que je veux concevoir des
âmes détachées, Muet témoin, les suivre aux retraites cachées, 'En être
quelquefois, les comprendre .toujours,''</p>
<p>'■■■Nonchalants entretiens venus d'un air rêveur, Des purs amours en
nous ravivent la saveur. Iluct louait /.aide, el tout m'embellit Clève;
Kl mon être a soiiliait s'atlcndiïl ou s'élève, Siïon que plus avant en
un inonde 'chéri,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT, ÎOi</p>
<p>Bien après le bosquet où la place est encore</p>
<p>■■■'■:-"SON N.jîT; ■■'■.■:■■■.■■</p>
<p>A MAUAMi: LA.- 'M. I»K C. ,. (l.A MAIlQUlSK DE CASÎIlUi's) (I)</p>
<p>.■■■•' QVI KSV'A-'mct'i'i:</p>
<p>D'ici je vous voyais en. fauleuil sur ta plage, boulant, assise et
Heine, aux Ilots que vous rasez, Kt la vague, baisant, vos pieds
tranquillisés, Venait se plaindre, hélas! de leur lent esclavage.</p>
<p>Mais je ne songeais pas au bel enfant Hoger,</p>
<p>Qui, commeïiii page en l'eu qui protège"une Reine,';'-;</p>
<p>Va canonnev la vague, et, parant le danger,</p>
<p><pb/></p>
<p>20G PENSEES D'AOUT.</p>
<p>Paris, août.</p>
<p>SUR UN PORTRAIT DE GÉRARD,</p>
<p>UNE JEUNE .FEMME AD IIAlN</p>
<p>A MADAME IlECAMIER</p>
<p>Dans ce frais pavillon de marbre cl de verdure, Quand le flot naturel
avec art détourné, Pour former un doux lac vient baiser sans murmure Le
pourtour attiédi du pur jaspe veiné;</p>
<p>Quand le rideau de pourpre assoupit la lumière, Quand un buisson de rose
achève la cloisonï Chaste ail sortir du bain} ayant laissé derrière
.Humide vêtement, blanche écume et toison;</p>
<p>De fine ..mousseline a peine réveille, Assise* un bras fuyant, l'autre
en avant penche} feoii beau pied, bon chaussé, dVlbâïre et de statue,
SV'cîairant, au parvis, if un reflet détaché,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT, 207</p>
<p>Simple, et pour tout brillant, dans l'oubli d'elle-même, A part ce blanc
de lis et ces contours neigeux, N'ayant de diamant, d'or et de diadénie,
Que cette épingle en Récite .attachant ses cheveux ;</p>
<p>Sans miroir, sans ennui, sans un pli qui l'offense, Sans rêve trop ému
ni malheur qu'on pressent, Mêlant un reste heureux d'insouciante enfance
A l'éclair éveillé d'un intérêt naissant;</p>
<p>Elle est trouvée enfin'la Psyché sans blessure, La Nymphe sans danger
dans les bains de Pal las} C'est Ariane heureuse, une Hélène encor pure,
Hélène avant Pâvis, même avant Ménélasî</p>
<p>Une Arhiidc innocente, et qui de même enchaîne ; tue Herminte aimée,
ignorant son lien; Aux bosquets de Pestum une jeune Romaine Songeant
dans un parfuni u quelque Êmilicn!</p>
<p><pb/></p>
<p>208 PENSÉES DAOU T.</p>
<p>C'est celle que pitis tard, non plus Grecque naïve," Fleur des palais
d'Homère et de f antique ciel, Mais béatrix déjà, plus voilée et
pensive, Canove ira choisir pour le myrte immortel.!'</p>
<p>A tout ce long collège on chacun va venir</p>
<p>La iionnner la plus belle, et, dans sa chaste enceinte,</p>
<p>S'irriter, se soumettre, cl bondir, et béiur ?.</p>
<p>Car qui la vit sans craindre, en ces heures durables, En ces printemps
nombreux et si souvent nouveaux, Les sages et les saints eux-mêmes
égarables, Les pères et les fils enchaînée et rivaux?</p>
<p>Heureuse, elle l'est donc; tout lui chante autour d'elle; Un cercle de
lumière ilhunine ses pas ; C'est miracle el féerie!— n Arrêtez, mé
dit-elle; Heureuse, heureuse alors, oh ! ne le croyez pas! &gt;</p>
<p>—- Kllcu dit vrai,..—Du sein de la fête obligée, En plein bai, que de
fois (écoutez...cet aveu), Songeant an premier mot qui fa mai engagée,
Retrouvant tout d'Un coup l'irréparable Veeit,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOt/T. 209</p>
<p>Kl pleurant sous les fleurs, et de sa tète ornée Epanchant les ennuis
dans un amer torrent,'. Klle dit comme Job : « Que ne suis-jc pas née!
»....■•' Tant le bonheur d'hymen lui semble le plus grand !</p>
<p>Ces lions qu'imprudente, elle irrite, clic ignore, Dans le cirque, d'un
geste, il faut les apaiser; Il faut qu'un peuple ardent qui se pousse el
dévore A ce ruban lendit s'arrête sans oser.</p>
<p>O raliglie du corits! 6 fatigué de faine! Scintillement du front qui
rougit et pâïilj Que sa rosée a froitl! Celte rougeur de flamme Cache uh
frisson muet qu'en vain elle embellit!</p>
<p>V.:."'i i-</p>
<p><pb/></p>
<p>210 PENSEES II'AOUT,''</p>
<p>Ah ! c'est depuis ce temps, môme depuis l'automne, Quand la fête est
ailleurs, quand l'aslre pAle a lui, Quand tout débris sauvé, toute chère
couronne, Au souvenir sacré se confond aujourd'hui;</p>
<p>C'est seulement alors, qu'assurée avec grâce, Recouvrant les douleurs
d'un sourire charmant,' Vous acceptez la vie, et, repassant sa trace,
Vous lui pardonnez mieux qu'aux jours d'enchantement.</p>
<p>Au soir, quelque lecture; aux jours où fou regrette, Un chant d'orage
encor sdr un clavier plus doux ; Puis l'entretien que règle une muse
secrète, Tout un bel art de vivre éclos autour de vous :</p>
<p>Aimez-le, goûtez-en la pâleur inclinée; Il fuyait ce bain grec où nous
vous admirons, — Rappelons-nous f aven de la plus fortunée, Mortels,
sous tant de jougs ot'i gémissent nos fronts!</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 211</p>
<p>ÊtÊCli; IMITlhi 1&gt;K M. AUG. GUll.L. DE SCHLliCÈL.</p>
<p>A MADAME DE SïAEL</p>
<p>Au sein de Parthénope as-tu goûté la vie? Dans le tombeau.du inonde
apprenons a mourir! Sur celle terre en vain, splendidement servie, Le
niêine astre iminorlel règne sans se couvrir;</p>
<p>En vain, depuis les nuits des hautes origines,</p>
<p>Un ciel inaltérable y luit d'un fixe azur,</p>
<p>Et, comme un dais sans plis au front des Scpl-Collines,</p>
<p>.El .sans quitter la chaîne, en descendant dï'îvandre, On peut, d'or ou
d'airain, tout faire retentir : Chaque pierre a son nom, tout mont garde
sa cendre, Vieux Roi mystérieux, Scipion on martyr.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 PENSEES D'AOUT.</p>
<p>Avoir été, c'est Rouie, aujourd'hui loul entière. Jaluis ici lui-même
apparaît mutilé; Son front vers l'avenir n'a forme ni lumière. L'antre
front seul regarde un passé désolé.</p>
<p>Kl quels aigles pourraient lui porter le= augures, Quelle Sibylle eiicor
lui chauler l'avenir? Ah Me mon Je vieillit, les nuits se font
obscures... Kt nous, venus si lard, et pour loul voir finir,</p>
<p>Nous, rêveurs d'un moment, qui voulons des asiles, Sans plus nous
émouvoir des spectacles amers, Dans la Ville éternelle, il nous siérait,
tranquilles, Au bout de son déclin, d'altcndre l'Univers.</p>
<p>L'oinbreau bas s'en prolonge élnieurt dans les loinbeauxi I )</p>
<p>Le soir .étend son deuil et plus avant m'explique</p>
<p>La scène d'alentour, sans voix et sans flambeaux.</p>
<p>Connue une cloche au loin confusément vibrante, La cime des hauts pins
résonne et plciii'éaii vent : Seul bruit dans la nature! on la croirait
mourante';' Kl, parmi ces tombeaux, moi donc, suis-je vivant?</p>
<p>Heure mélancolique où loul se décolore. Kt suit d'un vague adieu l'astre
précipité ! Les étoiles au ciel ne brillent pas encore: Espacé'entré la
vie et .f immortalité!</p>
<p>Mais, quand la nuit bientôt s'allumo el nous appelle Avec ses yeux sans
îioitibre ardents et plus profonds,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT. 213</p>
<p>L'espril se reconnail, sentinelle fidèle,</p>
<p>Celui qui dans ta main sentit presser la sienne, Pourrait-il du Destin
désespérer jamais? Rien de grand avec toi que le bon nVnlretieimc, Et le
chemin aimable esl près des 'hauts".sommets.,;..</p>
<p>Si ferme jusqu'au bout eu hii-mème et si maître, Si tendre au genre
humain par oubli de lotit fiel, Nous bénirons celui que je n'ai pu
connaître, Mais, qui .'m'est révèle dans toïi deuil éternel!</p>
<p><pb/></p>
<p>2lt PENSÉES D'AOUT.</p>
<p>A DAYFD</p>
<p>sT.vTi"Aii-.n</p>
<p>"sur. ONT. STATUE "VENI-AXÎ)</p>
<p>liivlnî opus Aicimedontis. Viccm:.</p>
<p>L'enfant ayant aperçu</p>
<p>De l'ormeau Une grappe mûrissante ;</p>
<p>fort et nu, Qui jouait sur la belle herbe, N'a pu, sans vite en vouloir,</p>
<p>N'a pu voir Briller le raisin superbe.</p>
<p>1) a couru! ses dix doigts</p>
<p>A la Ibis, Comme autour d\me corbeille, Tirent la grappe qui rit</p>
<p>Dans son fruit. Buvez, buvez, jeune abeille!</p>
<p>La grappe est un peu trop haut;</p>
<p>Donc il faut Que f enfant hausse sa lèvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 21*</p>
<p>Il s'y pend, Il y pend comme la chèvre.</p>
<p>Oh ! comme il pousse en dehors</p>
<p>Tout son corps, Petit ventre de Silène, Reins cambrés, plus fléchissants</p>
<p>En leur sens Que la vigne qu'il ramène.</p>
<p>A deux mains le grain foulé</p>
<p>A coulé; Douce liqueur étrangère! Tel, plus jeune, il embrassait</p>
<p>El pressait La mamelle de sa mère.</p>
<p>Age heureux et sans soupçon!</p>
<p>Au gazon Que vois-je? un serpent se glisse, Le même serpent qu'on dil</p>
<p>Qui mordit, IVocho d'Orphée, Eurydice.</p>
<p>Pauvre enfant! son pied levé</p>
<p>L'a sauvé; Bien ne l'avertit encore. — CVst la vie avec son dard</p>
<p>Tôt ou tard! C'est l'avenir! qu'il l'ignore (1)1</p>
<p><pb/></p>
<p>210 PENSEES D'AOUT,</p>
<p>SONNAT</p>
<p>A M. noor.r. n A.</p>
<p>Contemplitor cnim, irjuum solis lumina c'un.qu,! lnséilim fiindiiul
rmlios pcr oji.ua doniorimi, Multa iniiait.i, inodis inullU, ju-r
initio, viilcliis.</p>
<p>I.VCIll'.CE,</p>
<p>~ Un rayon, un rayon venant jeïie sais d'où, Rideaux,.volets fermés,
dans une chambre close, Prés du berceau vermeil d'un entant qui repose,
Un oblique rayon Ironvanl jour au verrou,</p>
<p>El passant comme au crible en l'absence du clou, Un rayon au tapis
dessinait quelque chose, El, bizarre, y semait des ronds d'or et de
rose. Un jeune chat les voit, - - jeune chat, jeune fou!</p>
<p>Il y couiï, il s'y prend, il veut cette lumière; Au pied île ce berceau,
mauqiie-t-il la première, Il tenle la seconde, et gronde tout "fâché.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT, 917</p>
<p>A MON CHEU MAIUIIKH</p>
<p>(IMITÉ DU MIXNESl.NGEIl IIAPlOCIî, EX STVLK licÈHEMENÏ PAJECM PU
SEIZIÈME SIECLE).</p>
<p>Vile me quiltanl pour Elle, Le jeune enfant qu'elle appelle Proche son
sein se plaça, Elle prit sa tète blonde, Serra sa bouchelle ronde, 0
malheur! et l'embrassa.</p>
<p>*,'. Et lui, comme un ami tendre, L'enlaçait, d'un air d'entendre'.-' Ce
bonheur qu'on mè défend,'-' ï'adinirais avec envie, • Kt j'aurais donné
ma vie Pour être l'heureux enfant,</p>
<p>Mais, quand j'y cherchais le bâme (t) Kl le nectar de son aine,
lîneïarnïe j'y trouvai.</p>
<p>(i) Rosine, baume,</p>
<p><pb/></p>
<p>21S PENSEES D'AOUT.</p>
<p>1 .": '</p>
<p>ROMANCK</p>
<p>J'aurais voulu dans son coeur faire naître Un tendre accord, un aimable
intérêt ; J'aurais voulu, sans espérer pcut-êlro, Du peu d'espoir nie
voiler le secret.</p>
<p>J'aurais voulu, lui consacrant ma vie, Qu'elle acceptât sans dire : Je
le veux; Et que le nouid qui me serre el me lie Fût un ruban de plus
dans ses cheveux,</p>
<p>J'aurais voulu que sans querelle aucune, La confiance au respect
sVnchaîhant, Nos volontés de près n'en fissent qu'une, Moi rien n'osant,
elle rien ne craignant ;'</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT. 9|Ù</p>
<p>Klle qui n'eut du feu qui nie dévore Que tiède haleine ci reflet adouci,</p>
<p>Elle qui n'eut pour iïïùi que Irais sourire, Que grâce émue et que
tendre enjouement, Et qui jamais ne m'aura laissé lire Un de ces noms
qu'on se donne en s'aimanl,</p>
<p>IÎIU 'j5riil.:ÀNfi'(-ï;firifittiiiv</p>
<p>Quoi! se p.ïiit-il, nia jbaine, vous aussi, Vous le coeur simple et |,i
jionié parfaite, Vous si peu femme en vanité, coquette' (On l'est
.tpiijou'rs par ini coin que voici),. Dés qu'en vos fers s'est pris je
moins rebelle, Vous lui serrez sa bliaihè saiis merci, Kt vous trouvez
inoyeii d'être cjuelie !</p>
<p>Qu'ai-je donc fait? ai-je hier, dites-moi, pans vos regards, hélas!
prétendu lire Ce que jamais ils ne voudraient me dire, Ce que jamais ils
'n'ont pensé, je eroi?</p>
<p><pb/></p>
<p>no PENSÉES D'AOUT,</p>
<p>Ai-je essayé d'une seule éliiicelle? Dansïm sourire ai-je éveillé
l'effroi?... Kt vous trc.ivez moyen d'être cruelle!</p>
<p>III nONDKAïî</p>
<p>fia Nympli.i!</p>
<p>OlHY.</p>
<p>Source cachée, un jour sous le soleil</p>
<p>Tu scintillas, el je te vis courante,</p>
<p>Un seul .moment ! Ta nappe transparente</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT ïi\</p>
<p>Tu disparus, elle saule épaissi Ne laisse plus rien percer sous
l'ombrage; Ton bruit lui-même en sou léger langage Est comme éteint,
tant il s'est obscurci! Plus rien ne vient : une larme épanchée Parfois
dit trop et serait reprochée, 0 sois bénie et chère, mémo ainsi, Sois
plus sacrée au coeur qui t'a cherchée Et qui tout bas te seiit présente
ici, Source cachée!</p>
<p>A n!A!)AM!vnA hV DIvH;</p>
<p>(l.\ DUCHESSE DE UACZA.N)</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT,</p>
<p>Qu'il glisse en de longs rangs de tilleuls et de saules, Comme un doux
palanquin porté sur des épaules, A la clarté des tiédes nuits!</p>
<p>Partez, et que les Dieux se mêlent au voyage, Celui du bon sourire el du
parfait langage, Kt celui de la grâce et du noble maintien ! Kt celui
des beaux noms, qui, jeune et séculaire, Conserve si léger, aux mains
faites pour plaire, Lo sceptre qui ne blesse lien!</p>
<p>Non, — que lo Dieu vivant, le seul qui vous connaisse, Celui de la
famille el des amis qu'on laisse, Vous protège et vous garde, et vous
rende aux souhaits! Au Thil, dans voire allée où pleuré le feuillage, La
porte close attend, par où, vers le village, Vous vous échappiez aux
bienfaits!</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT.</p>
<p>Si plus lard dans la vie ils se croisent encor. Soudain la bienveillance
a rapproché leur âme; Car leurs destins divers et d'inégale trame Ont
touche' Je même anneau d'or.</p>
<p>A M. DK SALYANDY</p>
<p>MlXISTltE DU 15 AVRIL</p>
<p>((.,.. , l.'oisîvclû est île l'ancien rî-Riiiie, l/îsolcuiont.esl i.un
iiiiacluonisine. Avec du</p>
<p>Assez d'autres suivront Pintèrèt ou la gloire, Le bien publie aussi,
fantôme des grands «ours, Idole sj contraire aux Pénales d'ivoire, El le
Forum rouvert, dévorant ses vainqueurs,</p>
<p>H faut aux souvenirs quelques âmes voilées, S'enchaînant au regret ou
bien au lent espoir. Aux généreux amis tombés dans des mêlées, 11 faut,
plus faible, au moins garder foi jusqu'au soir,</p>
<p><pb/></p>
<p>2il PENSÉES D'AOUT.</p>
<p>Il ne faut pas toujours dire qu'on a failli,</p>
<p>Pour l'avenir qui naît el pour sa jeune vie</p>
<p>On peut croire au fruit d'or qu'on n'aura pas cueilli.</p>
<p>Comme moi vous savez une Dame au bocage (Las! aujourd'hui luttant contre
un mal inhumain!), Qui ne veut qu'une allée en tout son vaste ombrage,
Kt de (pii l'on a dit ; « Elle est dans son chemin (1)! »</p>
<p>Pourtant la solitude a ses heures atiières; '■■■».. Des cités, je le
sais, parfois un vent nous vient, Une. poussière, un cri, qui corrompt
les chimères Et relance au désir un coeur qui se relient.</p>
<p>Peut-èlre, bêlas! l'envie au pauvre coeur va naître, El cet amour
haineux de l'éclat qu'on n'a pas;</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT. 221*</p>
<p>Mais si soudain alors, vous frappant sous le liêlre, Un appel éloigné
lève et suspend vos pas;</p>
<p>Alors, tout refusant ce qui n'est point possible. On est touché du
moins, et, d'un coeur non jaloux, On reprend son sentier et la pente
insensible, Et pour longtemps les bois et l'oubli sont plus doux,</p>
<p>SOISISKT</p>
<p>A MADAME G, (I)</p>
<p>Quacquo gi'iïl similcs can.lid.i lurris aves</p>
<p>BUnmi.</p>
<p>« Non, je ne suis pas gaie en mes Tuiles volages, Autant qu'on croirait
bien, disait-elle en jouant; Je sens aussi ma peine, et pleurerais
souvent; Mais c'est que dans l'esprit j'ai beaucoup de passages, »</p>
<p>Mot charmant qiii la peint! — Oui, de légers nuages Comme en chasse en
avril une haleine de vent; Des oiseaux de passage au loit d'un vieux
couvent; Au iront d'un blanc clocher, de blancs ramiers sauvages!</p>
<p>";■' 15 .':</p>
<p><pb/></p>
<p>220 PENSÉES D'AOUT.</p>
<p>PO0H UNIvMOllT....</p>
<p>-POUP, UN DÉPART</p>
<p>Pleurez, oiseaux! la jeune Tarcniine (1), Une aulre fois, a, pour
l'algue marine, Quitté nos prés. Une dernière fois, la jeune Athénienne,
En se jouant, a vogué vers Cyrêne; Pleurez!</p>
<p>Pleurez, oiseaux et colombes plaintives ; Et vous gaiement, abeilles,
sur nos rives Ne murmurez! Celle qui vous suivait, celle dont fut la vie
Joie et blancheur et murmure, est enfuie; Pleurez!</p>
<p>Pleurez, voils tous, que sa voix qui caresse. Son oeil qui rit, tenait
avec adresse Désespérés;</p>
<p>(l)8e rappeler la jolie pièce d'André Chênieretla SywMa deM. de Vigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 227</p>
<p>EN REVENANT DU CONVOI DE G ABRI EUE (1)</p>
<p>Quand, l'oflice entendu, tous deux silencieux, Suivant du corbillard la
lenteur qui nous traîne, Nous pûmes, dans le fiacre où six tenaient à
peine, L'un devant l'autre assis, ne'pas mêler nos yeux,</p>
<p>Et lie pas nous sourire, ou ne pas sentir même Une prompte rougeur
colorer noire front,</p>
<p><pb/></p>
<p>228 PENSÉES D'AOUT.</p>
<p>Un reste de colère, un tellement suprême D'une amilié si grande, cl dont
tous parleront ;</p>
<p>Quand, par ce ciel funèbre et d'avare luinière, Le pied sur celle fosse
où l'on descend demain, Nous pûmes jusqu'au boni, sans nous saisir la
main, Voir tomber de la pelle une terre dernière;</p>
<p>Quand chacun, tout fini, s'en alla de son bord, Oh f dites! du cercueil
de celte jeune femme, Ou du sentiment mort, abîmé dans notre âme, Lequel
était plus mort?</p>
<p>SONNET</p>
<p>A MADAME M,</p>
<p>Quoi! vous voulez, par boulé, quelquefois, Pour épargner ma paupière un
peu tendre, Un peu lassée, au soir, me faire entendre, Lu par vous-même,
un livre de mon choix!</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT. 220</p>
<p>Mais votre voix, c'est la couleuvre vive, -Insinuante el limpide et
ftutive, Col gracieux et de gris-nuancé2</p>
<p>La voir courir est chose trop peu sûre; Elle est sans dard, et je crains
sa piqûre; Ou, loul au moins, je crains d'être enlacé.</p>
<p>A LA DAME</p>
<p>DES SONNETS DE JOSHPIl DiïLOIiMEd)</p>
<p>porn QUI os ME DEMANDAIT DES VERS, APKÈS PES ANNKKS.</p>
<p>Pourquoi, quand tout a fui, quand la fleur éphémère A séché dès
longtemps sur cette ronce amfcro, Pourquoi la remuer, chaste souliié des
bois? Pourquoi, quand tout le coeur a sa l'aligne obscure, Pourquoi
redemander, onde joyeuse el pure, Qu'on se mire encore mie fois?</p>
<p>(I) H s'agil des sonnets : 0 laissez-vous aimer... — Madame, il est dene
rrai, roiis n'ave:- pas voulu, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 PENSEES D'AOUT.</p>
<p>A M. VÏEEEMAIN</p>
<p>....... C,!?i patic;» relicli</p>
<p>Jugera nuis l'r.iiit...</p>
<p>VtlKïlI.f.</p>
<p>Oh! "que je puisse un jour, tout un été paisible, Libre de.long projet
et de peine, sensible, Aux champs sous votre toit, ô bienveillant
railleur, Dans la maison (l'un Pline au goût sûr et meilleur, Causer et
vous entendre, elde la. llénr antique Hespirer le parfum où votre doigt
l'indique, Et dans ce voisinage et ce commerce aimé, ■Me défaire en nies
vers de ce qu'on a'blahiè, Sentir venir de vous et passer sur ma trace
Cette émanation de douceur et de grâce, Et celle lumineuse et
vive.qualité, Par où f effort s'enfuie et tonte obscurité ! Et
puissè'je, en retour de ce bienfait de maître, Tout pénétré de vous,
vous pénétrer peut'être, Vous convaincre une fois (car on a ses
raisons), Kt volts les embellir, comme Horace aux Pisotis!</p>
<p>En attendant, je veux sur mon petit poëme, Sur ee bon Magisler un peu
ehétif et blême, Vous dire mon regret de son sort, mon souci Chaque,
fois que chez vous je n'ai pas'réussi." Si votre gttWo aimable élude
quelque chose, Quand je vous parle vers, si vous louez ma prose, Si,
quand j'insiste, hélas! sur le pocnie entier, Votre fuite en jouant se
jette en un sentier,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 231</p>
<p>0) Celte tour d'ivoire est devenue comme inséparable du nom de M. de
Vigny; le mot a couru, et il est resté.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 PENSÉES D'AOUT.'-</p>
<p>Mon jardin, comme ceux du vieillard dïKbalie, N'avait pas in beaulè le
cadre d'Italie, Sons un ciel de Tarenle épargné de f autan Le laurier
toujours \erl, les rosiers deux fois l'an, El Pacanthe eu festons el le
myrte an rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOtiT. 25.V</p>
<p>Plus est simple le vers et côtoyant la prose, j</p>
<p>Plus pauvre de belle ombre et d'haleine de rose, Et plus la forme
étroite a lien de le garder. Si le sentier commun, où chacun penl rôder,
Longe par un long leur votre haie assez basse Pour qu'on voie cl bouvier
et génisse qui passe, ■Il faut doubler l'épine et le .houx acéré, ' El
joindre exprès d'un jonc chaque pied du fourré. Si le Iletive ou le lac,
si Ponde avec la vase Menace incessamment.notre, plaine trop rase, H
faut, sans avoir l'air, faute d'allier rocher, Uevètir un fossé qui
semble se cacher, Et qui pourtant suffit, et bien souvent arrête. La
Hollande autrement ne rompt pas la lempèle, El ne défend qu'ainsi ses
pâturages verts Et ses brillants hameaux, que ,f envie en mes vers. Ce
rebord du fossé, simple cl qui fait merveille» C'est la rime avant tout
; de grammaire et iforcille</p>
<p><pb/></p>
<p>m PENSÉES D'AOUT.</p>
<p>C'est maint secret encore, une coupe, un seul mol</p>
<p>Un son inattendu, quelque lettre pressée</p>
<p>Par où le vers poussé porte mieux la pensée.</p>
<p>A ce jeu délicat qui veut cire senti</p>
<p>bien aisément se heurte un pas inaveiïi.</p>
<p>Cet air de prose, ait loin, sans que rien la rehausse,</p>
<p>Peut faire voir nos prés connue on verrait la lleauce;</p>
<p>Mais soudain le. pied'manque, et l'on dit ; Faute d'art !</p>
<p>Qui donc irait courir dans Venise au hasard?</p>
<p>Virgile l'enchanteur, ce plus divin des maîtres, Quand jeune il essayait
ses èglogties champêtres, Quand,dans ce grand effort pour le laurier
romain, Se croyant tard venu, par un nouveau chemin Il likhail d'être
simple en des vers pleins d'étude, Dont l'art, souvent hardi, s'oublie
ev habitude, Parut-il dès f abord avoir tout remporté, El son Cujnm
peeus ne fut-il pas noté? Despréaux l'éternel, que toujours on oppose,
Quand de son vers sensé, si voisin de la prose, Il relevait pourtant la
limite et le leur, N'eut-il pas maint secret, lotit neuf au premier
jour, Que Chapelain blâmait et que. Ilrosselle èpèle, Qu'an lieu de
répéter il faut qu'on renouvelle? Dïtnel oti de Segrais le vieux goût
alarmé Resta blessé d'un vers, aujourd'hui désarmé; Car, en y irop
touchaiil, onttsa la mémoire De tant de traits heureux brisés dans leur
victoire (I).</p>
<p>(I) C'est le cas et le lion do mettre Ici cette /VHSIV, qui aurait du
trouver place parmi colles de Joseph Oetorme, et qui rit mi des articles
de l'Art potMhpie moderne, en taiil inic cet AH existe !</p>
<p>» ta poésie dos Anciens, colle. îles Crocs tlu moins, (fiait élevée
mi-dessus t de la prose et do la langue courante comme \m balcon, ta
notre n'a M, «dos l'origine, mie terre t'i terre et comme de
m-dc-eliaussèe avec la</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT.</p>
<p>Des vers naissant trop lard, quand la science même, Unie au sentiment,
leur ferait un baptême, Des vers a force..'(Pari et do vouloir venus,
Que le ciel découvert n'aura jamais connus; Que n'ont pas colorés le
soleil et les pluies *, Que ne travevsenl pas les foules réjouies; Que
les maîtres d'un temps dans les genres divers ïgtiorcnl volontiers; que
ni PSerryor, iii Thîers, Ni Thierry, nei'(iront,'qu'ils sentiraient t'i
peine, A cause dés durs mois enchâssés dans la chaîne;</p>
<p>» prose. ïlonsird el les poôlos do la ttenatssàiicc ont essayé de
dresser le</p>
<p>M vite, et v'u élé le. cas pour le trottoir si suivi do notre .poésie
selon Poi.« loau. un «Mail revenu (sauf quelques grands mots erens) ati
niveau lia' k biliiolel au plaitipied de la prose. Aujourd'hui il s'est
agi da refaire à</p>
<p>* lient le trottoir, et on a même visé â reconstruire lebalcoj}. »&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô0 PENSEES D'AOUT.</p>
<p>Des vers loul inquiets et de leur sort chagrins, Et &lt;|iii n'auront pas
eu de vrais contemporains; Qu'est-ce quede tels vers? j'en souffre et
m'en irrite.., Mais la Maso l'ait signe el me dit Théocrite, Thêocrite
qui sut dans Tanière-saison, El quand Sophocle était le même, à
l'horizon Que Racine pour nous, en si neuve peinture. Chez les
Alexandrins ressaisir la nalure.</p>
<p>Ainsi je vais, toujours reprenant au bel art, An rebours, je le crains,
de noire bon Nisard, Pu critique Nisard, honnête el qu'on estime, Mais
(pli trop harcela notre effort légitime. Il se haïe, il prédit, il
devance le soir; Il frappe bruyamment le rameau qui doit choir, Je
voudrais fétayer, et tâcher que la sève, Demain comme aujourd'hui, sons
le bourgeon qui lève Ne cessiU de courir en ce rameau chéri, El que
l'endroil eût grâce' où nous avons souri.</p>
<p>Mais,ési croyant i|'n'on soit* plus on porte espérance</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT, 237</p>
<p>A fart dans son choix même et dans sa transparence,</p>
<p>El plus do soi foii doute iùlç fréquents instants.</p>
<p>EII celte urne si pleine où les noms éclatants,</p>
<p>lliades en massé, oboles d'élégies,</p>
<p>Se dressent el nous l'ont l'antique et vrai trésor;</p>
<p>Dans ce vase où ne tient que l'argent pur ou for,</p>
<p>Il me parait, hélas! que, vers le tabernacle,</p>
<p>Mon denier, chaque fois qu'il a lente' l'oracle,</p>
<p>D'abord n sonné juste el semblait accueilli,</p>
<p>Quand même il resterait, quand je pourrais le croire, Quand tous autour
de moi feraient foi de l'histoire, El diraient qu'an trésor s'est mêlé
le denier; Quand le Cénacle saint défendrait île nier, " Tout exprès
pour cela réveillé de sa cendre ; Quand Lamartine ému, qui -Viendrait de
m'enteiidré, De sa voix la plus niiîle et de son ferme accent Jurerait
que c'est bien; quand Hugo pâlissant, De son front sérieux et sombre
"qu'il balance, Mieux qu'en superbes mots répondrait en silence; Quand
Chaelas, déridant soit emur de vieux nocher, A "mon vers mieux'sonnant,
se laisserait toucher; Si vous, charmant esprit et. la fusion même,
Vous, le passé vivant cl la langue qu'on aime, La plus pure aujourd'hui,
regrellable "demain,..' Vous, le goût nuancé glanant sur toul chemin,
Vous, le prompt mouvement..'et la nature encore, Si vous restez surpris
a l'écho que j'adore, A cel arl, mon orgiieil, mes craintives amours, Si
vous n'y souriez, je douterai toujours !</p>
<p><pb/></p>
<p>238- PENSEES D'AOUT,</p>
<p>M. Alfred de Musset, ayant lu un de mes articles a la Heine tics lieux
Mondes, m'écrivit ces vers :</p>
<p>A SAlNTK-HKUYli</p>
<p>Ami, tu l'as bien dit; en nous,'tant que' nous sommes,</p>
<p>11 existe souvent une certaine fleur</p>
<p>Qui s'en va dans la vie et s'effeuille du c'oîur.</p>
<p>Il se trouve eii un mot, chez les trois quarts îles hommes,</p>
<p>Tu l'as bien dil, Ami, mais tu l'as trop bien dit,</p>
<p>Tu ne prenais pas garde, en trayant, la'pensée,' Que ta plume en faisait
un vers harmonieux, Et que tu blasphémais'dans la langue des Dieux.
Relis-toi; je te rends il ta Muse offensée, Et souviens-toi qu'en nous
il existe souvent "</p>
<p>Un poète endormi, toujours jeune et vivant.</p>
<p>t juin 1857,</p>
<p>A AUMIKI) IHvMUSSKT</p>
<p>RÉPONSE</p>
<p>Il n'est pas mort, Ami, ce poète en mon Ame ; H n'est pas mort, Ami, lu
le dis, je le crois. Il ne dort pas, il veille, étincelle sans flamme;
La flamme, je fètoitlVe, et je retiens ma voix,</p>
<p>(I) Àrlicle sur Millevoyo, N«. du 1" juitiïSoh page ClO; il au tome t de
forlraits îiltèiùim»</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 259</p>
<p>L'Amour vint, sérieux pour moi dans son ivresse. Sous les fleurs tu
chaulais, raillant ses dons jaloux. Enlin, un jour, lu crus! moi, j'y
croyais sans cesse; Sept ans se sont passés!... Alfred, y croyons-nous?</p>
<p>L'une, ardente, Vous prend dans sa soif, et vous jette Comme un fruit
qifon méprise après l'avoir séché. lÀiUlre, tendre et croyante, un jour
devient muette, El pleure, et dit que l'astre, en son ciel, s*est couché.</p>
<p>A quoi bon?'—Trop sçnlir» c'est bien souvent se taire, C'est refuser du
chant f aimable gtiérison, C'est vouloir dans son coeur loul son deuil
volontaire, (Vost enchaîner sa Jahipo aux murs île sa prison !</p>
<p>Mais cependant» Ami, si ton luth qui me lente» J*i ta voix ifaulrelbîs
se reniet i\ briller, Si ton frais souvenir dans ta coursé bruyante. Ton
cor de gai ehasscuriiie revient appeler.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 PENSEES D'AOUT.</p>
<p>Si de toi quelque accent léger, pourtant sensible,'. Comme aujourd'hui,
m'apporte un écho du passé, S'il revient éveiller en ce coeur accessible
Ce t|it'il cache dans l'ombre et qu'il n'a pas laissé,</p>
<p>Soudain ma voix renaît, mon soupir chante encore, Mon pleur, comme au
malin, s'échappe harmonieux, Et, lotit parlant d'ennuis qu'il vaut mieux
'qu'on dévore,' Le désir me reprend de les conter aux cieux,</p>
<p>■VOEU.</p>
<p>KN VOYAGÉ' SUlt DXH IMWiMALfc ÏUî Vùlîl'tlK, l'HSItANl 0.1'li</p>
<p>m in.svrhsAis 1.1: iAvs</p>
<p>Nous ne passons qu'un instant sur la terre, Et. tout n'y passe avec
'nous qu'un seul jour. Tachons du moins, du fond de ce mystère, Par
uiuvre vive et franche el salutaire, De laisser trace en cet humain
séjour !</p>
<p>Que la vie en nos chants éclate ou se reflète, La vie en sa grandeur ou
sa naïveté ! Que ce vieillard assis, dont la'part est complète,. ' Qui
vit d'un souvenir sans cesse raconté ;</p>
<p>Que la mère, et f enfant qu'elle allaite ou qui joue, El celui, déjà
grand, échappé de sa main, Imprudent qui (bon Diettl) sort de dessous la
roue, '.Connue un lièvre qui lève, au milieu du chemin;</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT. *îl</p>
<p>Que ces (emines ail seuil, coquettes dit village, Kt celles de la ville
au coeur plus enïermé, Tous ces êtres d'un jour nous livrent 'quelques
gages De ce qu'ils ont soiilloiï, de ce qu'ils oui aimé!</p>
<p>Que cet eue au poil tin, qui de son herbe douce Se détourne pour voir
nos tourbillons troublés; Ce petit iiiur vêtu de tuiles et tle niousse;
Ce grand noyer .faisant oasis dans les blés;</p>
<p>Mais que l'homme surtout, que les honnîtes, nos frères, Kt ceux.de ce
temps-ci, malgré les soins contraires, Et ceux plus tard venant, toits
d'un même limoh, Qu'ils se sentent en nous aux heures non frivoles,
Qu'ils trouvent, un seul jour, Ictus pleurs'dans nos paroles, Et qu'ils
y mêlent notre nom !</p>
<p>vV-SONMÎ;::'"</p>
<p>A M, irsiiN MAtnici:</p>
<p>'■"■' l).UK to Juta.</p>
<p>Nous gravissions de nuit une roule sévère, Put! cèle escarpée aux
rochers les plus liants;</p>
<p><pb/></p>
<p>212 PENSEES D'AOUT.</p>
<p>L'orage avait cessé; chaque nue en lambeaux Flottait," laissant des
jours où brillait quelque sphère.</p>
<p>Une raie un peu blanche au loin parai se faire ; C'est l'aube, dit
quelqu'un ; — et sur ces monts si beaux, Si beaux de ligne sombre, cl
pour moi si nouveaux, Je chaulais en 'mon coeur : Voyons l'attbc légère!</p>
<p>Le sommeil du malin, pesant, précipité»</p>
<p>Luit du bord éternel, ainsi l'attire sommeil, Le sommeil de la mort
saisit .l'Ame espérante, El Uous nous réveillons au grand el. plein
soleil !</p>
<p>LE J'OllI'îU'H D'OnGUK</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOPJT. 2i5</p>
<p>(i Vie ètraiige, pensai-je, et quelle destinée!</p>
<p>Sotts le ciel, huit et jour, rouler toute Tannée!</p>
<p>Jeune, l'idée est belle et ferait tressaillir;</p>
<p>Mais celui-ci se voûte et m'a l'air de vieillir.</p>
<p>Que peut-il 'espérer.?.: Rien au coeur, pas de joie;</p>
<p>Machinal est le son qu'aux passants il envoie. »</p>
<p>Et par degrés pourtant blanchissait la lumière ;</p>
<p>Son gris sourcil s'armait d'attention plusïière;</p>
<p>Sa main habituelle a l'orgue se porta :</p>
<p>Qn'attendait-il?... Soudain le soleil éclata,</p>
<p>Et l'orgue, au même instant, comme s'il eût pris flamme,</p>
<p>fêta d'un chant l'aurore, et pria comme une Ame,</p>
<p>Salut attendrissant, haif et solennel! Cet humble coeur comprend les
spectacles du ciel, A l'éternel concert, sous la voûte inllnie, Pour ?a
part il assiste, et rend une harmonie. Ainsi» Nature aimée, aux simples
plus qu'aux grands, Souvent aux plus chèlifs, souvent aux plus errants.
Tu livres sans replis W splendeur ou ta grAcer L'opulent, Porgiieilleux,
a perdu loin ta trace; Le petit te retrouve; Uii beau soir, un couchant,
Quelque écho do refrain soiis la luïie en marchant &gt;' Le taillis matinal
que le rayon essuie; Le champ de blés mouvants, rayés d'or et de pluie;
Un vieux pont, un moulin au tomber if un flol clair, Rruitset bonheurs
sans nom «pfon res|iire avec Pair, .Souvent on les sent mieux dans sa
i-oùte indigente, Et» nièiiie sous le faix» l'Ame s"éveille et chanlei</p>
<p><pb/></p>
<p>2ii PENSÉES D'AOUT.</p>
<p>SONNETS ■""-.</p>
<p>Je côtoyais ce lac, tant nommé dans mon rêve ; Je le louais enlin, et
j'en voyais le totuv" Le rapide bateau l'embrassait d'un seul jour.
Joyeux, je commençais ce qui si tôt s'achève.</p>
<p>J'admirais, niais sans pleurs, mais sans jeune transj ort ;</p>
<p>Rieîi en moi ne chaulait ou ne faisait effort.</p>
<p>Je disais ; Esl-ce loul? — Le peu'de ce qu'on aim -,</p>
<p>La lui des longs désirs, leur inégale part,</p>
<p>Me revenait alors; je m'accusais moi-même,</p>
<p>Beaux monts, cadre immortel, et que je vois trop lard !</p>
<p>Il</p>
<p>Elle parlait du Beau dont Dieu peignit l'image, Des grands livres, de
fart vu dans sa majesté,</p>
<p><pb/></p>
<p>l'KNSKKS D'AOUT, 245</p>
<p>Du coteau plus sévère et trop vite quitté, Puis de sa chère enfant nu
retour du voyage!</p>
<p>.In la voyais au coeur sur ce lac transparent, Aimant lotit ce qu'on
aiine en la vje enoiUrànt; Conliante jeunesse, admirante et sereine!</p>
<p>Mon 'regard aux coteaux glissait moins attaché; l't, tous ces sentiments
accompagnant la scène, les lieux jurent plus beaux, —je revins plus touché.</p>
<p>A T/AM$K KUSTACIIUH„. (I) (JunnK)</p>
<p>A liU'sseJ M'hHU »K&gt;... COIEHIUGK, Sfilline Itîves.</p>
<p>(I) l/abbê Dnrhe, de .Rontdgne-siusMcr, longtemps prolessour de 'philo,
sopliiodansia maison de M. H;)ffi'eiii|,'up.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 PKNSfiKS D'AOtlT.</p>
<p>A ces eaux où se perd le goût de sainle ivresse;</p>
<p>Il sait le mal, il sait maint funeste récit,</p>
<p>Mais de loin il les sait, la distance adoucit;</p>
<p>Ailleurs ce qui foudroie, au rivage l'éclairé i</p>
<p>Kl tout cela lui fait, dès ici-bas meilleur,</p>
<p>Un monde où, par delà, son mil voit l'autre en fleur,</p>
<p>(1) Se rappeler l'Octtivius de Mimilius Félix.</p>
<p><pb/></p>
<p>PKNSKES D'AOUT. 2i7</p>
<p>Moi déj;» choisissant dans tout ce qu'il faut croire,</p>
<p>JH toujours espérant concilier les flots;</p>
<p>■Toi plus (ennui» Saint Pierre, y fondant ton repos,</p>
<p>Je, vais donc et j'essaie, et le but nie déjoue, Kl je reprends
toujours, et toujours, je t'avoue, 11 me plail de reprendre et «le
tenter ailleurs, Kt de sonder au fond, même au prix des douleurs;
D'errer et de muer en mes métamorphoses; De savoir plus au long plus
d'hommes et de choses, Dussé-je, au bout de tout, ne trouver presque
rien ; C'est mon mal et ma peine, et mon charme aussi bien. Pardonne, je
m'en plains, souvent je m'en dévore. 1H j'en veux mal guérir,... plus
tard, plus tard encore!</p>
<p><pb/></p>
<p>2iN ■/.pjiXSfcKS -D'AOI-t</p>
<p>1.0 verger de douze ans, premier pèlerinage;</p>
<p>Quand un rare bonheur se revient révéler,</p>
<p>Kt que tout bas on dit : « A qui dune en parler? »■■...■.</p>
<p>Alors je sens besoin d'un ami bien fidèle,'</p>
<p>Dieu ancien, bien sûr, qui sache et se rappelle;</p>
<p>l'n témoin du départ et des premiers souhaits,</p>
<p>A qui parler de soi sans le lasser jamais ,</p>
<p>(Car lui-même c'est nous, car nous sommes lui-même),</p>
<p>Aveequi s'épancher, de confiance extrême,</p>
<p>Jusque dans ces douleurs qu'au lévite prudent</p>
<p>L'intime ami blessé l'ait toucher cependant ;</p>
<p>Je cherche cet ami ; les'amitiés récentes,</p>
<p>Si vives sur unpoini, sur l'autre sont absentes;</p>
<p>Kl je cherche toujours, toujours plus loin en moi,.,,</p>
<p>Tout d'un coiq» je le nomme.,., et cet ami, c'est toi!</p>
<p>AIIOI r*</p>
<p>A /IVOUUY.-PATV .■.■.-:-'</p>
<p>A 'BOr.D IM'N . «AT!•:AU A VAl'EUIl</p>
<p>Nir.-.s partions sur le lac que le matin caresse ; A ce soleil levé dans
soi» plus frais souris. Les durs sommets des monts, éclairés, attendris,
Taisait-ut un horizon d'Italie ou de Grèce.</p>
<p>Seule avec son entant, d'un air de quakeresse, La jeune Genevoise, aux
beaux regards contrits, Semblait voir ces grands lieux dans leur céleste
prix. Timidement, d'un mot, près d'elle je. m'adresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>PBNSKKS D'AOlîT, ÏW</p>
<p>Kilo 'daigna répondre avec «les yeux bien «loux ; Klle parlait «le Dieu,
qui, pour d'autres jaloux, Ksi clément pour les uns, et m'indiquait la
trace.</p>
<p>Kt nous allions ainsi, par ce charmant malin, Aux suaves blancheurs du
plus vague lointain, Sondant l'aube éternelle et causant de la Grâce,</p>
<p>SONNKT</p>
<p>A M. PAULIN LIMAY1UC</p>
<p>Je montais, je montais ; un guide m'accompagne, Choisit les durs
sentiers, et m'y dirige 'ex près; Car je veux, lung-Krau, toucher tes
pieds de près! Le soleil est ardent, d'aplomb sur la -'montagne,'</p>
<p>Mon front nage, mon pas est lourd; au plus je gagne Une moitié du mont.
Mais les flancs plus secrets S'y découvrent soudain en pâturages frais,
Ménageant un vallon comme en douce campagne,</p>
<p>Ainsi, grand Dieu, lu fais, quand tu nous vois lassés. Dans la vie, an
milieu, quand nous disons ; Assez! Un vallon s'aperçoit, et tu nous
renouvelles.</p>
<p>Kl l'homme: réparé reprend, obéissant,</p>
<p>Plus haut, vers les clartés des neiges éternelles!</p>
<p><pb/></p>
<p>250 TBNSKIiS D'AOUT.</p>
<p>A M. PATIN</p>
<p>■APiacs AVOIR Sl'IVI SO.N COI!s DE roi-sip I.U1XE</p>
<p><pb/></p>
<p>PKNSKTS D'AOUT. 551'</p>
<p>L'honnête liberté de cet enseigne«J.''nt, Celte facilité de tourner
décemment, D'affronter sans effroi, sans lâche complaisance,:.
L'impureté latine et sa rudo licence, Le frappent : rien qu'avoir le
maître ain I placé, Il sent qu'un changement sur le monde amassé. .</p>
<p><pb/></p>
<p>m PKNSKKS D'AOUT.</p>
<p>Le moqueur excellent se désarme, et s'étonne. Qu'on trouve au vieil
auteur tant de nouveaux accès, Kl qu'on dise toujours aussi net en
français, ■</p>
<p>(t) Hcruriifs Ihiir Mtwlfs, 001U I8Ô0.</p>
<p><pb/></p>
<p>PKSSBKS Jt'AOUT, *&gt;3</p>
<p>.Mon père ainsi sentait. Si, né dans sa'mort'même (I), Ma mémoire n'eut
pas son image.suprême,</p>
<p>(I) Je suis n'iS après ta moil de mon père, que ma m«5re perdit l'aimée'
même de son mariage. »' . /</p>
<p>:. J</p>
<p><pb/></p>
<p>251 PKNSÊKS D'AOUT,</p>
<p>SONNKT A MON AMI Cil, LAD1TTK</p>
<p>En voyant, jusqu'ici ce que j'ai .VU si peu, La nature et sa gloire, et
sa simple harmonie;</p>
<p><pb/></p>
<p>PKNSÙKS D'AOUT,</p>
<p>Au sombre fond des pins cette douceur unie Des saules en cordon,
feuillage pâle et bleu;</p>
<p>Kn voyant ces épis sous des rayons de feu, Ou blonds, ou d'or aident et
la tète brunie, On verts de tige encor, toute une onde infinie, Kt que
demain la faux nivelle d'un seul jeu ;</p>
<p>Kn voyant, Kmnientbal (I), verdoyer ta va||ée, Kt luire au grand soleil,
épaissie, émaillée, Cette herbe la plus tendre au regard qui s'y prend,</p>
<p>Je pensais ; Que ne puis-je ainsi peindre en mon style! Comme on dirait
alors : Sa nuance est facile ! Comme on dirait de moi : Son arl est
transparent!</p>
<p>A J,-J.-AMPERE</p>
<p>« Movcmur enini nescio CJIIO paclo locis ipsis, in c|ui|)u$ eorum
quos'diligimus aul admirarnur adsuiil vestigia. »</p>
<p>CICKIION, De Legilw, 11,9. (C'est AHicus •|ui parle.) « Est quidcm, mi
J.ncili, Mipinus cl negligens qui |n amiçi mciiioii.iiii al, aliqu.i
regioueadinrinitus rcdiicilur; (amen repositum in animo noslro
dcsidcrium loca iiiturdum lainiliaria cvocant, »</p>
<p>Scncquc ù Lucjlius (Lettre 19').</p>
<p>{\)li Emmenthal, liche portion du canton de L'crnc;</p>
<p><pb/></p>
<p>2iO PKNSKK.S' D'AOUT.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'KNSKKS irAOïm ïbl</p>
<p>(1) André Ctiéiiicr, Klt'gic 40'. ;</p>
<p>^:,':-'";- . M '■■■■■</p>
<p><pb/></p>
<p>«58- vPUNSEES D'AOUT.</p>
<p>Jeune, il a dénombré leurs sauvages trésors,</p>
<p>11 les voulait revoir, quand l'amour infidèle</p>
<p>Il s'y voulait guérir! — L'eau, les monts et les ciet'ix</p>
<p>Ont redoublé d'attrait. Le roc mystérieux</p>
<p>Qu'il m'indique en ses vers, et le creux qui s'enfonce,</p>
<p>Le voilà, plus présent «ptand c'est lui qui l'annonce..</p>
<p>Il y cherchait, blessé, comme m asile sûr,</p>
<p>Mon coeur, aux mêmes lieux traînons mon deuil obscur !</p>
<p>A MES AMIS</p>
<p>.M* Et MADAME OEIY1EH (I)</p>
<p>Salut ! je crois encore! Ainsi j'espérais dire A ce lac immortel (2) que
j'allais visiter; H me semblait qu'au oeoui* 'que le spectacle inspire,
Ma dèfaitlaUte toi renaîtrait pour chanter.</p>
<p>(t) Auteurs du recueil de potelés intitule ! les btiix Voix, Lausanne,
1851» (2) l.ùlaé dcSQuatrc'Càtitoti!,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 2o!)</p>
<p>Sur ces Ilots que l'histoire ou la Muse renomme, ' Du beau ciel
rayonnant ou l'orageux éclair; Les lieux soleiinisant les souvenirs de
l'honinie. Homme et lieux égalés par la voix de Schiller;</p>
<p>Tout, 'oui, ■tout» poésie, héroïsme et natiuv, Me proiuellait de loin un
sublime secours ; PettUêlre il me prendrait une espérance pure, Du
magnanime essor connue en mes nobles jours. ;</p>
<p>Peut-être, en ces beaux ilols noyimt toute tristesse, Sur cet intègre
autel écoutant l\ivonîr;\ J'allais, au vent qui chasse intrigue et
politesse, Aspirer le saint but qu'on ne pourra ternir,</p>
<p>Kl j'ai touché ces lieux de si sévère altonle, j'ai vil leur giaudeur
simple, et j'ai tout admiré; Mais rien qu'eux n'a brillé daiis itton âme
éclatante, Kt mon passé, plutôt, tout d'abord, a pleuré,</p>
<p><pb/></p>
<p>200 PENSEES D'AOPÏ.</p>
<p>Amertume et dédain que les gloires taries^ Quand les mots ont tué tonte
vertu d'agir, Quand l'astuce et la peur !.,. Heureuses les patries iiônt
ou peut repasser les grands jours sans rougir!</p>
<p>j'ai vu la paix du coeur, l'Union assurée. Le saint contentement des
biens qu'on a trouvés, Kt les grâces ait Ciel pour leur seule .durée, Kt
le renoncement des autres biens rêvés; ;</p>
<p>Parfois» la poésie en prière élancée, Dû même heureux silloit laissant
mônivr deux voix j. Vos destins s'enformant, mais non votre, pensée, Kt
le monde embrassé du rivage avec choix.</p>
<p>Des vrais dons naturels j'ai compris l'assemblage, t-a force antique
encore et l'antique douceur; Kl causant tl'auj«nird'hui, de ce Paris
\olage, A table je goûtais le chamois du chasseur,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT, 261</p>
<p>Aux vertus tin «ledans, partout, toujours possibles, An bonheur résigné,
sobre et prudent trésor, Au devoir modérant les tendresses sensibles ;
Amis, en vous quittant, — Salut! je crois encor!</p>
<p>:.,. Aigle. .;"■</p>
<p>A MADAME Y.</p>
<p>Jamais je n'ai couru lacs, montagnes et plaines, OU les hameaux épais,
ou les cités si pleines, Tant d'échos où de nous nul bruit ne retentit,
Sans mieux sonlir en moi, «l'impression profonde,</p>
<p>Combien grand est le monde,</p>
<p>Combien l'homme petit !</p>
<p>Je n'ai jamais, de près, vu la ville où je passe, ' Les secti ts coins
du monde où le hasard tue chasse, Sans admirer leur prix hors «le nos
vains débats, De tant d'esprits divers sans saluer le nombre,</p>
<p>Plus ''solides dans t'ombre</p>
<p>Kt qu'on ne saura pas»</p>
<p>Je n'ai jamais vécu d'hospitalière vie, Pèlerin «le passage, au toit,
qui me convie, Sans éprouver qu'il est encor de bonnes g«&gt;ns,</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;M '■■/.PENSEES D AOUT.</p>
<p>Non plus, je n'ai jamais, au retour d'une absence, Hevit Parts si cher,
sans mieux voir sa puissance, ■'■Sans y plus admirer lant de noms
rattachés; Surlout sans raecotirir, d'une amitié plus tendre,-</p>
<p>Vers qui veut bien ni'atlendro,</p>
<p>Vers les amis cachés!</p>
<p>SONNET</p>
<p>lk'âc-ol&gt;j.lcc)ii«Mn-àctiitcnll ttli.1c.im.</p>
<p>Il^itut, OJi/sSiV..-</p>
<p>J'aime Paris aux beaux couchants d'automne, Paris superbe aux couchants
élargis, Quand sur les quais du soleil lotit rougis, Le long des ponts,
je m'arrête et m'étonne.</p>
<p>Rompant an fond la'splendeur monotone, L'Are de triomphe et ses pans
obscurcis Semblent s'ouvrir an vainqueur de Memphis, Qui h*s emplit de
l'or de sa couronne.</p>
<p>Mieux qu'un vainqueur, c'est un Roi-Mage encor, Qui, vieillissant, Verse
tout son trésor; On c'est Homère épahehant l'Odyssée,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 205</p>
<p>Car ce matin j'en lisais de doux chants;,,. Kt je m'en vais mêlant dans
ma pensée Avec Paris Ithaque aux beaux couchants.</p>
<p>A MADAME LA ■'&amp;: DE '.T. («A cmnm.m TASCIIKU)</p>
<p>A vous, Madame, j'osei adresser et eotiitnfttctiiiJiihticetitKi vous
m'avez Vous-même raconté. Heureux je m'estimerai dans i-c récit, si vous
dai\&gt;nn le reconnaîtra i lieuieiix si ceux qui lé lisent'ressentent
quelque chose do l'intérêt dont j'ai été saisi en vous écoulant !</p>
<p>Saxes ut tfliglt» bacebiilis!</p>
<p>Aiitue do i".\tii.tc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mi PENSÉES D'AOlii.</p>
<p>Que traversait encor.l'enjouement adouci, Longuement, moi muet, vous
parlâtes ainsi t</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOtlT. 20.Y</p>
<p>Ma tille cependant, qui me laissait un peu; Me revint en criant : «
Maman, le comte de,.. Ksi dans les passagers,» — » Impossible! » ^/t lî
remonte, Le voici!» — J'aperçus, eiteflet, non le comle, Mais sons
l'habit grossier d'homme des derniers rangs, tjiie noble ligure aux yeux
blètis transparents, Quelque chose du Nord, la ligne régulière, Kt de
grands chevi'ux blonds portés d'une inan!ère Haute, aristocratique, el
comme notre ami, Mon oeil, dès ce moment, le suivit, et, parmi Les
nombreux passagers de celle classe ohyettre, lînititèrèl croissant
détachait sa ligure; / Kl plus je l'observai, plus il obtint sa part</p>
<p><pb/></p>
<p>200 PENSEES D'AOUT.</p>
<p>Dans ce cadre où d'abord s'absorbait mon regard.</p>
<p>11 était mis.cn simple ouvrier, et peut-être Avec trop de dessein marqué
de le paraître : lin vieil babil flottant; quelque grand chapeau gris
Tombant sur sa 'coiffure en larges bords flétris ; Chemise rose et
blette et faisant qu'on la voie ; Surtout des gants,en.peau, brodés
«l'argent, «le soie, Comme quelque ouvrier «le Saxe endimanché; Mais
l'ongle blanc parfois s'allongeait mal caché.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. '207</p>
<p>Surina flileet sur moi ; s'ils rencontraient nos yeux, C'était vite un
salut de l«Me, gracieux, Qu'il leur fallait bien rendre; importune
façade! Kt le grand paysage en devenait maussade,</p>
<p>Je ne m'en tenais plus sur tin point au jmiUctrû. ; '</p>
<p><pb/></p>
<p>208 PENSEES D'AOUT.</p>
<p>L'inconnu n'était pas ce «pt'ii voulait paraître. Son grand air
.soutenu, son souris haut et lent, Kn lui «le notre ami tout ce portrait
parlant, Ce goût do. pittoresque et de belle nature Qui si souvent
suppose en un coeur la culture, Ces langues qu'il possède, en familier
accès (Car ma tille assurait qu'il parlait bien français),' .Que
fallait-il? enfin, son entière apparence Près de ces pauvres gens qui
ht» l'ont déférence.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT; «00:</p>
<p>Le lendemain matin, la scène du bateau Fut autre : le jeune homme eut un
soin tout nouveau, Un soin, s'il n'était pas celui de l'amour mémo,
Compatissant «h» moins pour l'être qui nous aime. Vint la pluie; il lui
tint sa pauvre ombrelle ait vent; Hserrait de ses mains le manteau
voltigeant. Kntre ses deux genoux, leur disant des histoires, Il gardait
bien longtemps les enfants aux mains noires, Kt les grondait, si seuls
ils approchaient du bord. On offrit «les raisins, mais fort cliers, et
d'abord J'allais en reii»ser aux désirs de ma tille ; Il en achetait,
lui, pour la pauvre famille.</p>
<p>Durant une èclaircie, «die ôta son chapeau, Déploya ses cheveux, son
lrès,or le plus beati, Releva sa paupière au l'ayon êblotiie, Kt ce
manteau» tombant lotit chargé par la pittie, Laissa voir Une taille, un
êlég.mt débris De jeunesse et de grâce, et dès lors je compris.</p>
<p><pb/></p>
<p>270 PENSEES D'AOUT.</p>
<p>Quand le non» circula du beau Johatmisbcrg (I ), Tous regardaient en
masse, et ce fut un concert. lit moi, je rognixlnis le jeune homme n la
face ; J'y saisis le dédain qu'un faux sourire ellaee, Ce qu'en anglais
Ryron eût appelé le sncer, Cette douleur railleuse et qu'il faut retenir.</p>
<p>A Mayonee arrivant, au moment de descendre H se rapprocha d'eux, et tout
me lit comprendre Qu'il était sons l'abri du même passe-port.</p>
<p>|t) .\|i|&gt;ar'tcnaitl ou piiucu «Je Metlernicli.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT, S'il.,</p>
<p>Cette veille, où pour elle il tâchait d'être mieux, filait celle des
longs, des étemels adieux!</p>
<p>(I) Niobe : Ici anciens poules oui fort varié surit» nombre «le ses en*
Liiits, tantôt Ooure, tantôt viu^t, tantôt qualorie. Ici il ne Taut voir
«lans te cliirrro sf/i/" «jiVutt nointjni iintèleiiiiiitù, ou, si l'on
"veut, te «ombrarpintorté Ï le po«!tc a pu supposer en
telte'l.&lt;i'i»'Apoltoii cl blanc les tuèrent par couples en sept fois,</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES JKAOliT.</p>
<p>Kt qui le sait tout bas, et dont l'oeil peu clément</p>
<p>A, dans lotit ce voyage, épié ton tourment :</p>
<p>Quel destin ! —; Lui pourtant, sur.qui mon regard plonge,</p>
<p>Kt qu'embarrasse aussi l'adieu qui se prolonge,</p>
<p>Descendit. —Nous voguions. Kn passant près de lui,</p>
<p>Une heure après : • Monsieur, vous êtes aujourd'hui</p>
<p>Rien seul, » dis-je» — « Oui, lit-il en paroles froissées,</p>
<p>J'ai voyagé toujours avec ces braves gcm.v ■</p>
<p>L'accent hautain notait les mots plus Indulgents.</p>
<p>— * Kt les rcvorroz-vous bientôt? » osai-je dire.</p>
<p>— «Jamais! rtylùitia-t-il d'un singulier sourire; Je neles ; reverrai
cerlainetnenl jamais;</p>
<p>Je vais en Suisse; après, plus loin''encor, je vais!&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT.</p>
<p>LA r()NTA)NK ||K nOÏLKAU (1)</p>
<p>ÈPÎTIIB</p>
<p>A MADAMK L.V COMTKSSK MOLÛ</p>
<p>(I) llèst indispensable, en lisant ta pièec- «pli suit, (l'avoir
présente (i ta' mémoire l'iîpllrc VI Uc ISoileati a l.oinoignon, «tans
laquelle il parle de BAville et de la vie qu'on y mène,</p>
<p>(î) Auteur «lu poème latin «les Jardina voir nu livre il) un moieean sur
baville, cl «Icùx odes latines «lu môme. Voir aussi llnet, Voàks latines
et Wmoim.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>*27t PENSEES D'AOUT</p>
<p>0 toi, dont, un seul jour, j'osai nier la loi, Yenx-tu bien, Despréaux,
que je parle de toi, Que j'en parle, avec goût, avec respect suprême, Kl
comme l'ayant vu dans ce. cadre qui l'aime?</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT ; ;275</p>
<p>Trois fois malheur, si c'est au bord d'une fontaine S</p>
<p>Fut toujours de justesse et, d'à-propos guidée» Qui d'abord épuras le
beau règtte où lu vins, Comment aurais-tu lait dahs nos jours incertains
? J'aime ces questions, col te vue inquiète, Audace du critique et
presque du poêle. Prudent roi des riuieurs, il t'aurait bien fallu
Sortir, ehea nous, du cercleoù ta i'alsoii s'est plu* Tout poète
aujoUrdliUÏ vise au parlementaire \</p>
<p><pb/></p>
<p>'270 PENSEES D'AOUT</p>
<p>Après qu'il a chanté, nul ne saura se taire :</p>
<p>Il parlera sur tout, sur vingt sujolsau choix;</p>
<p>Son gosier le chatouille el veut lancer sa voix.</p>
<p>H faudrait bien les suivre, ôboileau, pour leur dire</p>
<p>Qu'ils égarent le souffle où leur doux chant s'inspire,</p>
<p>Kt (pli diffère tant, même ni plein carrefour,</p>
<p>Du son rauque el menteur des trompettes du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT 277</p>
<p>A quelque Lamoignon qui garde encor ta loi : Qti'auriez-vous dit de
nous, Royer-Colla»'d et toi?</p>
<p>Mais aujourd'hui laissons tout sujet de satire ; À Ràville aussi bien ou
t'en eût vu sourire, Kt tu tâchais plutôt «l'en détourner le coins,
Avide d'ennoblir tes tranquilles discours, De chercher, tu l'as dit,
sous quelque frais ombrage, Comme en un Tiiseulum, tas entretiens du
sage, Kn concert de vertu, d'éloquence et d'honneur. Kl quoi vrai but
conduit l'honnête homme an bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>'278 PENSEES 'D'AQtJÎ/;</p>
<p>Nous offrit «In plus loin une enfant accourue (I), Jeune fille demain en
sa tendre, saison, Orgueil et cher appui de l'antique maison, Fleur de
tout un passé majestueux et grave, " Rejeton précieux où plus d'un
noni.se grave, Qui refait l'espérance.et les fraîches couleurs, Qui sait
les souvenirs et non pas les douleurs, Kfdont, chaque mâtin, l'heureuse
et blonde lète, Après les jours chargés «le gloire el de tempête, Porte
jêgéivment tout ce pi)iils des aïeux, Kl court sur le gazon, le vont
dans ses cheveux.</p>
<p>Au cliMean «lu Marais, re 2i aoi'it lv»*).</p>
<p>M AIIIA</p>
<p>Incomluin l.aetfn,v</p>
<p>u Al vt'io qu'oii m-las dii'ci-o, n»»que sil iilliifu hujus )ri t.iiii
tliiuni t'\t'tii|i]um i !■! t'iijti'çliitet tvinii.i!
jntk'lii'nim.-t'ijiio (ciniii* c.i|iiil c.tjiillo ' i'\s.jHiti;iU'| i»
il I.K'ti'iii naiivj jjifLïe iiudaViïisi lii'i-i lilA civK» dcji'il.",
in.iii l'iliia, Iturtiliiisvdiivais, lici'l, i»i|u.iiii, VuiHis ijit.1
ftivHt» ticot tiiuiii liratiarinu elioi o sli|bb cl loto
Cti|»t«li).i)iii J)(J|IUKI «nnii.ii.i, i»i Uhîliîrt s,tii) vinda.
timi.iiw.t IVagians. i'l b.ilsvn.i loi ans, e.ttv.i ludoessi'iil ;
'pliiceiv uoit imlfiit nui' Vti'e.iirj HIO.»</p>
<p>Snïix [Mfltnwrpfom, livio II).</p>
<p>A &gt;l. DK LllRDK</p>
<p>Sur un front do quinze ans la chevelure est belle ; Kilo est de l'arbre
en fleurs la grâce naturelle,/</p>
<p>\\) Mademoiselle de Champlàtrcuv, aujourd'hui duchesse il'Aye».</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOl'T 270</p>
<p>Le luxe du printemps et sot» pi'emior amour : Le sourire la suit et
voltige alentour; La mère en est heureuse, et dans sa chaste joîe Seule
en sait les trésors et seule les déploie; Les coeurs des jeunes gens,
et» passant remués, Sont pris aux frais bandeaux .décemment renoues; Y
poser Une rieur est la gloire suprême. Qui la pose une fois la délaclto
Int-mème.</p>
<p>Kl que fait parmi notts, dans sa ferveur sacivé, llêloïse elle-même,
Amélie égarée, Coliequï, sans retour, va se dire an Seigneur, Que
fait-elle d'abord que de livrer l'honneur De son Iront virginal au 1er
du saerillee,</p>
<p><pb/></p>
<p>■m PENSEES D'AOtlT</p>
<p><pb/></p>
<p>De votre enfant! c'est mal. Le gain vous tente ; eh lien!</p>
<p>Je vous l'achète double, et pour n'en couper rien.</p>
<p>Mais il fauT hi'amener rcnfnhl chaque semaine :</p>
<p>Chaque fois ni» à-cotupte, et ht somme est certaine. » ~</p>
<p>Qui Rit sol? mon barbier, Il sourit d'un air lin, /</p>
<p>Crôyaid avoir surpris quelque profond dessein.</p>
<p>Puis, lorsqu'elle éilt eompiïs que pour motif secret</p>
<p>Je n'avais, après Tout, qu'un honnête intérêt,</p>
<p>Klle »ue l'envoya seule ; et i'etilant timide</p>
<p>Kntrait,'me regardait de son grand mil humid»,</p>
<p>Puis sortait emportant la pièce danssa .main.</p>
<p>A Ibrco tontelbis de savoir le chemin,</p>
<p>Klle s'apprivoisa : '-* comme Un oiseau Volage,</p>
<p>Que le piviiiier automne a prive du feuillage,</p>
<p>Kt qui, timidement laissant les vastes bois,</p>
<p>Se hasarde ai» l'obord dos fenêtres des toits}</p>
<p>Si quelque jeune lille, âme compatissante,</p>
<p>Lui jette de son pain la miette tinissante,</p>
<p>Il vient chaque matin, d'abord humble cl trotnbtant,</p>
<p>Fuyant dès qu'on fait signe, et bientôt révélant i</p>
<p>Puis l'hiver l'enhardit, et l'heure accoutumée ;</p>
<p>Ce que le cmnr lui garde, il lésait, il y croit; /</p>
<p>Kt si, iptainl février «l'un i'ayoi» se colore,</p>
<p>La fenêtre éntr'ouvcrlo et sans lilas encore</p>
<p>Kssaîe un pot de fleurs m» soleil exposé,</p>
<p>Il entre où se jouant, innocent et htsé;</p>
<p>Kn sons vils et logera lui rend la bienvenue,</p>
<p>Ktbeequèié sot» doigt ou ses cheveux flottants,</p>
<p>Coiiime ut» gai ihessagor des iiontieUrs du printemps</p>
<p><pb/></p>
<p>282/ ,'.../" PENSEES D'AOUT,</p>
<p>« Souvenir odorant, Même après des aimées! Violettes d'un jour, et (pie
rien n'a fanées! J'ai quitté le pays, j'ai traversé des mers ; Ce doux
parfum nie suit parmid'auiies amers, Toujours, lorsqu'on courant je lue
surprends encore '■■..■. À contempler un front que son avril décore, Un
cou d'enl\»nl rieuse élégamment penché, t!n Uoeud île tressé errante à
peine raltaciiê.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES D'AOUT* ^</p>
<p>Toujours l'iilèe en moi renaît pure et nouvelle : Sur un front de quinze
ans la chevelure est belle ! *</p>
<p>Hlleme dit tu» jour ou m'écrivit peuUôtrc : « Ami,"lâchez pour moi de
voir et de connaître « Ces pauvres gens, ici nommés, doiit on m'apprend
« Détresse, maladie, »n» détail déchirant. ./ « Allez, car dans ma vie
et si plehic et si close « Je ne puis; inais sur vous, Àiiii, je m'en
reposé. *</p>
<p><pb/></p>
<p>m PENSEES D'AOUT.»</p>
<p>Kn traversant mon conir, y consuma la chair.</p>
<p>J'arrivai, je trouvai ceux dont la faim m'appelle.</p>
<p>Kh! que vis-jed'abord? omisère réelle!</p>
<p>Kt qu'un premier soutire a bientôt relevé!</p>
<p>Pas de front virginal incliné vers la mère,</p>
<p>Pas de beaux cheveux blancs! ô misère, misère!</p>
<p>Kt pourtant, sons l'horreur des haillons amassés, !</p>
<p>Comme l'trbi'es tout entiers en racines poussés,</p>
<p>Les vetius subsistaient depuis longues années,</p>
<p>Tivsor tel, qu'en retour des oboles données,</p>
<p>Contemplant les devoirs pratiqués sans fléchir,</p>
<p>Depuis ce moinent-lâ, redoublant d'amour tendre,</p>
<p>. -Comme il et» est encor, je me dis dans mon âme ; « C'est Klle sotts
ce non», Klle qu'ils vont bénir (Nos noms, même en leurs
voeux,-iiedoivent pas s'unir!), C'est Klle, sans savoir, que leur vive
prière/' Décommande surtout, c'est Klle la première, Vigilante»
invisible, et par .qui Dieu voulut Leur rouvrir sot» Secours on cet
humain sahtl ! *</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES D'AOUT. 28o</p>
<p>Jamais, jamais assez, ô sainte hospitalière!</p>
<p>Mais ce que Raphaël en sa noble manière</p>
<p>Ne.dit pas, c'est qu'au caiitr elle a sonvetil son mal,</p>
<p>Chaque orphelin qui vient enlève l'aîné heureuse!</p>
<p>(I) limes ci'ol tenuis, longa snliiubitus umka.</p>
<p>Ôvihfc. ■</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTKS KT SONNKTS</p>
<p>FAISANT COMME SI ITE AUX Ï'KSSKKS ÏÏAQUT</p>
<p>Tons sont divers, el toûï furenl vrs» tin moment ANDRÉ Cm mn.</p>
<p>■■'/■:^SÔJNINEÏ$'."--/.:- ■■_;■"■■</p>
<p>'J'-';A .'.'■■■''. CE lÙIXAIGUES A ORBE, JL'Ii.V</p>
<p>Il octobre.</p>
<p>Les couleurs du déclin dans leurs mille hasards, Chacun différemment
effeuillant sa couronne;</p>
<p>L'un, pâle et jaunissant, amplement s'abandonne ; L'autre, au bois nu,
mais vert, semble au malin de mars;</p>
<p><pb/></p>
<p>288- NOTES ET SONNETS.</p>
<p>D'autres, près de mourir, dorent leurs fronts épais D'un rouge glorieux
dont tout ce deuil s'étonne.</p>
<p>Les sapins cependant, les mélèzes, les pins,</p>
<p>D'un'vert, sombre, et groupés par places aux gradins,</p>
<p>Regardent fixement ces défaillants ombrages,</p>
<p>Ces pâleurs, ces''rougeurs, avant de. se quitter... Kt semblent des
vieillards, qui, sachant les Orages Kt voyant tout finir, sont tristes
de rester.</p>
<p>m ÎUI.I.MCCI S A ' JOUCNE, AU llKTOllî.</p>
<p>Le '2 juin.</p>
<p>J'ai revu ces grands bois dans leur feuille nouvelle,- J'ai monté le
versant fraîchement tapissé; A ces fronts rajeunis chaque vert nuancé
Peignait diversement la teinte universelle:</p>
<p>Le mélèze lui-même, au fond du groupe noir, Avait changé de robe et de
frange flottante ; Autant qu'un clair cytise il annonçait .l'espoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNEIS. 289</p>
<p>Attendre au moins les hirondelles; Je voulais, mais voilà, de nion coeur
excité, Ijue |echant imprévu de lui-même "a chanté</p>
<p>Kt vers vous a trouvé des ailes.</p>
<p>Dit en fraîcheurs souvent écloses; Tant chaque beau couchant,
renouvelant s«;s jeux, A tout ce blanc troupeau des hauts taureuix neigeux</p>
<p>Ya semant étoiles el roses !</p>
<p>Même aux plus sombres jours, et quand tout se confond, •Juand le lac,
les deux noirs el les monts bleus nous font</p>
<p>11 est des heures éclairées.</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>"21'0 NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Tout ce que d'ici l'oeil embrasse et va saisir, .Miroir du chaste rêve,
horizon du désir,</p>
<p>Où l'hiver même'a ses haleines;</p>
<p>Oui, tout!.., j'en comprends tout, je les aime, ces lieux; l'en
recueille eu mon coeur l'écho religieux</p>
<p>"'. S'aniniiiiil a vos voix 'chéries, A vos màlos accords d'Helyélie et
«le ciel! Car vous gardez en vous, Mis de Tell, de Davel (I), Le culte
uni des deux patries,</p>
<p>Oh ! gardez-le toujours, gardez vos unions ; Tenez l'oeil au seul point
où nous nous appuyons</p>
<p>Si lions ne voulons que tout tombe. La mortelle patrie a besoin, pour
durer, D'entrer par sa »acine, el par son front d'entrer</p>
<p>Kn celle que, promet la tombe.</p>
<p>'■Fils au coeur chaste el fort, gaulez tous vos saints noeuds, Ce culte
du passé, fécond en jeunes voeux,</p>
<p>Cet amour du lac qui modère, Cet amour des grands monts qui vous porte,
au pied M'U, Dès le printemps léger, dans la nue et l'azur</p>
<p>D'où vous chantez la belle terre.</p>
<p>Kt si:quelqu'un de vous, poète au large espoir (2), Hardi, l'éclair au
front, insoucieux de choir, S'il tombe, hélas! au précipice,</p>
<p>(1) Le major Davel, patriote et religieux, exécuté en 17-23 pour avoir
tenté d'affranchir le Pays de Vaud de la domination bernoise.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. ^t</p>
<p>Gardez dans votre coeur, au chantre disparu, Plus sûr que l'antre
'marbre auquel on avait cru, Un tombeau (pli Veille et grandisse.</p>
<p>A ceux, aux nobles voix qu'encor vous possédez, A ceux dont vous chantez
les chants éintis, gardez</p>
<p>A celui qui s'asseoit et passe.</p>
<p>51 décembre 1837,</p>
<p>;;;//':/;.'■-■■;'■■.; ::;A;/M..,-../,'.'::.;.</p>
<p>Oh ! laissez-moi du poêle que j'aime Dégayer le vague et doux sou,
Glaner après lui ce qu'il sème, Kt de Collins, d'Uhland lui-même
Kmietter quelque chanson.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET BONNETS.</p>
<p>Quel mal d'avoir entrelacé, .Mémo d'avoir un p?u froisse Deux fleurs
dans la même couronne? La fleur se brise dans l'essai; L'arbre abondant
me le pardonne.</p>
<p>Kt puis j'y mêle mi peu de moi, Kt ce peu »épare ma faute. Souvent je
rends plus «pie je n'oie Par un nouvel et cher emploi.</p>
<p>Ainsi, quand, après des journées D'étude et d'hiver confinées, Je
quitte, un matin de beau ciel, .Mon Port-Royal habituel ; Si devant mon
cloître'moins sombre, Au bord extrême «lu préau, : ^'avançant, je vois
passer l'ombre, Ombre ou blanc voile et lin chapeau De jeune Cillé au
renouveau Courant au tournant du coteau,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS,</p>
<p>Kt/sî je n'eu rends le sauvage, J'en sens du moins le douloureux.</p>
<p>Llv HIUGANIV</p>
<p>IVfllK li IIII.WD</p>
<p>Un jour {en.mai) de. fête et de lumière, An front du grand loiséclaire».
Sortit le brigand; et voici Qu'au chemin creux, sous la lisière, Jeune
tille passait sans rien voir en arrière,</p>
<p>Tiendrait joyaux, riches toilettes, Quel sentier te serait fermé?»
Pensait le dur Brigand au front sombre allumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>29t NOTES ET SONNETS.</p>
<p>SONNETS</p>
<p>--'!'. ■■'</p>
<p>C.nmo h relia quando 'I lurbo srpii'.i, UAMT, Infcrno.</p>
<p>Kn n»a»*s quand vient la bise,'et qu'après le rayon. Après des jours
.d'haleine attiédie el gagnante, : Sur la terre encor nue el partout
germinaiile, Connue en derniers adieux, s'abat le tourbillon;</p>
<p>Quand du lac aux coteaux, dtv- coteaux au vallon J'erre, le front au
venl, sous sa rage sonnante, Qu'aux p-ics la neige luit plus dure,
rayonnante, ' Oh! (jui n'est ressaisi du démon d'Aquilon?</p>
<p>Que devient le bon ange? Où Béatiïx est-elle? Kl Toi, Toi que j'aimais,
apathique et cruelle! Tout vous balaie en moi, tout vous chasse dans l'air.</p>
<p>Agli occîii iriii'î nYominoi.'i'Jilotlo.</p>
<p>-_■'■■' IIJMI:, l'tirçulo'io.</p>
<p>Mais la bise a passé. 'iv;l'vnt h douce haleine, Revient l'éclat cèle?',
au ieuàtre horizon.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 205</p>
<p>La violette rit dans son rare gazon;</p>
<p>La neige brille aux monts sans insulter la plaine.</p>
<p>Que d'aspect:&gt; assemblés! sur la hauteur prochaine</p>
<p>Ce massif de bois ni», dans sa sobre saison ;</p>
<p>Kn bas le lac limpide, où nagent sans frisson</p>
<p>Les blancs sommets tout peints d'un bleu de porcelaine.</p>
<p>J'aime ce «pie j'aimais; un sonveni»' pieux</p>
<p>Sur ces coteaux nouveaux me redit d'antres lieux,</p>
<p>Kt je songe au passé le long des eaux courantes.</p>
<p>111</p>
<p>..... AllestelUM lUNii:. -</p>
<p><pb/></p>
<p>W&gt; NOTES ET SONNETS,</p>
<p>U DHIINIKH DKS ONZKSONNKTS</p>
<p>DK CIIARLKS LAMD</p>
<p>TCAM'IT</p>
<p>llél.is! i'épnndtfi-iiUii, &lt;|ii'i'&lt;I-i'tli» ilcvi'iin?</p>
<p>&gt;UVHUISIS lll'CMHl.-S/UWiVJ.'</p>
<p>0 douce Bien-Aimée, où donc a-t-elle fui?</p>
<p>Dites, quel chaste Kden me la cache aujourd'hui?</p>
<p>Que je la.'cherche encor, fût-elle au bout du inonde!</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS, «07</p>
<p>SONNET</p>
<p>Cu iwiir j.'i 'imVr eii.u" sein vcrdcK-l.</p>
<p>..' nuNsuni.'..</p>
<p>Trop jeune cii'iir el beatité trop pou mûre Sous leur soleil ont aussi
leur verdeur ; Pour radoucir el la tondre en ardour, Que faut-il donc?
quelle heure est la plus sùi'e?</p>
<p>Mais, l'autre soir, un nuage expiré Cède soudain : la Nature a pleuré,
Kt .d'une pluie elle s'est '-atlendiie;.</p>
<p>A PlilLOTIlKK (1)</p>
<p>■{1.1 Ou est très-convertisseur et très-pi écheur auv alentours «lu lac
de Genève et 'dans le Canton de Vaud, ,</p>
<p><pb/></p>
<p>«J03 NOTES ET SONNETS.</p>
<p>.l'en sais qui, «lès avril, sur l'arbre encor sauvage, Non pas
iiidilïéreiils,mais sans presser le gage, Kn inspirent la fleur dïn»
coeur déjà'content.</p>
<p>Kt cette fleur, un jour peut-êlre, non bâtée, ■/'Comblera
tous'vos'voeux, ô belle Philothée! Comme un fruit mûr qui tombe au gazon
qui l'attend.</p>
<p>'/;/:;;:A/jïA'DA'M^.'.'.';v/;;;//;/;.r.</p>
<p>Il est doux, vers le soir, an printemps qui commence, Au printemps
retardé qui se déclare enfin, ; Les premiers jours de niai, dans cet air
tout divin Où se respire en fleur la p»\ miére semence ;</p>
<p>Il est doux, Amitié, de marcher sans danger, Tenant près de son coeur
ton bras chaste, et léger, De se montrer chaque arbre et sa pointe
première :</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. '200</p>
<p>Le bois, sans feuille encor, mais «l'un bourgeon doiv,</p>
<p>Kt d'un réseau qui tremble y boive la lumière.</p>
<p>A LA MUSE</p>
<p>Fli»rem... liene olentis ancllii. VIRGILE.</p>
<p>Ils ne t'ont pas reçue, ô »na chère folie, Oh! plus que jamais chère ;
apaise ton chagrin! Ton parfum m'est plus doux, par ce jour moins
serein, Kt l'abeille aime encor ta fleur désembellie.</p>
<p>Même aux champs,' sur la haie, il en esl de bien belles; Blanche-épine
au passant rit dans ses fleurs nouvelles; liais lainieux odorante est
l'obscur réséda.</p>
<p>àv/yÀ; h yo'vxTîîït KZ;Î&lt;Î //l'y.vovrt fizîsïïca.</p>
<p><pb/></p>
<p>50!) NOTES ET SONNETS.</p>
<p>;'::.^;';;/" h.Él» ON: S E-.^;';- /'^:^"</p>
<p>A MON AMI K.-Z; (COLLOMBKT)</p>
<p>Oui, cher Zenon, oui, ma lyre est bizarre, .le lésais Irop; d'un étrange
compas Klle e&gt;t taillée, et ne s'arrondit pas D'un beau contour sous le
bras du Pindnre.</p>
<p>Demandez-vous si ce bois inégal,</p>
<p>Ce fût (I ) boiteux qu'un coup d'oeil juge mal,</p>
<p>N'est pas voulu par la corde secrète,</p>
<p>(il fût on, cornine on di&lt;ail au seizième, siècle, fust, le bois Je la
lyre.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 5Jl</p>
<p>1» O Ut- RU Y A L I) H S CHAMPS</p>
<p>//'':V../:',;./:;'/;A/:'M,';SAINTK-DKU.VK/^</p>
<p>A Port-Royal désert je suis allé revoir Ka plaee où, méditant la parole
divine, Nicole s'asseyait, où, tant de fois, le soir, S'exhalèrent en
plcm-s les pensers de Dacine.</p>
<p>Kt ces grands souvenirs sur une humble ruine M'ont fait prendre en
inépris et notre vain savoir,- Kl les sentiers trompeurs où..notre
esprit s'obstine, Kt .pour nos pauvres vers l'orgueil de .noire espoir.</p>
<p>Toi qui les as connus ces graves solitaires,</p>
<p>Qui sous l'herbe as cherché leurs traces toujouis chères,</p>
<p>Tu sais ce que leur vie eut d'austères douceins.</p>
<p>Alt! dis-nous si ce monde aux volontés flottantes Vaut leurs bois
embaumés, leurs sources jaillissantes, Kt le bruit de nos pas le silence
des leurs.</p>
<p>ANTOINE DE LATCUIU</p>
<p>Paris, 10 oclobié.</p>
<p><pb/></p>
<p>302 NOTES KT SONNETS</p>
<p>KÉVoiNSE</p>
<p>A M. ANTOINK DK LATOUU</p>
<p>Demande-moi plutôt, ù poète sincère,</p>
<p>Dans ta comparaison de notre vanité</p>
<p>Avec la vertu simple et la fidélité * ' '</p>
<p>De ces «ours qui cherchaient le seul bien nécessaire,</p>
<p>Demande-moi plutôt, en touchant ma misère, Si j'aurai »ien pris d'eux
pour l'avoir raconté, Si le signe fatal, en ce. siècle vanté, N'est pas
autour des saints cette étude trop chère,</p>
<p>Le plus stérile emploi s'il n'est le plus fécond, Le plus mortel au
coeur s'il ne le change au fond : Uegai-der dans la foi comme au plus
vain mirage;</p>
<p>SONNET</p>
<p>A MABMIKiV</p>
<p>Le vieux Slave est tout coeur, ouvert, hospitVier, Accueillant
l'étranger .comme aux jours de la fable,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 303</p>
<p>Lui servant l'abondance et le sourire affable, Kt même, s'il s'absente,
il craint de l'oublier :</p>
<p>H garnit, en partant, sol» bahut de noyer;</p>
<p>La jatte de lait pur et le miel délectable,</p>
<p>Près du seuil sans venons,-'attendent sur la table,</p>
<p>Klle pain reste cnït aux cendres du foyer.</p>
<p>Soin touchant! doux génie! ainsi fait le Poêle:</p>
<p>Son beau fruit.le plus niùr, sa fleur la plus discrète,</p>
<p>Kt souvent, lorsqu'ainsi vous savotnvz son âme, Loi'squ'au foyer pieux
vous relrouvez sa llamiiie, LUi-mèmc il csl parti vers les lieux étrangers!</p>
<p>/;;;v.v;;.;'',/:',::'vSONN;ET:./-;''-'-::..</p>
<p>IMITE DE UUCKliilT</p>
<p><pb/></p>
<p>501 NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Je te puis emporter, et sur un arc-en-ciel,</p>
<p>Mais d'esprit seulement.— Vols s'il sitilîl du songe? »</p>
<p>■:''//:o/:;'^/'/-'-S'ONNjrr,;'.\:;';''//./.;..; IMITÉ ni; DOwiEs</p>
<p>Comme, après une nuit de veille bien cruelle, Un malade en langueur,
affaibli d'un long mal, Que n'a pas réjoui le doux chant matinal Kt sa
vitre égayée où frappe l'hirondelle,</p>
<p>Se lève enfin, et seul, où le rayon l'appelle, Se traîne '. il voit le
ciel, l'éclat oriental, Les gazons, rafraîchis et d'un vert plus égal,
Les coteaux mi-voilés dans leur pente plus belle;</p>
<p>Quelque, blancheur de nue argenté l'horizon; Tout près, distinctement,
il écoute au buisson, Ou suit nonchalamment les bruits de la fontaine;</p>
<p>Kl son fioul se ressuie, et sou àme est sereine : Ainsi, douce
Kspèraiice, après l'àpre saison Tout mon coeur 'refleurit : j'ai senti
ton haleine!</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 305</p>
<p>':./::,,S.S ON NET/-,.'. IMITÉ lUC JUSTIN KKl!NI;Il</p>
<p>Kl l'épanouissant aux faciles merveilles, Tu t'inquiètes peu si les
cicnx déchirés Ont versé, dès minuit, sur les champs dévorés Des larmes
(pic l'aurore a refaites vermeilles.</p>
<p>Calme, heureux au malin, ainsi se iiiontre un 'coeur,</p>
<p>A ce Iront'embelli, la flamme ou la langueur</p>
<p>Te charme: sais-tu bien quelles nuits l'ont payée,</p>
<p>SONNET</p>
<p>IMITÉ■:»"»•: «OWLBS</p>
<p>• : Klrange est la musique aux deroe v- soirs d'automne Quand vers
Itovéréa, solitaire, j'entends'</p>
<p>■■1i)</p>
<p><pb/></p>
<p>50ti ; NOTES ET SONNETS,</p>
<p>Craquer l'orme noueux, et mugir les autans Dans le feuillage mort qui
roule et tourbillonne.</p>
<p>Mais 'qu'est-ce si déjà, sous la même couronne De ces bois alors verts,
el sur ces mêmes bancs, On .eut, soir et .'math'»; la douceur des
printemps Auprès 'd'un.coeur ami de qui l'absence étonne?</p>
<p>Deviens donc, o Printemps! renais, feuillage aimé! Mois des zéphyrs,
accours! chante, chanson de mai Mais triste tu seras, mais presque désolée,</p>
<p>Si ne revient aussi, charme de ta saison, Printemps de ton printemps,
rayon de ton rayon, Celle qui de ces bois bien loin s'en osL allée!</p>
<p>r:.;;;:-.:;;;&gt;:/soNNBt;v^j;,;</p>
<p>IMITE DE MISS (UllOI.tSE ' IlOWLEs' (la seconde femme du poète Soutliey)</p>
<p>Changé le meuble de l'aimée,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 507</p>
<p>L'objet usé de la journée, Sans en avoir pi'Osque douleur.</p>
<p>Malade du mal du voyage, Soupirant vers le grand i-ivage Où ce mot va se
perdre en Dieu.</p>
<p>A MADAME 1».</p>
<p>(SUII LA MOIlT O'UNE JEUNE ENTANT)</p>
<p>Calme t«?s pleurs, elle a vécu sa vie; 0 tendre mère, elle a rempli ses
jours ; Ta belle enfant avant dix is ravie Des ans nombi'eux anlicip. !e
cours. Aux plus grands maux ainsi fait la nature : L'n bien chez elle
achemine aux douleurs; Même en hâtant, elle incline.et mesure. Ce vert
bouton, celte fleur était mûre; Calme les pleurs, calme les pleurs!</p>
<p><pb/></p>
<p>3U8 NOTES ET SONNETS,</p>
<p>De ces seuls lots où la vie est bornée,</p>
<p>Ta"lille'i ô ■mère; en eut trois, les meilleurs ;</p>
<p>Bayons, parfums, la tlainme de l'année,</p>
<p>Même des fruits la saveur devinée; Calme les pleurs, calme tes pleurs!</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. / 30&lt;i</p>
<p>A voir soi» front je pressens et redonle... ..■'■Calme' les pleurs,
calme-tes pleurs!</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOTES ET SONNETS.</p>
<p>SONNET</p>
<p>A MADAMK DKSDODDKS-VALMODK</p>
<p>Si le loisir du chant me revient aujourd'hui, Qu'en faire, Muse aimée?
et nous faut-il allendre L'écho .qu'hier; ei»coreil était doux
d'entendre, Dei'nier soupir du non» qui pour Toujours m'a fui?</p>
<p>01»! sortons de: moi-même!,et de mon âme errante Suspendons loin de moi
la corde murmurante. ! Ailleurs, je sais ailleurs des endroits consacrés ;</p>
<p>Kt connue un timbre d'or, qui parfois chante ou pleure, Mon vei's
harmonieux sonnerait les quarts d'heure Heureux ou douloureux des amis
préférés.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 3lt</p>
<p>LK TOMDKAU DK DELILLK (t)</p>
<p>Sur ce brillant tombeau qui connut «le beaux jours, Où pleuvait
l'immortelle, où riait la verdure, Que Çàdmiralion bercail de son
iiuirmiiie, Qu'un long soleil de gloire embrassa dans son cours,</p>
<p>Le temps .vient ; .tout succède, el les neveux sont sourds. Seule, une
vieille soeur,'qui »ie'sait'pas l'injure, Croit au poète mort: pour
offrande et parure Plus de fleurs que le peu qu'elle àpporle. toujours !</p>
<p>MaisKhi ver,...maissi pauvre,...hélas ! reviendra-t-e.lle? Tu l'as, su,:
dès demain, sur le marbre fidèle, (Bienfait tout embelli qu'enchante un
noble égard!)</p>
<p>Klle trouve, en ehangcanl la couronne fanée,</p>
<p>La bûche du foyer, le pain de la journée,</p>
<p>La goutte d'un vin pur, cher au coeur du vieillard'</p>
<p><pb/></p>
<p>il'2 NOTES ET SONNETS.</p>
<p>'.',■'"// SONNET",:/',.</p>
<p>La jeunesse'est passée : »in autre, âge s'avance ; J'en ai senti déjà
les signes sérieux, L'instant est solennel : fuyons loin de ces lieux!
L'Amour qui m'a laissé ne m'en fait plus défense.</p>
<p>Partons : dans le détroit où mon esquif se lance. Il convienl d'èlreseul
pour de mornes adieux, La main au gouvernail, l'oeil au profond des
cieux. Le coeur ouvert et iiaitt, pour tout voir en silence.</p>
<p>Des rivages aimés les derniers sont venus ;</p>
<p>ils passent; c'est l'entrée aux grands flots inconnus.</p>
<p>A de tels horizons il est temps de se faire.</p>
<p>SII11 LA SAONE,</p>
<p>1:XVOVANï OSE JEUNE riMXIE A SA lliNElllE</p>
<p>Au bord de ce. balcon,.quelle vie ennuyée Demande au Ilot qui passe un
bonheur qui n'est pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. ■3tt</p>
<p>Mais peut-être elle l'a, plus que je ne suppose, Klle l'a, ce bonheur,
sans tatil.de voeux subtils, Kt, ne désirant rieii, elle dit : « Où
vont-ils?. N'ont-ils donc pas chez &lt;H»X le jasmin et la rose?... )&gt;</p>
<p>Kt puis peut-être encor, ce que je lui donnais</p>
<p>Kn idéal bonheur, en idéal veuvage,</p>
<p>N'était rien qu'un coup d'oeil aux tonneaux du rivage,</p>
<p>On .rêve- au bon rapport de son crû maçonnais.</p>
<p>SONNET</p>
<p>Avignon m'apparaît dans sa charmante enceinte D'un joli, grave encor,
d'un sèrieiyc mignon ? Si bien que l'on dirait, sans jouer sur le,nom,
Que Mignard, d'après Rome, en copiant l'a peinte</p>
<p>(Ce Mignard le Romain aimait fort Avignon) : Jolis/reiiipa'rts sans
louve, un Vatican sans ..crainte, Pour Tibre le grand Rhône, orageux
compagnon, Mais aussi la lltlrance; et puis Lattre poursainte.</p>
<p>C'est du romain plus tendre, en Provence il est né-, ti'est du romain
venu près du bon roi René. Des papes sommeillants le tombe;»!» rit
encore ;-.'-. '</p>
<p><pb/></p>
<p>3tï NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Kt .mon sonnet léger et pourtant attendri</p>
<p>.N'est qu'un feston de plus sur leur marbre fleuri;</p>
<p>Une perle de plus, dans ta couronne, «^ Lanre!</p>
<p>/\:;'.-/':&gt;/:-::/:''://A:.l!N'fKINTRK/''''''(';;';.</p>
<p>Ne montez Albauo qu'au déclin d'un beau jour ; Descendez-le surtout aux
heures inclinées: Si tendrement, de loin, ses lignes dessinées, Une
heure avant Y Ave, peindront mieux leur-contour.</p>
<p>Pour qye l'o}i| aux objets glisse avec plus d'amour, Le bon moment n'est
pas le midi des journée';. Ces pentes, de leur cloître au sommet
couroni.éù,, Ont besoin d'un soleil qui les prenne au retour.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS, 7&gt;\h</p>
<p>Saint-Laureitt-bors-dcs-imirs d'un sens profond m'explique Les Pères
primitifs et leur toi» vénéré; Kt» entrant là, «l'abord en eux je suis
entré : Rien du beau simple,.aisé, ni du parfait antique ;</p>
<p>Un ."composite" m» peu barbare, au moins rustique; Colonnes de tout
bord, même au socle enterré, Mais pur jaspe ou lapis! mais ce parfum
sacré Qui surtout te ''remplit, ô vieille Basilique!</p>
<p>Qu'importe où fut ce marbre avant «le t'arriver? Kn lisant saint Justin,
souvent ml mot se lève, lin mot d'or qu'en Platon l'on eût pu retrouver ;</p>
<p>Mais le mot, sans Platon, se couronne et s'achève! Même harmonie en toi,
Basilique où je rêve, v Et prier y pénètre eiicor mieux q'iic rêver.</p>
<p>LA VILLA ADRÏANA</p>
<p>A LISTZ (1)</p>
<p>Vers la Km d'un beau jour par vous-même embelli. Ami, nou^ descendions
du divin Tivoli,</p>
<p><pb/></p>
<p>ilfl NOTES ET SONNETS.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 317</p>
<p>Que. la seule nature avait recomposée, Krrant silencieux comnio en m»
Klysée, 'Du passé d'Adrien sans trop nous souvenir, Nous repassions le
nôtre, et tout venait s'unir.</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Misère et véi'ité, merveille et poésie, Que la douleur ainsi tout exprés
ressaisie, Que les lointains regrets lentemeiit rappelés, Les plus
anciens des pleurs au nectar.romelés, L'avenir et son doute et sa nuée
obscure, Tous effrois, tous attraits de i'humaine nature,/-. Kn de
certains l'cflels venant eh nous s'unir, Composent le plus grand, le
plus cher souvenir !</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 519</p>
<p>ÉLÉGIE</p>
<p>(») Hermann, l'clivc de Listz, désigné enfant sous le. nom de l'uni dans
les Uùm d'un Yrtjatiatr. — Depuis il s'est fait moine.</p>
<p><pb/></p>
<p>m NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Qu'il m'est doux une fois de posséder plus pré*,</p>
<p>Aux lieux mêmes chantés sur les lyres humaines,</p>
<p>Dans le temple des bois, des monts et des fontaines?</p>
<p>Oui, certes, tout cela, nalnre, art et passé :</p>
<p>J'aime ces grands objets ; mon coeur souvent lassé</p>
<p>Se sent repris vers eux «le tristesse secrète.</p>
<p>Comme un trésor promis, comme un 'fruit au rameau,</p>
<p>Je cherchais le bonheur. A toute ombre fleurie,</p>
<p>Au moindre seuil riant de blanche métairie,</p>
<p>Je disais : Il est là! Les châteaux, les palais,</p>
<p>Me paraissaient l'offrir autant «pie les chalets ;</p>
<p>Les'parcs me le montraient au travers de leurs grilles;</p>
<p>Je perçais, pour le voir, l'épaisseur «les charmilles,</p>
<p>Kt, dans l'illusion de mou rêve obstiné,</p>
<p>Je nie disais le seul, le seul infortuné.</p>
<p>Aujourd'hui, qu'est-ce encor? quand ce bonheur suprême,</p>
<p>L'Amour (car c'était lui), m'ayant atteint moi-même,</p>
<p>Parcourt d'un long regard le rapide passé,</p>
<p>Quand l'avenir n'est plus, plus même le prestige,</p>
<p>Le doux semblant au coeur d'un piège qui l'oblige,</p>
<p>Je vais comme autrefois, et dans des lieux plus grands,</p>
<p>Kt plus hauts en beautés/perdant mes pas errants,</p>
<p>Je cherche... quoi? ces lieux? leur calme qui pénètre?</p>
<p>L'art qui console?,.', oh ! non... moins que jamais peut-être ;</p>
<p>Mais au fond, mais encor ce bonheur défendu,</p>
<p>Kl le rêve toujours quand l'espoir est perdu !</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 3'21</p>
<p>A GEORGE SAN!)</p>
<p>Salerne.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS.</p>
<p>SONNET</p>
<p>Mais, ô Léman, vers loi j'en reviens plus heureux;</p>
<p>Ta clarté me suffit ; apaisé, je sens mieux</p>
<p>Que tu tiens en douceuis lotit ce qu'un coeur demande</p>
<p>Kt lîlanduse el ses Ilots en mes songes'bruiraient,// Si j'avais un
plantage où, le soir, s'entendraient Les rainettes en dueur de l'étang
de Champblaude!</p>
<p>SONNET</p>
<p>Pardon, cher Olivier, si voire alpestre audace Jusqu'aux hardis sommets
ne me décide pas; Si quelque chose en moi résiste et pèse en bas; Si,
pour un seul ravin, tantôt j'ai crié grâce!</p>
<p><pb/></p>
<p>NOIES ET SONNETS.</p>
<p>I.ioson.</p>
<p>*JI Les Tvim il'Aï, hautes cimes des Alpes Yuudoi&amp;c».</p>
<p><pb/></p>
<p>m/./:;■;. NOfKS ET SONNKTS. '•'/;.'■/////'</p>
<p>Klle suivait toujours. Que faire ? A chaque claie, ;</p>
<p>A chaque croisement et clôture de haie</p>
<p>Je passais, et du cri, du geste ja chassant,</p>
<p>Je ''refermais l'endroit d'un tri pie osier puissant ;</p>
<p>A huit pas lestement suivait l'aventurière,</p>
<p>D'un air de brouter l'herbe et les rhododendrons:</p>
<p>Mes pierres n'y taisaient et ne semblaient affronts.</p>
<p>J'enrageais, Autrefois, la bête opiniâtre</p>
<p>N'eût semblé «pie déesse et que nymphe folâtré;</p>
<p>J'y voyais, vers Paris -'malgré moi reporté,</p>
<p>Le malheur (l'être aimé de certaine beauté,</p>
<p>Klle ne quittait pas! Après mainte montagne,</p>
<p>Kt par l'idée aussi du pâtre au désespoir,</p>
<p>Quand il la chercherait vainement sur le soir,</p>
<p>J'avisai dans un pré la rencontre procliaiiié</p>
<p>Kt qui, prenant en main la corne rudement,</p>
<p>Cria : Ucie mauvaise! et finit moi» tounneiit.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTKS ET SONNKTS.</p>
<p>I.ausniuie.</p>
<p>■■.'■: *</p>
<p>Soit que, par le soleil «le l'été radieux, A l'heure où la clarté déjà
penche inégal •, Le rayon, embrassant leur'crête colossale, Les détache
d'ensemble an vasle azur des cicux,</p>
<p>Tète nue et sans neige, et non plus sourcilleux, Mais d'antique beauté,'
sereine et sculpturale, Dressés pour couronner la Tempe pastorale,
Taillés par Phidias pour un balcon des Dieux!</p>
<p>Délicats et légers, et «l'élégance pure,</p>
<p>Kt, pour le fin détail,d'un vrai ciseau toscan!</p>
<p>Et leur teinte dorée, el leur blonde lumière, Au Dont d'un Parthénon
caresserait la pierre, Serait une harmonie aux murs du Vatican !</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>52G NOÏRS KT SONNETS,</p>
<p>Le bleu sombre et dormant de monts eu monts s'étage;</p>
<p>Quand tous ces grands géants, resserrés au passage, Figurent les confins
d'un monde reculé, Les derniers murs d'acier d'une antique Thulé, Ou les
gardiens muets d'un éternel o»'age!</p>
<p>O Ryron, Reelltoven, retenez vos sanglots!</p>
<p>— Kt du prochain buisson, tandis qu'au loin je pense,</p>
<p>L'aigrecbajit du grillon emplit seul ïe silence,..</p>
<p>III</p>
<p>Ou soi! même'en hiver, sous les frimas durcis, Même aux plus mornes
jours, sans qu'un rayon s'y voie, Sans que du ciel au lac un reflet se
renvoie Pour les vulgaires yeux du seul éclat saisis,</p>
<p>01» ! pour le coeur amer aux pensers obscurcis</p>
<p>01» ! qu'ils sont beaux encor ces g»\inds monts de Savoie,</p>
<p>Vus des bords où, rêveur, tant de fois je jn'assis !</p>
<p>Leur neige avec sa ride est fixe en ma mémoire, Sombre dans sa
blancheur, vaste gravme noire, Comme d'un front creusé qui dans l'ombre
a souffert !</p>
<p>Plus je les contemplais et plus j'y pouvais lire</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 527</p>
<p>De ces traits infinis qui toujours me font dire Que l'aspect le. plus
vrai, c'est le plus recouvert !</p>
<p>SONNET</p>
<p>Sil me» sedes utinam se'neciv, Sit moiliii lasso inaris et viaiuin '
Iloiuce.</p>
<p>Point de merveille ici ni de haute contrée, Point de monts, de rochers,
si ce n'est aux confins ; .Mais des vergers, des'prés, l'un de l'autre
voisins. Le cimetière seul, colline séparée,</p>
<p>. O doux chemins tournants! ô verte haie en fleur ! blonde Pieine des
prés, leur plus tendre couleur! Promenade insensible, avec oubli suivie,</p>
<p><pb/></p>
<p>528 NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Qui, comme un ami sur, nous ramenez au banc. ■'Devant le seuil, au soir,
où la famille attend, Soyez tout mon sentier cl ramenez ma vie !</p>
<p>Sic ego sim, licejlqiie etipiil car.dcsrere camsi Tit:fit&gt;. '■-</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 52fl</p>
<p>On l'OViehl, côtoyant l'autre'pan de colline,</p>
<p>Non plus par le grand pont, mais bien par la ravine :</p>
<p>Plus d'un air pastoral en marchant commence*,</p>
<p>Des nntrmui'es de vers, de romances vieillies,</p>
<p>Kxhalent l'âge d'or de nos mélancolies.</p>
<p>Kt plus «ions avançons et plus le jour nous fuit.</p>
<p>Sur le nant (1) desséché ce pont brisé conduit :</p>
<p>On s'effraie, on s'essaie, on a passé la fente;</p>
<p>On renioiite, légers, la gazoiinense pente:</p>
<p>Klle sommet gagné nous remet«le nouveau</p>
<p>A la plaine facile où llettril le hameau.</p>
<p>Kn avant, le Jura, dans sa chaîne tendue,</p>
<p>Des grands d'eux qu'il soutient rehausse l'étendue;</p>
<p>lltie étoile se pose au toit de la maison;</p>
<p>Ce n'est plus qtte vapeurs vaguenielil dessillées</p>
<p>Kl les Alpes là-bas dans l'ombre soupçonnées !</p>
<p>rv«iiis.</p>
<p>SONNET</p>
<p>Non, je n'ai point pei'du mon année en ces lieux ; Dans ce paisible exil
mon âme s'est calmée ; Une Absente chérie, et toujours plus aimée, A
seule, en les fixa»»!, épuré lotis mes feux.</p>
<p>(I) Nom du pays pour ruisseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>350 NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Kl tandis que des pleurs mouillaient mes tristes yeux,</p>
<p>J'avais sous ma fenêtre, en avril embaumée,</p>
<p>De pruniers blanchissants la plaine clair-semée ;</p>
<p>— Sans feuille, el rien que fleur, un verger gracieux! x</p>
<p>J'avais vu bien des fois Mai, brillant de verdure, Mais Avril m'avait
fui dans' sa tendre peinture ' Non,'ce temps de l'exil, je ne l'ai point
perdu!</p>
<p>Car ici j'ai vécu fidèle dans l'absence,</p>
<p>Amour! et sans .manquer au chagrin qui t'est dû,</p>
<p>J'ai MI la fleur d'Avril et rappris l'innocence.</p>
<p>Liège.</p>
<p>A SAlNTEHtEDVE</p>
<p>Déserte pour un jour la prose; * Déveille, après un long sommeil, Ton
doux vers plus frais que la rose Au premier baiser du soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS. 551</p>
<p>Ueiids-nous ton chant rempli de flamme, Ton chant rival du rossignol ;
Permets aux brises de ton âme De nous embaumer dans leur vol.</p>
<p>- Kj, puisque tu le peux, ramène Auprès de nous l'aimable cours De la
poétique fontaine Que tu voudrais celer toujours.</p>
<p>Degarde : jamais dans ce monde L'horizon ne fut moins serein t Jamais
angoisse plus profonde Ne tourmenta le cojùr humain.</p>
<p>Les temps sont lourds, les temps »»ous pèsent ; Que devenir sous ces
linceuls, Si les plus doux chanteurs se taisent. Ou ne chantent que pour
eux seuls?</p>
<p>Si, dans la solitude aride, Qui n'a ni calme ni saveur, Il n'est pas un
ruisseau limpide, Il n'est pas un palmier sauveur ?</p>
<p>01»! viens, doux maître en rêverie, Viens reprendre ton beat» concert i
Ne leste pas, puisqu'on t'en prie, A l'épanouir au désert.</p>
<p><pb/></p>
<p>532 NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Tu leur dois ton hymne hardie Plus suave de jour en jour, Kt
l'incessante mélodie De ton âme qui »»'est qu'amour!</p>
<p>l'InoiîAiu»' TCIIQCKÏV.</p>
<p>HÏÇ'P'ON.SK</p>
<p>Mon co'itr n'a plus rien de l'amour, Ma voix n'a rien de ce qui chante.
Ton amitié ine représente Ce qui s'est enfui sans /retour.</p>
<p>11 est ut» jour aride el triste Où meurt le rêve du bonheur; Voltaire y
devint ricaneu»'. Kl moi, j'y deviens janséniste.</p>
<p>Ce qu'on appelle notre vol Ne va plus même en métaphore} Nos regards
n'aiment plus l'aurore, Kt Pou tuerait le rossignol.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Oiseau, pourquoi celte allégresse, Orgueil et délices des nuits? Ah! ce
ne sont plus mes ennuis, Que ceux où ton chant s'intéresse !</p>
<p>Soupir,-.espoir * tendre langueur, Attente sous l'ombre étoilée ! Par
degrés la lune éveillée -.Kn.ipl.it en silence le coeur.</p>
<p>Pour qui doitc.flcurisseiit ces roses, Si ce n'est pas pour les offrir?
Charmant rayon'',-autant mourir, Sans un doux front où tu te poses !</p>
<p>Tous les ruisseaux avec leurs voix Que sont-ils sans la voix qu'on aimé
? Ce ne fut jamais pour lui-même Que j'aimai l'onibrage des bois.</p>
<p>Dans les jardins ou les prairies, Le long des buis ou des sureaux,
Devant l'ogive aux noirs barreaux, Comme au vieux chêne des féeries;</p>
<p>Mémo soltsToi'gtio solennel, Au seuil de la chaste lumière,' Même aux
abords du sanctuaire Où loi, lu t'es choisi le ciel,</p>
<p>Dès Kenfatice moi» seul génie Ne poursuivit qu'un seul désir ; Kn seul
jourTai-je pu saisir ? Mais tout vieillit, l'âme est punie.</p>
<p><pb/></p>
<p>55i NOTES ET SONNETS.</p>
<p>Kt tes doux vers lus et relus N'ont fait qu'agiter mon mystère : Quoi
donc! aime-t-on sur la terre, Depuis que, nous, nous n'aimons plus?</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DERNIER HÉVE</p>
<p>II juiiil' jamais, pour lié puis im'tiliSctium.hTi BartortUe... ; )J
nuis ,0 jamais ptusl Madame TAMT/</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il fut court: il a eomnioneô sur le plus vague et le plus teiïdic nuage
de la poésie : il a fini nu"plus aride et au plus r\"-soie» du désert à
jamais illimité du coeur.</p>
<p>Au jii'bm-v tout, rien au dehors. Voici les seuls vestiges : on les
a/réunis, Munieles moindres, comme on enfermerait quelques lenilles,
quelques fleurs brisées, dans une unie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN DKRNIKll RÈVK</p>
<p>SONNET</p>
<p>ÏKADCIT » UIILAM)'</p>
<p>L'une aux grands monts, au lac, éblouissant miroir, Du bi'ds droit
faisait signe, et disait ses pensées; L'autre/vers l'horizon aux
splendeurs abaissées, De sa main gauche au Iront se couvrait, poilr
mieux voir,</p>
<p>Kt moi qui les voyais toutes doux.,, et chacune,</p>
<p>Kn moment j'eus désir: « Oh ! pourtant, près de Puiie</p>
<p>Ktrc assis l » me disais-je ; et j'allais préférer.</p>
<p><pb/></p>
<p>m UN DEHNIEH ItEYEi</p>
<p>Mais/regardant encor les deux soeurs sous le charme, Mon désir se
confond, tout mon coeur se désarme :■■' « Non, ce serait péché que de
les séparer! »</p>
<p>SONNETS</p>
<p>' ■■, A MAlUiMOIMil.hK . FllÉDIvtlIOlIK</p>
<p>Oh ! s'il est ..vrai, sur sa lèvre si pure, O Poésie, arrête ton
murmure; Vers et soupirs, n'en soulève plus un.</p>
<p>Comme une abeille encore ensommeillée'</p>
<p>Que la rosée odorante a mouillée,</p>
<p>Dors ai» calice, ou ne sois qu'un parfum!</p>
<p><pb/></p>
<p>PN hK.HN.IKlt UKYK. 511</p>
<p>/ "</p>
<p>A MAlUîMilSI-l-LK f\i\ ZA-WU.IIK» MIMl</p>
<p>O Poésie, ouvre-nous le mystèie; Fais-hi.i trahir ce que son ccetir veut
Taire, Ses hauls instincts, celle fois non railleurs,</p>
<p>Quand vient la Nuit comme nue soeur voilée,;</p>
<p>Monte son rêve, et que tombent ses pleurs !</p>
<p>SOIS NET</p>
<p><pb/></p>
<p>5p&gt; IN DHIlNJEtl 11BYK.</p>
<p>A bien «les coeurs où la joie est ravie, J'ai demandé du bonheur, mais
trop tard! A maint orage, éelos sous m» regard, J'ai dit ; Renais,
(Wlaiume évanouie!</p>
<p>Kt j'ai trouvé, bien las enfin cl mûr,</p>
<p>Que pour Kart même et sa beauté plus vive,</p>
<p>Il n'est rien tel qu'une grâce naïve ;</p>
<p>Kt qu'en bonheur il i»'est charme plus sûr, Fleur plus divine aux gazons
de la rive, Qu'un jeune rouir embelli d'un front pur !</p>
<p>Paroles, voeux d'un eoe»tr amoureux el timide, Dédoublez do mystère el
«le soin caressant, Kt près d'elle n'ayez d'aveux que dans l'accent !
Accent,'redevenez.plus tendre et plus limpide, Knitt d'un pleur secret
sous son charme innocent ! Regards, retrouvez vite et perdez l'étincelle
; Soyez, eh l'effleurant, chastes et purs comme elle : Car le pudique,
autour qui'me tient cette fois, Cette fois pour toujours ! a pour unique
choix La vierge de candeur, la jeune fille sainte, Le coeur enfant qui
vient de s'éveiller, L'àme qu'il faut remplir sans lui faire de mto,
Qu'il faut toucher sans la 'troubler!'</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DERNIKD UftVE. riïô</p>
<p>Ou parlait de la mort»; un ami n'était plus (I), Un ami comme un frère,
un de ces coeurs élus Au sein «le la famille, el dont les destinées Sans
ollori, sans retour, se sont d'abord données, On parlait do la mort,
elle grave entretien Sur l'homme.et son néant, sa misère et son rien,
S'élevait par degrés; ou disait que la vie, A de fatales lois en
naissant asservie, Ne brillait que par place et pour de courts instants
; Que tous ces mots du jour, superbes, éclatants, De progrés, de
puissance et de grandeur humaine, N'étaient que flatterie, ostentation
vaine; Que, dès que la Nature aux extrêmes climats, Dans l'excès des
soleils ou l'excès «les trimas Se 'mêlait «le régner, et comme tiii
hion'slrc immense, Accusant sourdement l'effort qui lecommence, Hors
d'elle déchaînait les soupirs ennemis Kt remettait en jeu les germes
endormis, Tout moiuvtil ; et qu'alors l'homme chélif, malade, Ce nain
préejpilé du ciel qu'il escalade, Des générations de clameur el
d'orgueil Jonchaient choque pavé dans les cités en deuil, Comme ces
moucherons liés d'un rayon d'automne, * Kl morls au soir serein, sitôt
que l'air frissonne.</p>
<p>Kt lorsqu'on eut parlé presque avec désespoir, La vierge au front
cliarniaiit, au simple et doux savoir. Comme pour corriger la vision
'funeste. ;</p>
<p>fi leva tout d'un coup sa parole modeste Qu accompagnait si bien son
tendre regard bleu, L'un de ces purs regards qui prouvent rame et Dieu ;</p>
<p>dl i!n mui, officier {listinguê, rnort des névres en Algérip.</p>
<p><pb/></p>
<p>■d\ IN DEItNIKIt DKVK.</p>
<p>Klle dit, se pressant sur le bras de l'aïeule ; « De toutes choses donc
l'immortelle et la seule, « C'est le coeur, et quand toul semblerait
s'abîmer, * Il faut plus prés toujours se serrer et s'aimer. *</p>
<p>A DEUX SOEUHS</p>
<p>Slll l!N KMIMl'I.AIliE 1U-. LA )l A HI /i »&gt;K. CB 1ZF.0 X</p>
<p>—'IMXS ex riMC,iii\ —</p>
<p>Lire des ve»s touchants, les lire d'un coeur pur, C'est prier, c'est
pleurer, et le mal est moins dur.</p>
<p>(UN JOUR; QU'ON CHOYAIT AVOIR TROUVE)'</p>
<p>Il est trouvé le bo»»heur et le charme, L'Ange clément qui planait au
berceau. L'être adoré, dans l'enfance si beau, Que bien souvent nous
cachait une larme. L'amour parlait et de tout temps rêvé, H est tromc!</p>
<p>11 est trouvé ce bien de tous les âges, Le fruit du coeur, le frais
rameau d'espoir, Que dès douze ans je cherchais sans savoir Dans tous
les bois, par les sentiers sauvages. Le »iid d'amour sous la mousse
couvé, * Il est trouvé!</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DE 11 NIER II i; V 3i:&gt;</p>
<p>Il est trouvé ce port que ma jeunesse A poursuivi sur les flots agités,
Sons tous les vents et les feux irrités, ...Plaisirs moqueurs, qui me
trompiez sans cesse ' Le vrai signai, le bel astre levé, Il est trouvé!</p>
<p>Il est trouvé l'ombrage où l'on .repose, Le droit chemin par le devoir
tracé Qu'un doux printemps si tard recommencé Horde pour moi de sa plus
jeune rose.</p>
<p>Le calme sûr au coeur trop éprouvé. Il est trouvé!</p>
<p>Il est.trouvé le bienfait de nature, Le sein aimaiitqu'ni» Dieu nous
vient rouviir, Ce qiii permet de vivre et de ntoiirir, ,</p>
<p>Ce qui fail croire, espérer sans inurmure, Kt dire encor.même au terme
arrivé : Il est trouvé!</p>
<p>Ne coulez plus, larmes de Poésie; C'était un rêve, une dernière erreur !
II n'est plus rien désormais dans la vie; Pleurs de rosée, il n'est plus
tme fleur. Que feriez-vous, larmes de Poésie?</p>
<p><pb/></p>
<p>m rx DEitNiKn itEvi:.</p>
<p>/VOTE</p>
<p>UN CANKVAS</p>
<p>(Le rêve était détruit, avant que la pièce songco fiU éclose.)</p>
<p>Sans tirer aucun son du blanc clavier sonore.</p>
<p>Sa soem aînée me vit, et s'approchant avec.'sourire :</p>
<p>— « Kssayez, »ne (lit-elle; qui sait? les poètes savent beaucoup
d'instinct; peut-être savez-vous jouer sans l'avoir appris. »</p>
<p>— a Oh ! je m'en garderai bien, dis-je; j'aime mieux me figurer que je
sais, et j'aime bien mieux pouvoir encore me dire ; Peul-èlre... i»</p>
<p>Klle était là, elle entendit, et ajouta avec cette naïveté fine et
charmante; «C'est ainsi de bien des choses, n'est-ce pas? il vaut mieuv
ne pas essayer pour être sûr. * '.' — -« Oh! no me le dites pas, je le
sais trop bien, lui rêpon,dis-je avec intention tendre et un long
regard, je le sais trop et pour des choses dont on n'ose se 'dire ;
Peul-èlre. &gt;&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>IN DERNIER IlEVE.</p>
<p>:&gt;SÎ</p>
<p>Piano, je ne t'entendrai jamais sans me rappeler sa parole, et jamais,
jamais je h/essaierai de tirée «le toi aucun snm</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AvEUTISSCMKSi. .,.,.....,...,...,.,. |</p>
<p>LKS CONSOLATIONS</p>
<p>A"VICTOR Rico. Dédicace. ,...,,.. . . . , . , . . /. 5</p>
<p>I, A madame V, H.. , . . . ,.,.... . , . . . 15</p>
<p>II. A. M. Viguicr. . . ....... ..... . .18</p>
<p>III. A M. Auguste Le Prévost.. . ... . ... ... . 23</p>
<p>IV. A mon ami lilric Ciuttingùer. • . . .'. . .'-. ... 2G V. A madame V.
IL. . .:'. ............. 251</p>
<p>VI. A M. de Lamartine. . . , ... .... . . . , ', . . 31</p>
<p>VU. SONNET, L'autre nuit je veillais. . . , ..... , . 55</p>
<p>Vîll. A ErnestFouinct, . . ;,-.. •■',- . , . ....... 30</p>
<p>IX. A Foiitaney. ..... ....... ...... 39</p>
<p>X. A mot» ami Emile Desclianips.. . ...... .-.. , 43</p>
<p>XI. SONNET. Un grand chemin ouvert. . . . . . . ... 47.</p>
<p>XII. A deux absents, ,.., . ......... . . 18</p>
<p>XIII.-'SONNET,- imité de Wordsworlh. C'est un beau soir. . . 51</p>
<p>XIV. SONNET, de Wordswortli. tes passions, la guerre. . .''.;. 52</p>
<p>XV. SONNET, du même. Quand le poète en pleurs. . . ....'..', 53</p>
<p><pb/></p>
<p>550 TARLK,</p>
<p>XVIH, A mou ami AntoMv Dcscliaiiqs, , . . . . .'.,., GO</p>
<p>XIX- A mon ami Roub&gt;.ger. . . , . . '."". ." . . ,«, ',' Ou</p>
<p>XX. A boulanger,, ',.-,'■, . . . ... . . ,.. . . /. et»</p>
<p>XXV. A mademoiselle. ... . . ......... . . 75</p>
<p>XXVI. A Alfred «le Vigny. ., , .... .... ', ■. . y; 78</p>
<p>XXVII. A Victor Pavie. Là-Harpe Eoliemic, Traduit «Je. Colcridge.</p>
<p>Colcridge. ..... '■'. ',". . . ... . , .■..- 81</p>
<p>XXVHL A mon ami Paul Lacroix. Les Larmes do Racine. ..-'-. 84</p>
<p>XXIX. A mon ami M. Prosper Mérimée.. ........ 89</p>
<p>■POESIES DIVERSES</p>
<p>Faisant suite aux Consotalions.</p>
<p>I. A M, de Lamartine. Épîtrc.. , .". . . .' . ... . . 05</p>
<p>H. Vers tirés «le Volupté', . ■-. . . , . . . , , . . ... 100</p>
<p>III. L'Automne. Imité de Southcy. . . . . . . . . , . .. -102</p>
<p>JUGEMENTS WVEPS ET TÉMOIGNAGES Hl\ lCS CoilSOlaliOHS.. .... 107</p>
<p>PENSÉES D'AOUT ,</p>
<p>AVERTISSEMENT. . ... , . .". ... .v.";.. '.. ... ; .-.. 151</p>
<p>Pensée d'août. ... . . ... ....... ... . . 155</p>
<p>JL Jean, maître «l'école,. , . . . . . . . . , , , . .y 150</p>
<p>A inadamc Taslu.. ... ,..,,,. .,,..... .174</p>
<p>A. M. Achille du Clésïcux.'■'.-.,'.- , .y'■■', . y; , , , y/:i . .177</p>
<p>«le Rauzaii. j 11. Ainsi l'on dit de vous. ,. . . 182</p>
<p>A mes aniis Gi'ègoire et Collombet. y y. ,'.y&gt; . . . . "-.-; 185</p>
<p>A Victor Pavie, te soir «tesoii mariage,, .. .;. . . . . : • 187</p>
<p><pb/></p>
<p>T.Vit LE. 551</p>
<p>Dans ce cabriolet ilo place 105</p>
<p>A Ulric (iutlingucr. Êpilre 1!&gt;3</p>
<p>!1. Reposez-vous el remercie/: : au</p>
<p>sommet du tïlencroe 190</p>
<p>IL La Cabane du llighlander.. . . 197</p>
<p>III. Le Château de lîolhvvell 10S</p>
<p>La voilà, pauvre mère l'.it»</p>
<p>vous \oyais 205</p>
<p>Sur iu&gt; portrait de Gérard, une Jeune Femme au bain. A</p>
<p>madame Hécainier 200</p>
<p>Rome. Élégie imitée de Gui.laume de Sehlcgol 211</p>
<p>A David d Angers. Sur une Matue d'enfant , . 214</p>
<p>A mon cher .Marinier. Imité du Mimiesinger Hadloub.. . . 217</p>
<p>I. ROMANCE. J'aurais voulu , 218</p>
<p>II. Une ROMANCE encore. Quoi 1 so peut-il 219</p>
<p>III, RONBEIC. Source cachée 220</p>
<p>A la duchesse de Rau/an, Parte/, puisqu'un dépari 221</p>
<p>A M. de Salvandy, ministre «iu 15 avril 225</p>
<p>A madame (1. Pour une inorl, pour un dépari 220</p>
<p>En revenant du convoi de Gabrielle.. . , 227</p>
<p>A la dame des sonnets de Joseph Delorme 229</p>
<p>A M. Villemaiii. Épitre 250</p>
<p>A Alfred de Musset, réponse 258</p>
<p>Voeu en voyage, sur une impériale de voiture 240</p>
<p>Le Joueur d'orgue 242</p>
<p>\ I. Je côtoyais ce lac 241</p>
<p>î&gt;ONNETS. | jj Mais(|alls)'.„„rn moilh:. L&gt;44</p>
<p>A i'abbê Euslaehe Barbe. Épitre 215</p>
<p>A M. Patin, après avoir suivi son Cours de poésielaline. Épitre. 250</p>
<p>AJ.-J. Ampère. Épitre ... 255</p>
<p>A mes amis M. et madame Olivier. Stances 258</p>
<p>A madame V 201</p>
<p><pb/></p>
<p>552 TARLK.</p>
<p>SUN.VM; J'aime Paris. ... '.'. -, ., ,"', . - , ■'. .'■'■;. '• .... 202</p>
<p>A la comtesse de Taschcr. Récit. . , , . .,,,.... 205</p>
<p>ÉLÉGIE. Elle me dit un jour. . . .'."'.' . . . '. , ... 285</p>
<p>NOTES KT SONNETS</p>
<p>Faisant suite aux pensées W.Unit-,-■■•</p>
<p>il. En mars quand vient la bise. . . . . . . . 291 II, Mais la bise a
passé.. ., . , ...... 291 III. Et je songe au passé, ....... . , ,293</p>
<p>Le dernier des oiuo SONNETS de Charles Lamb, Nous étions</p>
<p>doux olifants.. . , .... ... , -. '. . ... . . , 290</p>
<p>SONNET. Ces jours derniers.. .......... .... 297</p>
<p>SONNET, réponse. Demande-moi plutôt,. .. . . ... . ,502</p>
<p>SONNET imité de Bovvles, Comme après une nuit. , Y .. , . SOI SONNET
imité do Justin Kerner, Le matin en été., . . ... 505</p>
<p>SONNET imité de Bowles. Étrange estla musique. ... . . . 505</p>
<p>SONNET imité de miss Caroline llovvles. Je n'ai jamais jeté la</p>
<p>lleur. . . "..' . ....... .... .... y: ; .500</p>
<p>A madame P. Sur la inort d'une jeune enfant; .. , , , .... 507</p>
<p>; ' passe. '.;■;. ,; .,-■■■; ,■:■,]-:■-'.[. . :-.-;. ■',-'■■.■...-.-.
Y-y Y ,'- .".'.' ' 3)0.</p>
<p>SON^ETÙ M. le comte Molé. Le Tombeau de Delille. ... .511</p>
<p><pb/></p>
<p>SONNE",. Avignon uTapparaît.. . , . • ♦ .-':'. ;'i ..... 5J5</p>
<p>V George Saiid. Le petit Mendiant de Salerne. ,'. . .... 521</p>
<p>Lu chèvre m'avait vu. ... . . , , . . . , ".; . , -.,;. Y 525</p>
<p>Do ces monts tout est beau. Fnc Vue de Lausanne. ./;.',/Y- . 525 SONNET.
Poix et doiiceur descîiamps.. ,. ..... . ..'/; 527</p>
<p>On sort ; le soir avance. . , , . . &gt; , Y. , , , , . , .528 SONNET, Non,
je n'ai point perdu, , y » ... .... .329</p>
<p>Vers de M. Edouard Turquejy â moi adressés., Y ,■--. ... 550</p>
<p>Y';,:;//;/:,;//;V';:, KN RKRNIKR REVK -,;</p>
<p>AVEBTI!-SEM|.NÏ. .', . .' . Y-v'..:",''.:',-:&gt; ;"..'.','.■..-.'.-'.-'
:.,'■',' .337;</p>
<p>SONNETS ;ï deux il. A mademoiselle Frédériquo. . . , . 310</p>
<p>somrs. ( IL A mademoiselle Éliza-Williclmiue.Y/Y 511</p>
<p>SONNET, J'ai fait le tour. ,-,'-,. , . ','.'. . , '-.-. ;-.- ..... 341</p>
<p>Paroles, vomx d'un ÇOHUY , , . . . , ',',. .'.', . .... , 542 On parlait
de la mort.....';". . ..... .... . , .515</p>
<p>: A deux soeurs, vers sur un exemplaire de la Marie de</p>
<p>Un jour, qu'on croyait avoir trouvé. ChaïU.' Y - V--;'.'. , , 544</p>
<p>Ne coulez plus, larmes de poésie... , ... ...... 545</p>
<p>Note. Un canevas. ."". Y -Y '. ■'-. -.-. :'...', 'Y ..... ... 346</p>
<p>FIS «K EA TAIUE 1»ES MATIKt.ES</p>
<p>A l;i page 119, ligne 1i&gt;, au commencement de la ligne, Uses : les,</p>
<p>— 3)4, !igne'3Y'J»Hi^ta couronne. 529,'ligne^O, fmrt : Evsins.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAlilS. —-IMJV SIMON 'iMÇèv'lfT'COMK mrE D'KfirtUlTM. I.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
