<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 3 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 3 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,336 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65320819</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'À NOS JOURS: o u</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>CONTENANT les Analyses des Pieces de Théâtre qui ont paru durant cet
intervalle ; les Relations des Assemblées Littéraires; les notices des
Livres nouveaux , clandestins, probibés; les Pieces fugitives , rares ou
rnanufcritts, en prose ou en vers; leç Vaudevilles sur la Cour; les
Anecdotes &amp; Bons Jllott ; les Eloges des Savans, des ÆÛjles, des Hommes
de Lettres morts, &amp; c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME TROISIEME.</p>
<p>hue propius me, vos ordine adite.</p>
<p>Hor. L. II. Sat. 3. vs. 8I &amp; 8s.</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JOHN ADAMSON,, M. PCC. LXXX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXVI.</p>
<p>i". Mars. Compliment du R. P. Martial Hardi, Recollet, fait au Roi à
l'ouverture du Carême de cette année.</p>
<p><pb/></p>
<p>jiable dans vos engagemens, chéri, adoré pref- que d'une nation
inepuisable dans ses ressources, quand elle les cherche dans fou amour :
que</p>
<p>vraiment chrétien, le Monarque religieux , voilà, SIRE, vos titres les
plus augustes, titres durables , que la Religion consacre, &amp; qui seuls
peuvent vous assurer la véritable immortalité.</p>
<p>2°. Que le Souverain a droit d'imposer silence sur un pareil décret, &amp;
de fermer l'entrée de ses Etats.</p>
<p>30. Que cette loi, fut-elle réellement dogmatique, l'opposition n'est
pas un crime.</p>
<p>40. Que dès-lors l'opposition ne peut être punie par un refus de sacremens.</p>
<p>6°. Que le Magistrat peut donc &amp; doit empêcher ce refus.</p>
<p><pb/></p>
<p>7° Qu'enfintout exercice extérieur du Miniflrere religieux est soumis à
l'infpeétion des loix &amp; du Magistrat, qui en est par son état le défenseur.</p>
<p>4 Mars. M. l'Evêque de Lavnur est nommé pour faire l'oraison funebre du
Roi Stanislas.</p>
<p>4 Mars. On débite imprimée une Réponse du Rui au Parlement, en date du 3
Mars, dont le fonds &amp; la forme font également intéressans; ce font les
principes du Despotisme établis avec la plus grande hardiesse sur ceux
du Droit naturel. Quant au style, il est fort, nerveux, noble, à
quelques phrases près, très entortillées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ture il n'ait pas le même succès. En général, cet orateur fort lâche &amp;
plein d'affetterie, n'est pas propre aux grandes touches de l'éloquence.</p>
<p>loppe les plus grandes connoissances dans la chymie, &amp; le style le plus
correa: dans sa composition. Le Conseil l'avoit chargé d'une espece
d'infpeétion sur les Teintures, l'exploitation des Mines, &amp; la
fabrication des Porcelaines en France, &amp; il a répandu sur tous Ce6</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Mars 1766. L'oraison funèbre du Pere Fi~</p>
<p>Depuis quelque tems l'auteur en avoit débité i une avec des notes, dont
on a saisi 200 exem- plaires dans sa chambre.</p>
<p>15 Mars. Projet (PEcoles publiques. L'auteur</p>
<p>de ce projet relève très bien les abus sie l'éducation ordinaire de nos
collèges. Dans 1;\</p>
<p><pb/></p>
<p>remarqué de très belles choses dans on difeours &amp; l'art merveilleux par
lequel il a rapproché le deuil général de l'Europe.</p>
<p>Tuu&amp; les. Spectacles ont vaque ce jour-la, furvant l'usage.</p>
<p><pb/></p>
<p>les principes qui y font établis : il ne l'examine que du côté
littéraire ; il la trouve si bien écrite, le style en est si fort, si
concis, si rapide, si noble , qu'il ajoute que si S. M. n'étoit pas
protectrice de l'Académie, il faudroit sur le champ lui donner une place
par acclamation.</p>
<p>20 Mars 176. Livre cf Eflampes de l'Art de la Coëffure des Dames
Françoijes ; sur les dejjîns originaux d'après les accommodages ; avec
le Traité en abrégé de F Art d'entretenir Fe de confervcr les cheveux
naturels : par le Sr. le Gros , Coéffeur des Dames. //2-40. avec figures.</p>
<p>21 Mars. M. Gaillard , de l'Académie: des Inscriptions &amp; Belles-Lettres
, vient de don-</p>
<p>ner YHifioire de François l, Roi de France , dit le grand Roi &amp; le Pere
des Lettres, 4 voL.</p>
<p>thode purement chronologique des annalistes , , n'a pas même mêlé
ensemble les événemens</p>
<p>d'un ordre différent ; il a séparé l'histoire Ecclifiaftique de
l'histoire Civile , l'histoire Littéraire; de l'histoire Politique &amp;
Militaire , sans pour- j tant négliger de montrer leur connexité. Il
donne aujourd'hui feulement la Partie civile , politique &amp; militaire ;
il justifie dans sa Pr.</p>
<p><pb/></p>
<p>face cette nouvelle méthode , &amp; traite la maniere d'écrire l'histoire ;
il y porte les jugemens les plus solides sur les historiens anciens &amp;
modernes.</p>
<p>22 Mars 1766. C'est M. l'Abbé Garnier que le Libraire a choisi pour
continuateur de l'histoire de France, interrompue par la mort de Villarer.</p>
<p>23 Mars. Les Comédiens remuent avec force pendant ces vacances pour se
procurer au moins un état légal : ils prétendent avoir trouvé dans leurs
titres qu'ils avoient autrefoi s celui de Valets de Chambre du Roi , &amp;
ils le réclament de nouveau. Mlle. Clairon paroit faire dépendre sa
rentrée au théâtre de cette condition.</p>
<p>2 î Mars. On répand très - furtivement une brochure, qui a pour titre
Oraison funèbre du Parlement. C'est une satyre amere de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>tribunal &amp; de sa conduite dans les circonftan-ces présentes.</p>
<p>Ces Messieurs démontrent la validité de leurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>habiles graveurs. Toute la France &amp; même toute l'Europe s'est empressée
de souscrire pour un pareil ade de charité. L'Impératrice de Ruffie &amp;
donné Sooo Livres 29 Mars. Enfin VEncyclopédie paroît toute entiere , il
y a dix nouveaux volumes. Par un arrangement afiez bizarre, le Libraire
les a.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai volé pour vous voir des rives de la Seine, Et l'estime &amp; le goût de
vous m'ont approché, Foible &amp; timide aiglon fous vos aîles caché
J'attends que votre vol me dirige &amp; m'entraîne.</p>
<p>Redevenez vous-même, &amp; prenez votre essor.</p>
<p>Faut-il que je vous voye encor Pour des songes métaphysiques Quitter
l'illusion de nos jeux poétiques?</p>
<p>Tous vos doutes heureux valent-ils un tranfpori?</p>
<p><pb/></p>
<p>Reponsè de M. de Voltaire.</p>
<p>Ceux de mon ame appésantie Ne font qu'une cendre amortie Et je renonce à
tous vos jeux.</p>
<p>La fleur de la faison passee Par d'autres fleurs est remplacée.</p>
<p>Une Sultane avec dépit Dans le vieux sérail délaissee Voit la jeune
entrer dans le lit Dont le Grand Seigneur l'a chassée.</p>
<p>Quand'Elie étoit décrépit Il s'enfuit, laissant son esprit A son jeune
éleve Elysée.</p>
<p>Ma Mufe est de moi trop lassee, Elle me quitte &amp; vous cherit; Elle fera
mieux caressée.</p>
<p>2 Avril 1766. Les Comédiens redoublent leurs efforts pour réussir dans
leur projet de se réhabiliter tant civilement que canoniquement ; ils
prétendent avoir trouve des Lettres - Patentes de Louis XIII , qui les
établirent Valets de Chambre Comédiens du Roi. M. de Saint - Florentin
s'intéresse fortement pour eux , il s'est chargé d'un Mémoire qu'il doit
lire au Conseil, samedi ou dimanche , jour où doit se rapporter ce grand
procès. Mlle. Clairon parle haut &amp; fait dépendre sa rentrée de cette
condition.</p>
<p>3 Avril. M. Gibert, de l'Académie des le</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'inscription suivante , composée par Mde Saulx , Chanoine de
l'église de Rheims, en style &amp; forme lapidaire y feroit gravée , afinque
tout le monde fache que Rheims honore les; gens de bien &amp; pendant leur
vie &amp; après leur mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ sasseur. Qu'il foit encore mieux gravé dans „ le cœur de ses neveux ,
que sur ce marbre ,, dépositaire de la reconnoissance du Conseil &amp; ,, du
peuple de Rheims</p>
<p>L'affaire des Comédiens a été rapportée ces jours-ci devant le Roi. M.
de St. Florentin avoit commencé son Mémoire en faveur de ces hif- trions
; S. M., dès la fécondé pbrafe , l'a arrêté : je vois, a-t-elle dit, où
vous voulez en venir ; les Comédiens ne feront jamais sous mon redite
que ce qu'ils ont été fous celui de mes prédéceffcllrs ; qu'on ne m'en
parle plus. Le Conseil s'est 'rompu là-dessus.</p>
<p>8 Avril 1 766. L'Académie des Inscriptions &amp; Belles-Lettres a fait
aujourd'hui sa rentrée pu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles peuvent étre l'origine &amp; les raisons de</p>
<p>ces attributs ?</p>
<p>M. le Beau lut ensuite l'Eloge historique du Comte de Caylus.</p>
<p>Les Mémoires suivans remplirent la séance: jo. Essai sur les moyens
qu'on pourroit employer pour lire les hiéroglyphes Epyptiennes, par M.</p>
<p>de Guignes.</p>
<p>2°. Une traduction d'un morceau du Timée de Locres, par l'Abbé Batteux.</p>
<p>30. Un Mémoires sur les causes de l'abolition de la servitude en France
&amp; de l'établissement du Droit Municipal, par le Sr. Dupuy.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Fouchy a lu l'extrait des trois Arts publics par l'Académie dans
ce dernier femeftrc; celui du Chapelier, par M. l'abbé Nollet; celui du
Couvreur, par M. Duhamel ; celui du Mégif- fier ou du travail des peaux
blanches , par M. de la Lande.</p>
<p>Le même a fait ensuite l'Eloge de M. Hellot.</p>
<p>M. de Chabert, Lieutenant de Vaisseau , a lu un Mémoire sur l'état
aétuel des Cartes marines de la Méditerranée, &amp;c.</p>
<p>M. Duhamel a lu un Mémoire sur les fels qu'on retire des végétaux ; M.
Tillet un Mémoire sur la comparaison des poids &amp; mesures des étrangers
avec les poids &amp; les mesures de France; M. de la Lande, sur la cause qui
fait monter les fluides au-dessus du niveau dans les tuyaux capillaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>confirmer les Lettres-Patentes de Louis XIII qui le leur accordent, a
été rapportée samedi au Conseil, où il a été décidé que ces
Lettres-Patentes n'ayant pas été abrogées, il étoit libre aux Comédiens
de les rendre publiques.</p>
<p>13 Avril 1766. L'Académie Françoise propose pour sujet d'un des Prix
dont le fonds a été fait par un particulier d'Amsterdam, &amp; dont
l'Académie a accepté le jugement, dexpbfer les avantages de la Paix,
dinfpircr de l'horreur pour les ravages de la Guerre, &amp; (Tinviter toutes
les Nations dfe réunir pour assurer la tranquillité générale. Le prix
est une Médaille d'or de la valeur de 300 Livres. L'Académie tiendra une
séance publique extraordinaire en 1767, pour adjuger ce prix le 2 Janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Avril 1766. Le Pere EllÛée, Carme-Déchauffé, qui étoit allé en
Lorraine pour prêcher devant le Roi de Pologne, vient d'être nommé pour
faire l'oraison funebre de ce Monarque.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce poëte contre l'aétrice, qu'il manifeste par- 1 tout où il peut. !</p>
<p>18 Avril 1766. M. de Semperavi vient de ré- pandre une Epitre sur la
consomption , où il y a de beaux vers , &amp; un sombre qui contraste
singuliérement avec la gaité forcée de tous nos Poëtes modernes, qui se
chatouillent pour se faire rire. L'Auteur y a joint des Stances sur une
ili- fidélité. C'est la même maniéré noire, qui ne fera pas goûtée de
tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 ? Avril 1766. Voici ce que nous apprenons de M. de Villaret. Au sortir
du Collège, il s'étoit destiné au Barreau, il débuta dans le monde
littéraire par un Roman inticulé : la belle Allemande, Roman tout-à-fait
ignoré pour l'honneur de son auteur. Il fit en société avec M. Dancour,
actuellement Fermier Général, &amp; 1\1. Eret, une piece qui fut jouée sans
succès au théâtre francois. Des affaires domestiques l'obligerent, en
1748, de s'éloigner de Paris &amp; de prendre le parti du théâtre. Il alla à
Rouen où, fous le nom de Dorval, il débuta dans les rôles d'Amoureux. Il
y joua ensuite avec succès le Glorieux, le Misantrope, l'Enfant
Prodigue, &amp;c.</p>
<p>24 Avril. Le Clergé a trouvé très-mauvais qu'on eût choisi le moment où
il venoit de proscrire authentiquement l'Encyclopédie, &amp; celui où il
alloit se rassembler, pour publier la continuation complette de cet
ouvrage, au nombre de dix volumes. Il a tant crié que M. de St.
Florentin s'est fait donner les noms de tous ceux qui en avoient retiré
les exemplaires, &amp; leur a envoyé un ordre du Roi de les rapporter au
Lieutenant de Police.</p>
<p><pb/></p>
<p>25 Avril 1766. Poétique de M. de Voltaire , eu Observations recueillies
defes ouvrages, concernant la vérification françoise &amp; les difféuns
genres de poejïe , J/yle poétique, &amp;c. On fent bien qu'un pareil ouvrage
n'a été fait que par M. de Voltaire lui-même, ou par un de ses suppôts.</p>
<p>27 Avril. Il paroît une Hijioire Ecclésiastique en deux volumes, qu'on
attribue au Roi de Prusse.</p>
<p>28 Avril. Mlle. Clairon s'est expliquée définitivement sur sa résolution
prise de ne plus monter sur les planches ; elle a écrit aux Comédiens
qu'ils pouvoient la rayer de leur catalogue. On ne fait pas encore les
conditions de sa retraite.</p>
<p>29 Avril. Il paroit différens Mémoires dans l'affaire de M. de Lally ,
très-curieux pour l'historique. Ceux de ce Général contiennent un détail
de ses opérations sur terre. M. d'Aché, qui commandoit la Marine , &amp; sur
qui le premier veut faire retomber la perte de lInde, s'explique de la
façon la plus étendue &amp; la plus détaillée sur ses manœuvres. Il en
paroît différens autres, qui, éclaircissant de plus en plus la matiere,
en formeront une collection très-intéressante. M. de Bussy &amp; M. le
Chevalier</p>
<p><pb/></p>
<p>lier de Soupire doivent donner au public la</p>
<p>marche de leurs opérations, &amp;c. Tous ces ouvrages font des archives où
l'historien doit puiser un jour.</p>
<p>30 Avril 1766. Les Comédiens François cherchent de toutes parts pour
remplacer la grande Actrice qu'ils viennent de perdre. On en attend
incessamment une de province, qu'on annonce réunir le genre de Mlle.
Duniefnil celui de Mlle. Clairon; mais elle est laide &amp; peu jeune.</p>
<p>I Mai. On a vu la réclamation que M. le Febvre de Beauvezay faifoiu de
Miss Honora, en la désavouant en même tems comme tout-à-fait altérée par
l'éditeur ou le plagiaire prétendu ; voici l'épigramme qui a été faite
en conséquence : Ce nouveau Livre , où l'on s'engage A divertir en
instruisant D'un aveugle &amp; d'un clair-voyant</p>
<p>l Est, dit-on, le commtin ouvrage : Il cft vrai : l'aveugle (*) diéboit,
Et le clair-voyant écrivoit.</p>
<p>Y Mai. Réflexions hasardées d'une femme hriportante qui ne connoît les d
sauts des autres</p>
<p>4 (¥) M. 'le Febvre de Beauvezay est aveugle.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Mai 1766. Il nous est tombé depuis quelque tems entre les mains un
Dialogue manuferit, entre Mars &amp; Thalie, récité un des jours du Carnaval
devant M. le Duc de Brissac. Ce Seigneur ayant pris jour pour aller chez
M. Dorât, , Poëte très connu , il y fut accueilli par cette in- 1
génieufe galanterie. Une Demoiselle jeune , aimable &amp; qui a du talent
pour le théâtre, étoit de la partie. On la pria de déclamer au hazard
quelque feene d'une picce prétendue nouvelle. ,</p>
<p>Un homme de condition joua le rôle de Mars.</p>
<p>On se doute bien que ce Dialogue en vers , trop long pour être copié
ici, est composé de louan- ges très délicates en l'honneur de M. le Duc
de Brissac. Il y a beaucoup d'aisance &amp; de gaîté dans cet ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>se rendre auprès de lui. Evénement mémorable, qui honore l'un &amp; l'autre.</p>
<p>Elle a été reçue avec de grands applaudie femens.</p>
<p>10 Mai. Il paroît une Lettre fort curieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un Mr. Derofné de Lille, grand Naturalifie.</p>
<p>Elle roule sur les Polypes. Selon lui, ces infectes, qu'on a cru jusqu'à
présent de véritables animaux, ne font en effet que le sac ou le
fourreau qui contient des animaux plus petits; &amp;, ce qu'on a pris pour
un individu , est une famille très nombreuse réunie fous le même toit.</p>
<p>Ce systême est revêtu de toutes ses preuves.</p>
<p>On y rappelle les observations les plus curieuses qu'on ait faites sur
les Polypes , &amp; l'on est surpris de voir toutes leurs manœuvres &amp; tous
les divers phénomènes de leur nutrition &amp; de Jeur génération s'expliquer
naturellement dans ce fyfiême. L'observateur trouve ces animalcules dans
les petits grains observés depuis longtems sur la surface &amp; dans
d'intérieur du sac.</p>
<p>Cette Lettre, très , intéressante pour le fonds , est en outre bien écrite.</p>
<p>13 filai. M. de Cicé, Evêque d'Auxerre , a prononcé aujourd'hui
l'oraison funebre de M.</p>
<p>14 Mai. Aujourd'hui M. le Duc de Duras,</p>
<p><pb/></p>
<p>ris, ils n'en font pas moins insolens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qiùn fut choisi maître de langue angloifc, par feu le Prince de Galles,
père du Roi régnant, qui lui avoit fait depuis une pension considérable.
Quin est mort cette année.</p>
<p>16 Alai 1766. On écrit de Londres qu'on a frappé &amp; qu'on y distribue
actuellement une médaille du volume d'un écu, sur laquelle on voit la
tète de M. Pitt avec son nom, &amp; sur le revers l'inscription suivante :
the man, with having , faved the parent, pleaded with succes sur her
childron : ,, L'homme qui, après avoir ,, fauvé la mere, a plaidé avec
succès pour les „ enfans. „ On fent que ce dernier trait regarde la
Révocation de l'Acte du Timbre , pour laquelle cet orateur patriote a
plaidé si éloquemment.</p>
<p>17 Mai. Hijloire des Révolutions de la Haute Allemagne, contenant les
Ligues &amp; les Guerres de la SaUTe:, avec une Notice sur les faix, les
mœurs &amp; les différentes formes du Gouvernement de chacun des Etats
compris dans le Corps Helvetique, 2 volumes. Cet ouvrage manquoit à
notre Littérature , &amp; l'on y lit avec le plus grand intérêt le détail
des efforts dont est capable un peuple ardent pour la liber-</p>
<p>té, qui ne connoit d'autre bien avant celui-là.</p>
<p>Le style de l'auteur n'est pas assez châtié.</p>
<p>18 Mai. Au défaut de nouveautés tkéâtrales, le public est régalé de tems
en tems de Drames faits pour le cabinet. Telle est une tragédie nouvelle
en trois aCtes &amp; en vers libres , qui a pour titre les Héros
Subalternes. Le sujet en est tiré d'un très beau Mémoire , écrit par M.
Loyseau de Mauléon, en faveur des nommés S'avanj, Lalné, Delamet, tous
trois Soldats au</p>
<p><pb/></p>
<p>Regiment des Gardes Franqoifes, dans une affaire niilheureufe où l'un
d'eux s'est trouvé cou- pable de meurtre.</p>
<p>culations.</p>
<p><pb/></p>
<p>20. Mai r766. L'Académie Franqoife se prn- pose de tenir samedi prochain
une seance pou» l M. le Prince Héréditaire de Brunswick, c'est- ; dire
de l'y admettre, &amp; de le regaler de ce que ces Meilleurs pourront avoir
de plus agréable.</p>
<p>&amp; de plus ingénieux. En conséquence tous les..</p>
<p>maison de Paris , distribuée &amp; meublée de même : elle croira entrer dans
la fienae. C'est l'ingénieufe fiction d'Aline réalisée.</p>
<p>20 Mai. L'auteur du Poëme de Richardet ayant fait envoi de ses Oeuvres à
M. de Voltaire , par une petite piece en vers , ce grand poëte a répondu
de même. Voici ces deux, gentillettes ; A M. de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réponse de M. de Voltaire.</p>
<p>Vous ne parlez que d'un moineau,</p>
<p>Et vous avez une voliere : Il est chez vous plus d'un oiseau Dont la
voix tendre &amp; printanniere Plaît par un ramage nouveau : Celui qui n'a
plumes qu'aux aîles Et qui fait fan nid dans les cœurs , Répandit sur
vous ses faveurs : Il vous fait trouver des letteurs , Comme il vous a
fournis des Belles.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Mai 1766. M. de Rochefort , qui nous avoit donné, il y a un an, un
Essai de sa traduction d Homère, ne perd point de vue cette grande &amp;
laborieuse entreprise. Il vient de faire paroître les six premiers
chants , avec le discours préliminaire, qp'il a augmenté &amp; perfectionné.</p>
<p>Il est fâcheux qu'on ne retrouve point dans sa traduction cette chaleur,
cette vie , cette abondante fécondité de l'original.</p>
<p>27 Mai. Les Ennemis réconciliés, piece dramatique en trois adtes &amp; en
prose, dont le fuiet est tiré d'une des anecdotes les plus interessantes
du tems de la Ligue : par M. de Marville.</p>
<p>Il regne dans ce Drame un pathétique de situation , mais les sentimens
pourroient être plus approfondis. On y retrouve cependant cette fésocité
de caradere que produisent neceffidrement &amp; la différence de parti &amp; le
feu des guerres civiles. Voici l'anecdote.</p>
<p>Le Baron de Montfort, Catholique , est ennemi déclaré du Marquis de
Langeon , Proteflant. Ils se font fait la guerre ouvertement, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>reste, que la traduction de celle de Metastase : toutes les situations,
tous les coups de théâtre font tirés de ce grand Poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Juin. La Cacamonade , Histoire politique fS morale, traduite, de r
Allemand du Doaeur.</p>
<p>Panglos par ce Dofleur lui-même, depuis son, retour de Constantinople.
Cette lairanterie de M. Linguet est. une allégorie soutenue., &amp; décrit
très-historiquement tous les progrès de lq, V. en France &amp; en
Europe-L'uuteur a perfonifié &amp; mis en action le fameux Traité de.</p>
<p>M. Astruc de Morbis Verœrcis* 1 Juin* H parut, il y. a quelque tems 9
Une Histoire de jfènri IV,par. M. de Bure, dans laquelle l'auteur s'est
permis une rdtiquq</p>
<p><pb/></p>
<p>très-amere du célébré de Thou. Le Chantre du grand Henri n'a pas cru
devoir garder le silence contre des accusations aussi peu fondées , &amp;
vient de publier une brochure contre M. de Bure, dont il relève quelques
bévues avec ce farcarme qui lui est propre, &amp; qui venge l'illustre
Historien de la critique mal fondée du moderne compilateur.</p>
<p>3 Juin 1766. Le succès qu'ont eu dans différentes sociétés particulieres
les représentations de Henri IV, ou la Partie de chasse , de M.</p>
<p>„ Vous avez manqué , Monsieur , au refpcA „ que tout particulier doit
aux têtes couronnées, en attribuant. publiquement au Roi de</p>
<p><pb/></p>
<p>r„ Prusse une Lettre pleine d'extravagance &amp; „ de méchanceté, dont par
cela seul vous de,, viez savoir qu'il ne pou voit être l'auteur.</p>
<p>,, Vous avez même osé transcrire sa signature, ,, comme si vous l'aviez
vue écrite de sa main.</p>
<p>,, cheriez, sans doute , si vous saviez de quelles !</p>
<p>,, noirceurs vous vous rendez l'instrument cou,, pable. Je vous fais,
Monsieur, mes sinceres j „ salutations [Signé] J. J. ROUSSEAU. É</p>
<p><pb/></p>
<p>,, Après la mort du Prince qui cause les re„ grets de la Nation, le Père
Fidele alla pro„ poser aux Capucines d'en faire l'Eloge dans „ leur
église, le jour du Service. Le Pere Coiv „ fesseur de ces Religieuses
qui fut consulté , „ n'étoit pas de cet avis , attendu que c'étoit „ une
nouveauté , qu'il y auroit peu d'audi„ teurs , enfin qu'il ne convenoit
pas de dé„ vancer la cathédrale. Toutes ce raisons ne „ purent
l'emporter sur les instances &amp; les im„ portunités du Pere Fidele. Il
prêcha son „ oraison funebre devant 40 ou so personnes, „ non toutefois
telle qu'on l'a imprimée : on „ en a retranché les traits edinans &amp;
l'érudition.</p>
<p>,, chrétienne, &amp; la plupart dès fkillies qui ont ,, fait rire le
Lecteur, n'ont point été débitées „ ep chaire. Au fiirplus , les
Supérieurs onÇ ,, ignoré l'impression de ce difeours : la sensation 9,
qu'il a fait dans k publiç, lo-g singuliérement</p>
<p><pb/></p>
<p>„ affligé , &amp; ce font eux qui ont prié M. de</p>
<p>)) Sartine de le supprimer.</p>
<p>le nom d'un charlatan de Grece le caractere de J. J. Rousseau , &amp; les
traits généraux de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y en a déja 17 de la fàqon du premier traducteur.</p>
<p>9 Juin 1766. M. PAbbe Mably, rival du fameux.</p>
<p>Montesquieu , vient de nous donner le Pendant des Considérations sur les
caujcs de la grandeur d e r Empire Romain. Ce font des Observations fut
VHiJioire de la Grece , OLL.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ roient être bien vus de l'observatoire du Sage.</p>
<p>,, C'est a ce Sage que j'obéis avec confiance.</p>
<p>L„ 'Ordre de Malthe s'est soulevé contre cette antithese , &amp; M. le
Chevalier de Refleguier [celui qui a été enfermé du vivant de Madame de
Pompadour pour des vers satyriques contr'elle] vient d'inférer dans le
Mercure de Juin une Lettre fort honnête &amp; fort polie , où il réclame
avec raison contre cette assertion trèshasardée &amp; très-indécente. Sa
Lettre est du 20 Mai 1766.</p>
<p>1 z Juin. M. l'Evêque de Lavaur a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Juin 1766. Madame Pitrot, ci-devant Mlle.</p>
<p>Ce Travenol est, sans doute, celui qui a été compliqué dans le singulier
procès de M.. de Voltaire.</p>
<p>iç Juin. Des fades adulateurs, des écrivains mercénaires ne cessent
d'élever des tro-</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Juin 1766. Madame la Duchesse de Villerci se propose de donner une
fête au Prince Héréditaire de Brunswick , &amp; pour le traiter dans un
genre plus neuf &amp; plus intéressant , Mlle.</p>
<p>Clairon se prcte aux desirs de cette Dame , &amp; doit jouer la Comédie chez
elle. On regalera le Prince d'Ariane, piece où triomphe la moderne
IVIelpomene.</p>
<p>18 Juin. On ne cesse de travailler àgrofllr l'énorme collection
d'ouvrages pernicieux &amp; destructeurs de la Religion, qui se publie
depuis quelque tems avec autant de confiance que de liberté. Il va
paroître au premier jour un fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Juin 1766. M. Gautier de Sibert vient de donner un Nouvel Abrégé de
l'histoire de France , qu'il prétend présenter fous un autre point de
vue. Il intitule son ouvrage Variations de la Monarchie Françoise , dans
son Gouvernement Politique , Civil &amp; Militaire , avec l'Examen des
Caisses qui les ont produites, &amp;c.</p>
<p>21 Juin. Hifloire d'Izerben, Poëte Arabe , traduite de l'Arabe , par M.
Merico. On comprend bien que fous le nom d'un Poëte Arabe , c'est
l'histoire d'un Poëte François qu'on a voulu donner. Voici quelques
titres de l'histoire de sa vie, qui pourront le faire connoître. Le
Drame d'Izerben lu , reçu, joué , applaudi.</p>
<p>Izerben reçu dans le grand monde. Il devient amoureux d'Almanzaïde. Il
l'immortalise. S'arrache au monde. Differtatioij.</p>
<p>du Poète Izerben sur la Poésie, les Poètes, l'Art dramatique, &amp; la
vénération due aux auteurs tragiques. Etat de la fortune du Poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Juin. Quoiqu'il n'y ait point d'absurdité qui ne s'imprime, &amp; qu'il
ne doive plus pj roître étonnant de voir soutenir quelque paradoxe que
ce foit, on est toujours surpris de certaines assertions. Un nouvel
original se met sur les rangs, &amp;, dans un ouvrage appelé le Conservateur
du fang. humain, ou la Saignée dêmon.</p>
<p><pb/></p>
<p>l, trcc toujours pernicieuse Fc souvent mortelle j il combat cette
pratique reçue depuis si. longtems dans la Médecine. L'auteur se nomme M.</p>
<p>de Malon. Il a pris pour Epigraphe : Salut i fpuli fuprema lex cJ/o. On
ne dit point s'il est un homme de l'art.</p>
<p>28 Juin 1766. Lettres écrites en 1743 &amp; 1744 MU Chevalier de Luzancourt,
par urye jeune.</p>
<p>Chevalier de. Elles font décrites avec cette :-; facilité deftyle, qui
n'est point rare dans les femmes. Ajoutons que la jeune Veuve aime avec
une bonne foi qui n'est peut-être pas non plus sans exemple. On trouve
du moins dans cet ouvrage un ton franqois, un tour d'esprit ma.</p>
<p>tional, que ces-fortes de Recueils n'offrent pas toujours.</p>
<p>L'Auteur a divisé son ouvrage en deux part ties : dans la premiere, il
parcourt ce que chas "ISi des Rois Ptolemées a fait en particulier ptpur
• !| l'avantage du Commerce &amp; de la Narvigation en les suivant regne par
regne.</p>
<p>Dans la fécondé partie, M. Ameilhon fuit les ': Commerçans Egyptiens sur
mer &amp; sur terre, U</p>
<p><pb/></p>
<p>indique la route qu'ils tenoient pour aller commercer dans les
différentes contrées du monde: il parle des marchandises qu'ils
portoient aux Etrangers, &amp;c. Il termine cette feconde partie par une
Notice des principales Manufactures établies dans les différentes villes
de l'Egypte &amp; des divers ouvrages qui en sortoient. Il fait voir que les
Egyptiens avoient l'art de peindre des toiles dans le goût de nos
Indiennes.</p>
<p>Cet ouvrage est une histoire intéressante, inftruftive, purement écrite
&amp; bien développée de l'industrie de la Nation, la plus ancienne &amp; la
plus active, dont il nous foit resté des monumens.</p>
<p>En 1763 le même Auteur avoit fait une Dissertation : quels étaient les
droits t5 pràogatives du Pontifex Maximits de Rome sur les autres
Sacadoces, &amp;c. C'est son fécond Prix.</p>
<p>30 Juin 1766. Il s'efl formé unê cabale contre M. Saverien, auteur d'une
Histoire du progrès de ïefprit humain dans les Sciences exaefes &amp; dans
les Arts qui en dépendent. M. Du Séjour, Conseiller au Parlement &amp; de
l'Académie des Sciences, &amp; M. Gondin , de la Cour des Aides, trouvent
que cet historien n'ait pas assez loué M. Clairaut dans la Notice qu'il
en donne :, jl</p>
<p>remuent, ils intriguent pour faire supprimer ce ¡ livre : ils veulent
que M. de la Lande, qui l'a approuvé, se retracte. Ils reprochent à
l'auteur de la malignité dans ses insinuations.</p>
<p>30 Juin. Dans les 4e. &amp; çe. volumes des Vies</p>
<p><pb/></p>
<p>Vies des femmes illufires &amp;.f cr!lcbrs de la France, qui paroissent,
nous remarquons entr'autres la fameuse Madame Tiquet, qui fit assassiner
son mari en place de Grève. C'est bien abuser du terme d' Illufire.</p>
<p>30 Juillet. Madame Benoît, l'auteur d'EZizabeth , fait paroître un
nouveau Roman , intitulé Celiane, ou les amans séduits par leurs vertus.</p>
<p>Françoise. M. Regagnac s'est encouragé &amp; vient</p>
<p><pb/></p>
<p>de donner un Essai de traductions en vers de sept Odes du même auteur.
On y trouve, une imagination brillante, une chaleur vive, &amp; un goût
exquis. C'est après M. de Nivernois l'homme qui paroit le plus propre à
rendre l'aménité du poëte latin.</p>
<p>séquence.</p>
<p>On a choisi cinq Evêques paillards , Tous cinq rongés de v. &amp; de ch. e,
Pour réformer des Moines trop gaillards : Peut-on blanchir l'ébene avec
de l'encre ?</p>
<p>7 Juillet 1766. Les Comédiens François ont remis derniérement le
Médisant, comédie en cinq ades &amp; en vers de M. Destouches. Cette piece a
fait une grande sensation. Le Sr. Bellecour s'acquitte supérieurement du
premier rôle.</p>
<p>8 Juillet. On doit se rappeler que le J. J.</p>
<p>Rousseau est parte en Angleterre, fous les \.l[- , pices de M. Hume,
Auteur célébré de la Grande Bretagne, &amp; qui y jouit de la réputation la
plus</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Juillet 1766. On applaudit avecralfbna la loi que l'Académie
Francoise paroît s'être imposée elle-même, de ne proposer pour Sujet des
Prix d'Eloquence que l'Eloge d'un de nos grands hommes. Cetufage paroît
s'introduire dans quelques Académies étrangères, entr'autres dans celle
de Berlin. On écrit que la Ciaue des Belles-Lettres de cette Académie,
propose pour sujet du Prix d'Eloquence de l'année 1768, l'Eloge de
Leibnitz.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sainval, jeune, débutante ail Théâtre François.</p>
<p>12 Juillet 1766. Mlle. Preville, qui avoitdifparu depuis longtems &amp; dont
on craignoit la perte totale au théâtre, prend enfin le dessus sur la
malheureuse passion dont nous avons parlé ; elle s'est trouvée en état
de jouer depuis peu : elle a fait deux rôles avec les applaudissemens
universels, &amp; a été accueillie d'une bienveillance particulière du public.</p>
<p>Cependant on réveille une anecdote sur le compte de M. Rousseau, qui
rendroittout croyable de sa part.</p>
<p>On prétend qu'il a été autrefois colporteur de Dentelles en Flandres, &amp;
que Mad. Boivin)',: fameuse marchande en ce genre, fut chargée, il y a
déja long-tems, d'une Lettre de change &amp; Contrainte par corps contre
lui. Il avoit enlevé la marchandise &amp; l'argent. M. RouiTeau</p>
<p><pb/></p>
<p>iç Juillet 1766. Il est ab folument décidé que les Comédiens François ne
pourront jouer. HEtzi-Z IV, mais par une de ces contradictions si
ordinaires en France, cette piece se réimprime. Il y en a déja eu deux
Editions, &amp; les Comédiens de campagne ne cessent de la représenter en
Province.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'.:. 4 paroissent. C'cit par-tout même érudition , même étendue de
connoissances, même profondeur de raisonnement, &amp; sans doute mêmes
erreurs. A la tête du 3 e. est une préface, en date du iç Janvier 176ç,
où l'auteur diseuse les différens Systêmes des Philosophes. Le 4e. est
aussi précédé d'un Discours, qui répond aux objections des sceptiques, &amp;
où l'on établit très-bien que nous ne devons point nous lasser</p>
<p>de chercher la Vérité, dussîons-nous commencer parépuifer toutes les
erreurs. Ce petit exorde est daté d'Amsterdam, ce 20 Décembre 176ç.</p>
<p>On lit au frontispice les lettres initiales du nom de l'auteur. r.</p>
<p>18 Juillet 1766. Un Curé de campagne [ d'Epiais] nommé l'abbé Dubault,
s'est avile de mettre en vers franqois le Télémaque de M. de Fenelon. On
fent combien il est ridicule d'entreprendre une pareille tâche. Ce
laborieux au- ?</p>
<p>l'année derniere, il a présenté ce singulier mê- | lange au Duc de
Berri. Comme cette anecdote i n'a été consignée nulle part, du moins de
no- | tre connoissance, nous en faisons mention ici peur la rareté du
fait. Ce Manuscrit se trr^.* ▼era quelque jour peut-être dans la Bibliothe-</p>
<p>que des Princes, sans qu'on en fache l'auteur ni l'origine.</p>
<p>:0 Juillet. Le Spectacle Pjjri-pantonùnit</p>
<p><pb/></p>
<p>Le travail des Cyclopes a produit des effets d'artifice très-heureux , &amp;
qui pourront encore être plus multipliés. Mais sur-tout le public a paru
frappé des effets du Volcan, effets pris dans la nature même de la
chose. On fent que le fujetne peut être mieux choisi, qu'il est
parfaitement analogue au -genre, &amp; que l'artifice paroit avoir été
inventé exprès pour imiter ces fortes de phénomènes de-la nature.</p>
<p>23 Juillet 1766. Les Comédiens Italiens ont donne aujourd'hui la
premiere Représentation de la Clochette, comédie en un aite &amp; en vers,
mêlée d'Ariettes : paroles de M. AJJeùllIflr, jmufique de M. Duni.</p>
<p>Le Drame n'est autre chose que le Conte de la Fontaine, où l'auteur a
introduit un Rival, •cour former l'intrigue de'sa piece, qui supplante !
Je ravisseur des moutons. La piece est très-peu * de chose : elle n'a ni
les grâces &amp; la douceur d'une Pastorale, ni les faillies &amp; la finette de
dialogue d'une Comédie. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>La Musique est douce, agréable &amp; d'un bon genre : les connoisseurs la
trouvent foible.</p>
<p>26 Juillet. Il paroît un livre intitulé : de Vautorité du Clergé &amp; du
pouvoir dit Magifirat Politique sur l'exercice des fané/ions du
Ministere Ecclesiastique, par M. Avocat ait Parlement. Deux Parties. Cet
ouvrage fage., très-savant, très-redoutable au Clergé, n'ont qu'une
extension d'une brochure que le même auteur fit paroître en 1766 ,
contre la Réclamation de l'Assemblée de 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un Arrêt du Conseil du vient de proscrire ce livre , contre lequel lesEvêques
 ont fulminé.</p>
<p>28 Juillet 1766. Le Journal de Trévoux paffe en de nouvelles mains : ce
n'est plus M. Mercier, le Bibliothécaire de Ste. Genevieve, qui en aura
la direction; c'est M. l'abbé Aubert, connu par des ouvrages d'agrément,
mais dont les tal&amp;ns dans le genre de la critique ne font pas encore
développés : son ouvrage commence de ce mois-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 er. Août. C'est très - clandestinement qu'il paroît dans le Public la
Brochure in-12 de So pages d'impression, petit caraftere, portant pour
titre : Mémoires de M. de la Chalotais, Procureur-Général, ail Parlement
de Brrtagnc.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit entr'autres choses dans ces Mémoires, qu'ils ont été écrits avec
une plume faite d'un.</p>
<p>cure-dent, de l'encre composée d'eau, de fuie de cheminée, de vinaigre &amp;
de sucre, sur des papiers d'enveloppe de sucre &amp; de chocolat.</p>
<p>L'auteur débute ainli : je fuis dans les fers : 3,' je trouve le moyen
de former un Mémoire.</p>
<p>- 2 Aoîlt 1*766. Un des membres de l'Académie Royale -des Sciences a
remis à' cette Compagnie</p>
<p><pb/></p>
<p>critique. ).'</p>
<p>4 Août. Fragmens d'une Lettre de M. de la, Condamine aux auteurs du
Journal Encydo jpédiqae, inféré dans celui du 1 Août 1766,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai appris aujourd'hui que l'histoire de la Découverte des Géans
Patagons est une fable, &amp; que les Anglois ont fait courir ce bruit pour
dissimuler le motif de l'armement de quatre vaisseaux qu'ils envoyent en
ce pays, pour y exploiter une Mine qu'ils ont découverte. Je fuis fâché
que mon ami, le Docteur Maty , ait donné dans le panneau. M. de
Brequigny , de l'Acadé.</p>
<p>Maty, comme le nom du Capitaine , &amp;c.</p>
<p>Le Parlement est furieux contre ces Lettres &amp;l'on allure que le premier
Président en a porté des plaintes au Roi. On y semble rendre compta</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Août. 1766. La Raméide, Poëme. On y lit pour épigraphe :</p>
<p>Allez , mes vers , craignez peu les méchans , On ne les connoît pus chez
les honnêtes gens.</p>
<p>8 Août. M. de Bouflers, officier, ama.</p>
<p><pb/></p>
<p>une attitude facile &amp; intéressante , une exécu* tion nette &amp; brillante,
un vrai-qui se fait sentir, -rendent cette Estampe très-précieuse.</p>
<p>Dans son fecond rapport, M. Petit examine, combat, détruit d'une manière
vidiorieufe , les faits &amp; les objections qui ont été oppoféspar Mrs.</p>
<p>La caufene pouvoit trouver un défenseur plus éclairé, plus éloquent. Ces
deux rapports se font lire avec beaucoup d'intérêt. La matiere y est
traitée profondément. Quel fera le jugement de la Faculté ? Adhuc ftio
Judice lis efl.</p>
<p><pb/></p>
<p>durions du Poëme d'Abel, des Idylles &amp; du Daphnis de Gessner.</p>
<p>On remarque que dans cet ouvrage-ci les fleurons qui occupent
agréablement le frontispice de chaque volume, font gravés par M.
lfatelet, de l'Académie Franoife.</p>
<p>12 Ao't. Picces Po 12 Août. Picces Posthumes de l'auteur des cinq Années
Littéraires. Cet auteur, comme l'on fait, est M. Clément. Il y a peu
d'ouvrages périodiques écrits avec autant de feu , avec autant d'esprit,
de véhémence, que cette Année Littéraire. Cet ouvrage, où l'auteur avoit
dit peut-être avec trop de liberté sa pensée, lui occasionna quelques
chagrins. Une longue maladie lui fit discontinuer ses travaux
Littéraires. M.</p>
<p>Clément donna une tragédie de Merope , dans des circonstances qui en
empêcherent lareprcsensation, mais dont la publication fut* "»Çue avec
plaisir. Les pieces qu'on donne au public respirent encore le feu de ses
premieres années.</p>
<p>Il y a plusieurs Lettres en vers; quelques-unes.</p>
<p><pb/></p>
<p>font écrites de Charenton, ou l'auteur avoit été mis. Elles ne se
ressentent point des accès de folie qui firent renfermer en pareil lieu
ce nouveau Tasse.</p>
<p>Ce Mémoire fait un bruit du diable, il est recherché de tous les
curieux, &amp; forme une piece de Bibliothèque très-précieuse.</p>
<p>L'auteur, d'une fécondité merveilleuse, outre 1 t'ûûfkevelt, dont on a
parlé , a encore un Guillaume Tell, le reftaufateur de la liberté
Helvétique.</p>
<p>15 Août. L'aélivité de l'esprit de M. de Vol*</p>
<p><pb/></p>
<p>dotes les plus précieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>cation d'un pari prétendu fait entre les deux a dverfaires , &amp; que M. de
Villette avoit perdu.</p>
<p>19 Août. On fait actuellement que la piece de vers qui fera couronnée la
St. Louis prochaine, est une Epitre de M. de la Harpe, intitulée le
Poëte. Quelques-unes ont balancé les suffrages de l'Académie ,
entr'autres une Epitre aux Malheureux, de M. Gaillard.</p>
<p>20 Août. Les Comédiens Francois ont donné aujourd'hui la premiere
reprélentation d'Artaxerxes. Le fecond aste a reçu des applaudissemens
généraux, &amp; a paru de la plus grande htl; le troisieme, bien loin de
renchérir , ne s'est pas soutenu au même point ; le quatrième encore
moins. Enfin, la Catastrophe est tout ce qu'il y a de plus ridicule &amp; de
plus absurde, par h complication d'événemens qui se rassemblent</p>
<p><pb/></p>
<p>en un seul instant, &amp; qui tous fotmeroÍent autant de tragédies
différentes. On voit que l'auteur , uniquement occupé d'étonner le
fpedateur par des coups de théâtre inattendus, n'entend en rien la
marche des passions, &amp; ne fait pas fouiller dans les replis du cœur.</p>
<p>Cette piece, a-t-on dit, n'est pas échaffaudée sur la pointe d'une
éguille, mais sur celle d'une épée. En effet, cet instrument forme toute
l'intrigue de la tragédie.</p>
<p>Mlle. Dubois est l'héroïne de cette piece ; elle a joué quelques
morceaux assez bien, mais on voit qu'elle singe Mlle. Clairon, elle n'en
a ni le feu, ni les beaux gestes.</p>
<p><pb/></p>
<p>33 Août 1766. VExarnen critique des Apo..</p>
<p>z S Août. L'Académie Françoise a fait aujourd'hui sa distribution du
prix. La piece de M. de la Harpe a été lue par M. d'Alembert, &amp;
applaudie par toute l'assemblée. Outre l'Epitre aux Malheureux, le Poëme
sur la rapidité de la vie a euauffi un Accesitt. On a lu encore les
extraits de quelques pieces qui ont concouru.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui a fait courir le bruit dont vous avez bonté de me parler; c'est
que le Roi de PruITe</p>
<p><pb/></p>
<p>m'ayant mandé qu'il donneroit aux Sirvens ( iioni d'une famille
protestante, persécutée comme les Calas2 unafyle dans les Etats, je lui
ai fait un, petit compliment , je lui ai dit que je voudrois les y
conduire moi-même , &amp; il a pris apparemment mon compliment pour une
envie de voyager, &amp;c.</p>
<p>On voit par cette Lettre , où il regne beaucoup d'humeur, que les bruits
qui ont couru, &amp; dont : nous avons parlé, ne font pas tout-à-fait
deftitués de fondement.</p>
<p><pb/></p>
<p>mille écus par an, tout le tems qu'il restera en Ruffie. - 1 i Septembrc
1766. M. de la Condamine, de l'Académie des Sciences &amp; de l'Académie
Fran- çoife, digne émule de feu M. de Maupertuis , 1 vient de faire
ériger aux mânes de ce Physicien ] célèbre un monument qui honore l'un &amp;
l'autre: 1 ,il est placé dans l'Eglise de St. Roch. Le fond est une
pyramide en marbre, de couleur lugu-</p>
<p>Pour mieux entendre ceci, il faut se rappeler ce que nous avons dit &amp;
cité du Mémoire..</p>
<p>4 Septembre. Le Pere Fidèle de Pau, si célèbre</p>
<p><pb/></p>
<p>célébré par Ion Oraison funebre du Dauphin 9' amis au jour depuis
quelque tems un livre non jnoins curieux par le fond &amp; par la forme. Li
titre seul annonce le ton original de l'auteur ; c'est Philosophe
Dithyrambique. Il attaque Jans eet écrit les grands Philosophes de- nos
jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>raine, âgé de 14 ans , associé des Académies de Dijon , Marseille , Lyon
&amp; Nancy, en lui envoyant un exemplaire de ses ouvrages.</p>
<p>Je fais que c'est un foible hommage : Mais si ton indulgence approuve
mes efforts, Un succès si flatteur excitant mon courage, M'inspirera de
plus dignes accens.</p>
<p>Il fcaura m'élever au-dessus de mon âge.</p>
<p>Un coup d'oeil de Voltaire enfante les talcns.</p>
<p>A Neufchuteau , le 1 Juillet 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au château de Fcrney, le 6 Août 116G;</p>
<p>9 Septembre 1766. Outre le Mémoire de M. de la Chalotais dont nous avons
parle , on vient d'imprimer deux Lettres de lui, plus éloquentes encore
: la premiere adressée au Roi, en deux pages in-I2 , petit caradere ,
comme le Mémoire , est du mois d'Avril. 11-y demande justice &amp; proteste
de son innocence. La féconde, du même format &amp; caractere, a 22 pages ;
elle est datée du 7 Juin. Elle contient les mêmes Rêclamations, qui font
déposées dans le Mémoire r il s'éleve fortement contre ses ennemis , &amp;
donne pour principe de ses disgraces la haine du parti jesuitique, &amp;
l'inimitié du Commandant de la Province. •</p>
<p>10 Septembre. On vient d'imprimer le Discours qui a remporté le Prix de
l'Académie Royale des Belles-Lettres de Caen , le ç Septembre 1765.
Lefujet étoit-des plus utiles &amp; des plus curieux : quelles font les
Diftinéiions que l'on peut accorder aux riches Laboureurs, tanù</p>
<p><pb/></p>
<p>propriétaires que fermiers, pour fixer &amp; multiplier les familles dans
cet état utile &amp; refpeélable , sans en ôter la simplicité qui en efi la
bafe effintielle ? C'est celui de M. Dornay , qui a été couronné ; il
portoit pour épigraphe : honores mutant mores. Il est traité avec toute
l'éloquence &amp; toute la vérité possible. Rien de plus philosophique que
ce morceau digne d'un excellent citoyen.</p>
<p>Vous avez tout, grâces, talens; Vous buvez des eaux d'hipocrêne : Du bon
Horace &amp; de Turenne Vous suivez les Drapeaux brillans.</p>
<p>L'ïlfprit fait les mortels aimables : Mais l'Estomac fait les heureux.</p>
<p>12 Septembre. M. de Calonne se trouvant fortement attaqué dans
l'éloquent Mémoire de M. de laChalotais, vient d'en présenter un au Hoi
, dans lequel il met fous les yeux de S. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>I Septembre.</p>
<p>L'ouvrage, comme Littéraire, est d'une logique tres-foible , sans
énergie , sans finefTc. Le style en est médiocre, &amp; donne une fort
petite idée de l'orateur &amp; de son génie.</p>
<p>conciliées.</p>
<p>i ; Septembre. Recherches sur l'origine des Découvertes attribuées aux
Modernes , £ «fc.</p>
<p>par M. Dutens 2. Vol. Le but de cet ouvrage est de prouver que les
différens systêmes qu'on annonce tous les jours comme des Découvertes,
ont été connus des anciens. Cet ouvrage est plein d'érudition , mais peu
consolant.</p>
<p>1 ç Septembre. On a vu avec quelle ch&amp;.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'erreurs , d'injures , plus que d'observations vraies &amp; historiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Septembre 1766. L' Artaxerxes de M. le JMierre , chu en quelque forte
dès la premiere Reprcfentation , s'est trainé pendant plusieurs
Repréfentadons, il en a eu dix très-médiocres , &amp; n'est fini que depuis
quelques jours.</p>
<p>20 Septembre. On parle beaucoup d'une Réponse de M. de la Chalotais au
Mémoire de M. de Calonne : la rareté de cet ouvrage fait qu'on n'est pas
encore en état d'en rendre compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>ration, répond aux objections &amp; méprise la Satyre.</p>
<p>22 Septembre. On a arrêté au commencement de ce mois plusieurs ballots
d'un ouvrage fait en faveur des ci-devant foi-disant Jésuites, par
lequel on prétend prouver la nécessité de les rappeler en France , &amp; de
les maintenir dans l'exercice de l'instruction de la jeunesse.</p>
<p>Pour justifier ces assertions , l'auteur d'un ton apostolique prétend
refuter tous les écrits qui ont préparé &amp; occasionné leur Profcriptioo.</p>
<p>Tout a été saisi, &amp; l'imprimeur amené ici.</p>
<p>21 Septembre. On mande de Stockholm qu'on a joué la Comédie pour la
premiere fois sur le nouveau théâtre que le Roi a fait bâtir pour
remplacer celui qui a été brûlé , il y a</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques années. On ajoute que cette salle de Ipeétacle est fort belle &amp;
fort bien distribuée. ,</p>
<p>23 Septembre 1766. M. le Comte de Lauraguais , en sortant de la Bastille
, a été conduit au château de Dijon. 24 Septembre. Les ouvrages saisis à
Eayonne, dont on a parlé, font les Mandemens &amp; Inftruétions de M.
l'Archevêque de Paris &amp; des autres Evêques qui ont écrit dans le même
esprit en faveur des ci-devant foi-disant Jefuites, dont on a fait un
Recueil : on les avoit traduits en espagnol , avec une préface , un
discours raisonné, &amp; le tout étoit deltiné puur l'Espagne.</p>
<p>26 Septembre. On marrde d'Espagne que le pere Poyant, Recteur des
Jésuites, ci-devant Secrétaire de l'Ambassadeur de Ruffre, a été arrêté
par o'rdre du Miniffcre Espagnol; que l'on a trouvé chez lui une édition
d'environ 3000 exemplaires d'une brochure très-féditkufe en</p>
<p><pb/></p>
<p>concilier : l'aigreur du dernier a forcé le caractère pacifique de
l'autre, &amp; l'on assure qu'ils vont rendre le Public juge de leur
différend, en faisant imprimer ce qui l'a eccafionné. La singularité de
Rousseau n'a fait nulle sen fation en Angleterre, &amp; ses ouvrages n'y
font pas accueillis avec la même fureur qu'en France. L'énergie de
fonftvle, principal mérite de ses ouvrages, ôte beaucoup de leur prix
aux gens qui n'entendent pas parfaitement notre langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui croiroit* ces vers fortis de la main qui a crayonné la AIétroriiaizie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Ocîobre 1766. On a donné aujourd'hui au théâtre Italien une nouveauté
inattendue : c'est une petite piece, intitulée : la Fête dit Château.</p>
<p>Elle est dans le genre des anciens Opéra-Comiques, c'est-à-dire que tous
les airs en font parodiés.</p>
<p>3 Oélobre. M. Hardioll, de l'Académie Trançoife &amp; de celle des
Inscriptions &amp; BellesLettres, Garde des Livres &amp; Antiques du Cabinet du
Roi, Instituteur de Mesdames, est mort hier.</p>
<p><pb/></p>
<p>il fut question de demander aux Gentilshommes de la Chambre une
Représentation ou deux gratis pour lui : Mlle. Clairon lui dit qu'elle
se chargeoit volontiers de cette sollicitation , &amp; , même de jouer, si
cela pouvoit attirer du monde.</p>
<p>6 OÛobre 1766. Sr. Freron , dans sa feuille Littéraire [ N°. 16 ] rend
compte d'un portrait de Mlle. Clairon d'après le rnodele en cire qui a
servi pour graver la Médaille, que des amis ont fait frapper en
l'honneur de cette Artrice célebre. Il rapporte des vers de M. de
Voltaire qu'on lit au bas de cette efiampe, tirés , dit-il, app.</p>
<p>t Il critique cette belle sentence, &amp; fait voii que cette Médaille n'est
autre chose qu'une adu1 lation des partisans de Mlle. Clairon, dont son
f amour-propre auroit tort de s'enorgueillir.</p>
<p>M. l'abbé Gayot, Aumônier de M. le Duc d'Orléans, vient de nous donner
une Edition.</p>
<p>Il y a, sans contredit , beaucoup de paradoxes, car quel ouvrage de
Métaphysique en est exempt !</p>
<p>L'éditeur a mis en tête un Eloge lziflorique de l'Auteur : il en résulte
que ce Jésuite, ni</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Philosophes qu'il goîitoit le plus, dit-on, étoient PlatOn,
Descartes, Malfkbranche. De tous les Poëtes François , Corneille lui
paroissoit le plus grand, iN: Boileau le plus sensé. Il regardoit
Rouffcau cpmme le dernier de nos Poëtes, non dans le sens que pourroit
l'entendre M. de Voltaire [ajoute Freron dans son Extrait, ] mais comme
on disoit de Caton, que c'étoit le dénier des Romains.</p>
<p>Le Pere André étoit en relatidh avec Mallebranche , son ami, &amp;
Fontenelle, qui ne le connoissoit que par Lettres.</p>
<p>8 Octobre 1766. Freron, dans sa feuille, N*. 17 , en rendant compte
d'une nouvelle Conjuration de l'abbé de la Porte, intitulée : le
Voyageur François, s'exprime ainli.</p>
<p>,, 11 n'y a rien de neuf dans cet ouvrage.</p>
<p>5, L'Editeur aime Is anecdotes singulieres, peu „ lui importe qu'elles
soient vraisemblables.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ core volontiers sur toutes fortes de fujetg; 33 même sur ceux qui ne
font pas. susceptibles 3) de plaisanterie. Son style est par-tout 33
négligé. Il y a quelquefois des longueurs.</p>
<p>L'auteur n'a sans doute pas prétendu donner une piece réguliere : s'il a
eu deffun de faire des scenes agréables, quoique peu liées entr'elles,
des complimens spirituels , &amp; flatteurs, il a parfaitement réussi.</p>
<p>10 Oclobre 1766.</p>
<p>Soupirer près de ce qu'on aime EU un plaisir doux &amp; flatteur, Ainsi d'un
objet enchanteur On fait presser l'aveu fnprême Et s'avancer vers le
bonheur :</p>
<p>Touchés d'une égale tendresse Et consumés des mêmes feux.,</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt otffonpire tous deux: * i L'instant qui fuit produit l'ivrcfle,
L'Amour triomphe. on est heureux !</p>
<p>Cette Chanson est de M. le Marquis de SaintAignan.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un Phidias ton buste anime le cifea* , Ciseau fait pour les Dieux ,
les Mufes &amp; les Graeer Du Bocage, le Dieu du B-cau Au Temple d'Albion
t'offre le choix des places.</p>
<p>Entre Locke &amp; Platon, Chefterficld &amp; Boileau, Près de Milton que ton
pinceau Fit admirer , en le faisant connoître, Eleve de Minerve,
hitc-tci de paroître, Et qu'en voyant cet ouvrage nouveau Nos Anglois
étonnés doutent qui tu peux être D'Athenais, de Laure ou deSapho.</p>
<p>18 Oélobre. Mlle. Duranci, qui avoit continué son début avec succès dans
Heraclius, ne s'est pas soutenue aujourd'hui dans celui d'Amcnaïde ;
foit qu'elle ait été intimidée de la cabale formidable liguée
contr'elle, foit que ce rôle ne foit pas dans son genre, elle a
prefqu'été sifflée. Cet événement cause un schisme très-grand parmi les
amateurs du théâtre , dont un certain nombre est porté pour elle.</p>
<p>19 Oélobre. L'Académie FranGoife, ou.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre les deux Pieces qui ont eu YAcceJJît au mois d'Août, a fait imprimer
un extrait de douze Pieces, avec un court Avertissement, où elle déclare
qu'elle a vu, par le choix des sujets, que les Poëtes afpiroient au
solide honneur d'être otites.</p>
<p>La 2e. est adressée aux Rois Conquérons.</p>
<p>La je. est intitulée le Génie.</p>
<p>La 4e. V Idée du Sage.</p>
<p>Le Dficoursfur la ihilqfoplzi, çe. Piece, est de M. Fontaine, auteur
d'une autre Piece qui a eu YAcceffit.</p>
<p>La 6e. sur le danger d'être un grand homme, est de M. le Prieur.</p>
<p>La 7e. a pour titre Doit-on pleurer la mort des personnes qu'on aime ?</p>
<p>La Joe. roule sur les avantages de la Médiocrité.</p>
<p>20 Ofiobre 1766.0n vient enfin de publier l'exposé de la contestation
qui s'est élevée entre M.</p>
<p>Hume &amp; M. Rou(Teau,avec les pieces justificatives. Cette brochure de
plus de cent pages ne laisse aucun doute sur le fond de la guerre. Il
paroît</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Otlobre. M. de la Lande, qui avoit approuvé l'ouvrage de M. Saverien,
où il parle de M. Clairaut avec moins de vénération que n'en exigent les
enthousiastes de ce Savant,vient d'être obligé, pour se réconcilier
avec.ses puissans adversaires, d'inférer une Lettre dans les Journaux,
en date du 26 Septembre 17665 à</p>
<p><pb/></p>
<p>Bourg en Bresse, où il fait sa professîon de foi sur le Géometre déifié
par ces Meilleurs , &amp; convient humblement n'avoir pas assez réfléchi sur
l'ouvrage approuvé.</p>
<p>Il se justifie, ou plutôt il s'explique avec tout le flegme du vrai
Philosophe. La Lettre de M.</p>
<p>de M. Walpole est ce qu'il y a de plus remarquable pour la fierté, &amp;
peut-être l'insolence avec laquelle il traite Rousseau.</p>
<p>24 OElobre. Madame la Dauphine n'ayant pas été contente des différentes
oraisons funebres de M. le Dauphin, elle a chargé le Pere Elysée, fameux
Prédicateur, d'en composer une sur les Mémoires qu'elle lui a fait
remettre. Elle fera prononcée dans un service qu'elle fera célébrer à
Versailles.</p>
<p>26 Oélabre. M. Torré perfectionne de jour en jour Ibn Speétacle, il
n'est plus Pyrrique simplement, il est Pantomi-Pyrrique. La piece
actuelle a pour titre : Orphée &amp; Euridice aux Enfers. Tout concourt au
mérite de l'exécution d'un sujet aussi bien chois. Le local est d'une
vérité qui en impose aux regards : on voit sur le devant de la scene le
fleuve de Phlegeton,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Dans ce nouveau sujet le Sr. Torré a fait usage de presque toutes les
ressources de son art.</p>
<p>Il y prodigue la dépense : les personnages font Vraiment animés, &amp; vêtus
felon le cofihume.</p>
<p>L'Artifice offre différens tableaux , &amp; ces tableaux offrent diverses
nuances.</p>
<p>27 Octobre 1766. Les plus secrets Mysteres des 1</p>
<p><pb/></p>
<p>hauts Grades de la Maçonnerie dévoilés, ou le ROJè-croix, traduit de
CAnglois : suivi du Noacltite; traduit de VAllemand. Les hauts grades de
la Maqonnerie, suivant ce livre, font au nombre de six, &amp;. le denier est
celui du Chevalier de VEpée de Rose-croix. La formule de reception est
toute militaire: c'est, dit-on, en mémoire de la maniere dont les Juifs
rebâtirent leur temple &amp; les murs de la ville fous la conduite de
Zorobabel.</p>
<p>çois. Ses ouvrages font quelquefois vuides de pensées, &amp; son goût n'est
pas encore sur.</p>
<p><pb/></p>
<p>1760, l'Académie de Dijon annonce en confcquence nu Public que son Prix
de 1767 &amp; tous ceux qu'elle donnera dans la fui, feront une Médaille
d'or de la valeur de 400 Livres.</p>
<p>2 Novembre. On ne peut assez s'étonner de l'audace de certains
barbouilleurs de papier, qui ont le front de donner au public des
prétendues Lettres fous le nom du Chevalier Robert Talbot. Elles roulent
sur la France, sur les divers Départemens, avec nombre de particularités
intéressantes, est-il dit, touchant ses hommes en place. Le tout
prétendu traduit de l'anglois. Cet ouvrage en deux volumes est une
rapsodie misérable d'anecdotes tronquées, de portraits mal dessinés : le
tout écrit d'un style pitoyable. Si les Lecfteurs Etrangers prétendoient
connoitre ce pays sur de tels garants, ils le connoîtroient bien mal.</p>
<p>4. Novembre. Aujourd'hui, jour de St. Charles Borromée, fête de M. le
Président Haynault, Madame la*"* sa niece, lui ayant présenté un Ananas,
on a fait le quatrain suivant : Lorsqu'cn l'Inde je pris naissance, Je
ne me flattois pas qu'un jour, Je dus être offert par l'Amour</p>
<p>A l'Anacréon de la France.</p>
<p>6 Novembre. M. Thomas a été élu aUJou d'hui pour successeur de M. Hardion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marin, Censeur Royal.</p>
<p>k M. Buache a exposé des Cartes, &amp; développé dans un Mémoire le résultat
d'un travail qui a l'our but de représenter &amp; de calculer la quantité
d'au courante dans ce qu'il nonune le baffin</p>
<p><pb/></p>
<p>fin de chaque riviere, c elt-a-dire 1 espace compris entre toutes les
hauteurs d'où coulent les Tources, tant de la riviere principale que des
moindres rivieres &amp; des ruisseaux qui viennent :.s'y rendre. Il a
principalement appliqué ses recherches au cours de la riviere de Seine.</p>
<p>M. Herissant a fait connoitre dans son Mémoire , d'après des
expériences, la structure &amp; l'organisation des coquilles, des animaux,
tant terrestres qu'aquatiques.</p>
<p>13 Novembre 1766. Il paroît une brochure in13, , de 106 pages
d'impression, petit caradtere, avec des Notes, ayant pour titre : Des
Commis-</p>
<p><pb/></p>
<p>fions extraordinaires en matiere criminelle., L'anonyme disserte avec
beaucoup de savoir sur le?</p>
<p>14 Novembre 1766. L'Académie des Belles Lettres a fait aujourd'hui sa
rentrée publique.</p>
<p>Ensuite M. l'Abbé Garnier lut l'Eloge historique de M. le Beau Junior.</p>
<p>L'Abbé Ameilhon lut ensuite une Dissertation Préliminaire sur la
Physique des Anciens.</p>
<p>M. de Burigny, une Dissertation fut les Esclaves des Romains.</p>
<p>L'Abbé Mignot, un 6e. Mémoire sur les Phé- l niciens.</p>
<p>15 Novembre, Le Docteur PanJoplze, ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Lettre de M. de Voltaire. Ce Docteur Panfophe eut l'opposé du Dodteur
Panglos. Celui-ci affirme que tout est bien, l'autre nous crie depuis
douze ans que tout est mal; &amp; ce Doéteur Pansophe, comme on le devine
aisément, est J. J.</p>
<p>Rousseau.</p>
<p>16 Novembre. Il paraît une Justification de J. J. Rousseau, dans la
contestation qui lui est iurvenue avec M. Hume. Il est aisé de voir
qu'elle est l'ouvrage de l'amitié. Le défenseur ne produit aucun fait
nouveau, ni aucune piece nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Novembre. M. Richer vient de donner !</p>
<p>Une vie de Mecenas, favori d'Auguste, enrichie i&gt; de Notes Historiques &amp;
Critiques.</p>
<p>Mécenas fut le Ministre &amp; le favori d'Au- gufte, mais ion plus beau
titre aujourd'hui elt d'avoir etc le protecteur &amp; l'ailii de Virgile 6.:
d'Horace : ils ont payé ses bienfaits par l'im- .1 mortalité. Cette
histoire eil: bien faite.</p>
<p>21 Novembre. M. Maret, Secrétaire perpétuel de l'Académie de Dijon ,
vient de faire im- primer F Eloge hijlorique de M. Rameau, qu'il</p>
<p>22 Novembre, VOrphelins, Piece nouvelle</p>
<p><pb/></p>
<p>2 3 Novembre 1766. M. le Comte de Lauraguais , qui étoit par ordre du
Roi au château de Dijon, s'est fauvé avec son valet-de-chambre : ou le
soupçonne retiré en Suiue.</p>
<p><pb/></p>
<p>41 La terreur générale que les adtes du pou,, voir absolu ont répandu
dans la province de „ Bretagne &amp;. dans tout le Royaume, a empé„ ché ce
Journal de paroitre plutôt : ce n'e!t „ qu'après avoir éprouvé des
contradidions , „ dont le détail etonneroit, que l'on est par„ venu à
l'imprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fideles ! Callot mourut en 163 ç, âge de quarante-trois ans.</p>
<p>L'Auteur parle des ouvrages de cet artiste en homme instruit &amp;
intelligent, il y a ajouté des ; notes très-curieuses.</p>
<p>f' 29 Novembre 1766. The life of John Blinde.</p>
<p>30 Novembre. On trouve dans la Gazette Littéraire de Berlin, du 9
Octobre, l'ar- ticle fuivanr.</p>
<p>Déclaration de M. le Professeur Toussaint.</p>
<p>Dans un ouvrage François, intitulé Supplément t aux diverses Remarques
faites sur les A êtes de J l'aiïemblée du Clergé de 1763 , le supplémenteur
 fait d'abord de vifs reproches au rédacteur des A&amp;es, d'avoir
interverti un passage de l'Epitre de St. Paul aux Romains, où on lit
dans la ; Vulgate : non eji enim potestas Tlifi a Deo, qu £</p>
<p>cutem funt, a Deo ordinatœ funt. Ce qui figni-</p>
<p>fie que toute Puissance bien réglée vient de</p>
<p>Dieu. Après quoi il raconte qu'un grand Magis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>„ Ceux qui sécourent les Sirvens, &amp; qui prenu nent en main leur cause,
ont besoin d'être ,, appuyés par des noms respectes &amp; chéris.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui a fait subir ici, on a reconnu que les méthodes d'opérer qu'il s'est
faites , font les plus</p>
<p>abrégées , les plus simples ; &amp; par conséquent tes meilleures &amp; les plus
ingénieuses. *</p>
<p>Pour connoitre le génie de ce Drame, il suffira d'en nommer les
personnages allégoriques : ce font Hayes &amp; Sawlzey, Cochers ( ou Mylord
P. &amp; Mylord B. Ministres) Blosmbury, Jack , Gentle, Shtperd, amis ou
partisans de Sazuhey ; quatre villageoises, ou le peuple anglois ; trois
jeunes Dames de la ville , ou les Seigneurs de la Cour. La scene est sur
le grand chemin de Londres. Il y a des scenes très-divertissantes,
enrichies d'épigrammes vives &amp; sanglantes. Le Peuple Anglois s'y amuse
beaucoup.</p>
<p>4 Décembre. Mlle. Arnoux n'a point brila</p>
<p><pb/></p>
<p>, S. M. me fit dire que nous lirions ensemble la ,, brochure. S. M. me
la 1 ut, comme le Roi lit, ,, aussi parfaitement que vous écrivez,
Monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ pour me faire entreprendre un grand voyage.</p>
<p>Copie du Billet de S. M. PolonÇJife.</p>
<p>„ Cette Divinité est mere de la bienfaisance : „ vous êtes la miehne
depuis longtems , &amp; '-' votre fils ne vous refuferoit pas quand même
,r-" , ce que Voltaire me demande ne l'honorerait pas autant „.</p>
<p>7 Décembre 1766. Quoique la piece ci-jointe</p>
<p><pb/></p>
<p>8 Décembre 1766. Mlle. Arnoux a été remplacée dans le rôle de Sylvie par
une jeune débutante ,[ Mlle. Beaumesnil] qui a étonné les fpeétateurs
dès ton premier coup d'essai : elle n'a jamais paru sur aucun théâtre ,
&amp; on la croiroit en possession de s'y exercer depuis longtems.</p>
<p><pb/></p>
<p>ir Décembre. Extrait d'une Lettre de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>;, Jacques. Parmi ses papiers , on a trouve unit ,, manuscrit assez
considérable qui a pour titre: 9 ,, Mémoire aux Puissances Européennes
f/m „ faveur des Corsès.</p>
<p>1J Décembre. M. de Voltaire, dont la il manie est d'écrire toujours , de
toujours impri-n mer , &amp; de désavouer ensuite ce qu'il a fait,.</p>
<p>cette réclamation des certificats de M. d'Amila-d ville, de M. Déodat,
de M. Tovazzi , de M. le 1 Duc de la Valliere , &amp; du Sieur Wagniere, 9
Secrétaire de ce grand Poëte , qui nous attestant r.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Décembre 1766. Vers de M. de La Condamine.</p>
<p>Insensiblement s'engourdissent, En dépit de l'art des Tronchins.</p>
<p>D'un corps jadis fain &amp; robuste, Qui bravoit faifuns &amp; climais, Les
vents brÙlan &amp; les frimats, Il ne me reste que le buste.</p>
<p>Malgré mes nerfs demi perclus, (Destin auquel je me résigne) De la fanté
que je n'ai plus, Je conferve encore le ligne.</p>
<p>Mais, las! je le conferve en vain, On me défend d'en faire usage: Ma
moitié vertueuse &amp; fage, Au lieu de s'en plaindre me plaint Ma fœur, la
Platonicienne , Dit qu'est-ce que cela vous fait?</p>
<p>N'avez-vous pas la tête faine?</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi donc .avez-vous regret ?</p>
<p>Dancourt. En général , la piece est de société, &amp; l'abbé de Voisenon y a
beaucoup de part.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Décembre 1766. M. l'abbé deVoifenon a remis son Abbaye du Jard &amp; un
petit Prieuré - qu'il avoit dans le Diocese de Chartres : on lui donne
8000 Livres de pension sur les Economats, ! franches &amp; quittes , &amp; le
Roi se charge des réparations.</p>
<p>18 Décembre. La premiere représentation tie Guillaume Tell n'a pas eu la
fortune que s'en promettoit M. le Mierre. Cette tragédie est absolument
calquée sur l'histoire , il y a plus de récit que d'aétion , plus de
traits philofophiques que d'expressions de moeurs , &amp; plus de vrai que
de vraisemblance. L'attention est foutenue par l'intérêt de curiosité ,
mais le cœur est rarement ému par l'intérêt du sentiment. La poélie en
est foible Sç fou vent dure. Le Sr. le</p>
<p><pb/></p>
<p>Kain s'cft surpasse par la force , l'intelligence le feu , qu'il a mis
dans le rôle de Tell. Les autres acteurs ont très-mal joué. (</p>
<p>La décoration de la feene a été admirée , par r l'illusion qu'elle
faisoit aux yeux. Elle figurait: un lac , dans l'enceinte duquel on
voyoit des</p>
<p>rochers entassés jusqu'aux nues. Les habillemens étoient suivant le
costume &amp; pittoresques. Tous ces acccffoircs essentiels n'ont pas
empésché de trouver cette tragédie pitoyable.</p>
<p>Le Sr. Fréron , dans sa feuille 2ç, s'exprime ainsi sur le même ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ Cet ouvrage n'est gueres qu'une imitation „ de la plupart des
compilations de ce genre.</p>
<p>On conçoit facilement que MM. chegan n'était pas l'ami du Sr. Freron.</p>
<p><pb/></p>
<p>MESSIEURS, Je ne vous ferai point un Discours en forme,</p>
<p>22 Décembre 1766. On écrit de Genève qu'on !</p>
<p>vient d'y donner l'Opéra-Comique d'lfabel!r £ 7 Gertrude, mis en
nouvelle musique par le Sieur 1 Grétry, maître de Chapelle de l'Ecole
Romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles font curieuses &amp; piquantes : elles serviront xle nouveaux Mémoires
pour faire connoitre le caraétere &amp; l'esprit des ouvrages du fameux
citoyen de Geneve.</p>
<p>Ces Notes font accompagnées d'une petite Lettre de M. de Voltaire, où il
désavoue la Lettre au Doéteur Panfophe : on la croit de l'abbé Coyer.</p>
<p>Le Triumvirat est suivi de Notes historiques 1 &amp; critiques sur les "R
omains; elles font très-intéreffantes &amp; très-instructives. On traite
ensuite de. ce Gouvernement &amp; de la Divinité d'Auguste.</p>
<p>! Enfin il y a un grand morceau historique sur les conspirations contre
les Peuples , ou sur Iles Proscriptions. L'efpritphilofophique, legénic
de l'humanité, une connoissance profonde de l'histoire &amp; du cœur des
hommes, ont dicté ces Observations.</p>
<p>fuperinte^dançe de ce fpeétaçle, exige avec lç</p>
<p><pb/></p>
<p>peut leur refuser la justice que ce fpedtacle n'a * jamais été mieux
régi que fous leur adminif- tration.</p>
<p>28 Dcccmbre 1766. On annonce aux François une Comédie larmoyante,
intitulée : Eugénie ou : la vertu malheureuse. Cette piece, toute roma-</p>
<p>nesque, est prônée avec beaucoup d'emphâse : elle est d'un homme fort
répandu, sans avoir &lt; aucune considération ; c'est un nommé Caron de ?</p>
<p>Beaumarchais, peu connu dans la Littérature..</p>
<p>né avec une certaine portion d'esprit Se des dif- !</p>
<p>été assez heureux pour y plaire par ses talens, &amp; d'en profiter pour se
menager des graces qui l'ont mis en état de faire une fortune
confidi-rable. Les morts successives du mari d'une femme qu'il aimoit &amp;
qu'il a épousée ensuite, ainli que , que de cette même femme, après lui
avoir fait une donation de tout son bien , jettent sur sa réputation un
vernis peu favorable; il a été re, fusé</p>
<p><pb/></p>
<p>: fusé dans diverses charges dont il vouloit se I pourvoir.</p>
<p>Franche d'ambition, je me cache fous l'herbe ; Mais si sur votre front
je puis me voir un jour, - La plus humble des fleurs fera la plus superbe.</p>
<p>- Mrs. Le Breton &amp; Trial en chef, pour conduire généralement la Musique
, faire les chaiu</p>
<p><pb/></p>
<p>gemens nécessaires aux anciens Opéras, ayant fous eux des gens pour
faire chanter les nouveaux sujets, les former dans le goût du chant r
diriger enfin tout ce qui concerne cette partie, tant vocale
qu'instrumentale.</p>
<p>Mrs. LaJJy &amp; Laval, Maîtres des Ballets, ayant le Département de la
Danse, avec la même étendue.</p>
<p>Mrs. Ce lin, Larrivà, Pilot, Durand, le\</p>
<p>Gros, &amp; une place vacante.</p>
<p>Mlles. Larrivée, Dubois, Arnoux, Beau., mesnil, Duplan, &amp; une place
vacante.</p>
<p>Danfcurs reçus.</p>
<p>Mrs. Veflris, Lyonnois, Gardel, Dauberval.</p>
<p>Mlles. Allard, Lyonnois,. Guimard, lesliii. i</p>
<p>Ces mêmes sujets feront les fonds de 400,000 : Livres, comme l'exige la
ville, pour affurer les:pensions des Auteurs retirés, les appointemens
de l'Orchestre, des Chœurs, des Figurans &amp; au- 1 très sujets, lesquels
feront pensionnés comme ils font aujourd'hui, au bout de leurs 15 années
: de service.</p>
<p>Pour maintenir l'ordre, M. le Comte de SaintFlorentin nommera une
personne qui lui rendra compte de toutes les opérations de la société,
laquelle personne travaillera de concert avec</p>
<p><pb/></p>
<p>cette même socîété, jouissant, ainsi que les premiers sujets, d'une part
entiere ou de deux mille écus d'appointemens. On imagine que ce choix ne
pourroit regarder que M. Joliveau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXVII.</p>
<p>ier. Janvier. M. le Duc de Choifeuil ayant été élu premier Marguillier
d'honneur de St. Euftache, M. le Chevalier de Boufflers lui a adresse
ces vers pour Etrennes, au nom du Curé de cette Paroisse.</p>
<p>1 Quoique tu fois grand ouvrier, Puissé-je ne te voir que rarement à
l'œuvre!</p>
<p>De Laverdy le fage devancier, Dont l'écu porte une couleuvre, Et qui
fut, comme toi, grand homme &amp; Marguillier '¡t Colbert, qu'aujourd'hui le
Peuple cauonife , Et qu'autrefois il osa déchirer.</p>
<p>Fit peu d'ordure en mon Eglise, Avant de s'y faire enterrer.</p>
<p>Je fais fort bien que tes confreres De St. Eullache &amp; de la Cour,
Umeroient mieux qu'ici tu fifles ton séjour ; se fais que maint dévot
offre. au ciel ses prierez Pour ton salut qui ne t'occupe gueres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh par toi le Dieu des batailles Serve longtems le Dieu de Paix, Amen !
Ainsi foit-il. Si pourtant chaque année, Choifeuil, tu pouvois une fois
Quitter le plus chéri des Rois Qui t'a fait son ame damnée, Vi ens te
montrer en ces saints lieux, Viens un peu changer d'eau bénite, Mais
surtout retourne bien vîte Exorciser tes envieux !</p>
<p>2 Janvier 1767. L'Eloquence &amp; la Poésie ont célébré les vertus de Louis,
Dauphin de France.</p>
<p>La gravure vient de lui rendre les mêmes hommages dans une estampe
allégorique, de la composition du célébré M. Cochin. Cette estampe est
gravée en maniéré de crayon par Demarteau , Graveur du Roi : deux vers
d'Ausone rapportés au bas lui fervent d'épigraphe :</p>
<p>Nempe quoi injecit secreta modeflia velum, Scinditur &amp; vitæ gloria morte
patet.</p>
<p><pb/></p>
<p>'M. le Dauphin -paroît dans cette forte d'Apothéose : son visage est
d'une teinte claire, mais foible ; c'est son ame en quelque forte , son
ombre bienheureuse. Il cmbraffe le Dauphin son fils , &amp; semble
l'inspirer. Toute l'ordonnance .est éclairée par des rayons de lumiere ,
qui partent d'une gloire, dont. les armes du Dauphin occupent le centre.
Cette Gravure est estimée -des connoisseurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 Janvier 1767. Un nouvel auteur se mêle de la querelle de M M. Hume &amp;
Rousseau : il répand des Réflexions posthumes sur le procès de
JeanJacques £ «? de David. Tel est le titre de sa brochure, qui n'est
rien moins que d'un juge impartial, &amp; qui distile l'amertume la plus
forte contre les Philosophes.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Gaillard a balancé longtems les sufFrages, &amp; l'Académie le voit avec
regret rester sans récompnfe.</p>
<p>1 .lanlJ 'cr. Les fouferiptioris propoféts par Mile. Clairon prennent la
plus grande faveur : on ne se contente pas de donner un Louis, il est
ignoble de ne prendre qu'un billet. Quatre Prelacs se font mis au rang
de ces amateurs, M. le Prince Louis, Archevêque de Lyon, &amp;c.</p>
<p>Il est question d'imprimer &amp; de rendre publique la Lifte des Souscripteurs.</p>
<p>Il plaisante avec esprit les paradoxes de langages &amp; de conduite des
prétendus Philosophes, qui ne veulent parler , penser ni agir suivant
les lumieres ordinaires de la fuine raison. On trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>dans cet ouvrage beaucoup de faillies , des anec dotes, des
dissertations singulieres, un mélange agréable de sérieux &amp; de comique.</p>
<p>18 Janvier 1767. On chansonne tout : on a établi depuis peu une Caisse
d'Escompte, sur laquelle s'égaye la malignité du public. Nous consignons
ici la chanson suivante, moins comme une piece littéraire, que comme une
piece historique &amp; faisant anecdote : Sur l'air: L'avez-vous vu, mon bel
ami?</p>
<p>Arrêt pour l'établissement D'une Chambre d'Escompte, Qui produira par
chacun an Cinq Millions de bon. compte; C'est pour remplacer un Banquier
(*) Qui voudroit ses fonds retirer, Qu'on établit Et qu'on bâtit Une si
belle affaire : Par ses biens jugez du profit Que le Public va faire.</p>
<p>Le Contrôleur Toujours doéteur Et surtout grand calculateur, A dit au
Roi, Sire, je croi Qu'en formant nombre d'Aa:ionnaires Vous ferez de
bonnes affaires.</p>
<p>Dans ma place j'ai fqu gagner</p>
<p>0) M. de la Borde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque mois je veux tout cotter, * Parapher en personne ; Je veux aussi
pour constater Des profits la totalité Des balances en forme arrêter :
Au moyen desdites balances On n'aura pas de défiance.</p>
<p>Quinze richards il faut charger De cette grande affaire, Tous les ans il
faut leur donner Vingt mille livres d'honoraires; Surtout qu'ils ne
fJient pas garans De banqueroutes &amp; d'accidens, Car j'y ai mis Tous mes
amis Et. aussi mon beau-pere ; Ainsi, s'ils étoient poursuivis J'en
payerois l'enchere.</p>
<p>Réfcrvez-vous vingt mille aftions Dont la Ferme fera les fonds, Qu'elle
payera quand elle pourra.</p>
<p>Ce trait de fine politique A tous fera la nique.</p>
<p><pb/></p>
<p>II faut lire l'Arrêt du Conseil qui établit cette Caisse d'Escompte ,
pour entendre ce Vaudeville.</p>
<p>2.2 Janvier. M. Thomas a prononcé aujourd'hui dans une aITemblée
publique de l'Académie Franqoife son discours de réception , qui a été
fort applaudi. 11 y a ménagé une épifbde où il fait entrer le portrait
de l'homme de Lettres, &amp; il paroît le regarder comme plus utile aux
Etats que l'homme d'Etat, le légiflateurmême.</p>
<p>Cette assertion paradoxale ne pouvoit manquer de recevoir un accueil
distingué dans une pareille cérémonie.</p>
<p>Monseigneur le Comte de Clermont, Prince du fang, étoit Diteéteur, mais
n'ayant pu se</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thomas a lu ensuite le Chant d'un Püëme Epique , auquel il travaille
depuis longtems, la Petreiade. C'est l'Eloge de Pierre le Grand. 1 Ce
chant renferme son voyage en France, avec les licences que tolere la
poësie. Le Public a t parut fort satisfait de cette leéture rapide. L'af-</p>
<p>(emblée étoit très nombreuse : la célébrité du Récipiendaire avoit
attiré beaucoup de monde.</p>
<p>C'est dans cette même assemblée que Mrs. de la Harpe &amp; Gaillard ont été
couronnés.</p>
<p>25 Janvier. M. Tercier, ci-devant l'un des : premiers Commis des
Affaires Etrangères , de l'Académie des Belles Lettres, vient de mourir.
On peut se rappeler qu'il fut la vidtime de ; sa coupable indulgence
d'avoir approuvé le trop fameu Livre l'Esprit de M. Helvetius, &amp; pour
lequel l'auteur a eu tant de chagrin. j 2s Janvier. Il y a plusieurs
semaines que</p>
<p>M. le Comte de - Lauragunis est revenu en France; se constituer
prisonnier lui-même : on ne doute f pas que ce retour &amp; cette soumission
aux ordres t du Roi ne lui fartent bientôt son élargissement. ¡</p>
<p>27 Janvier. Il paroît depuis quelques jours ; très clandestinement un
nouveau Mémoire de</p>
<p>la Chalotais, imprimé avec le même secret &amp;.(</p>
<p><pb/></p>
<p>de Stainvilleavoit trouvé Mlle. de Bcaumefnil, de l'Opera, sa Maîtresse,
entre les bras d'un jeune Danseur, d'autres disent d'un Officier aux
Gardes.</p>
<p>A propos de cette anecdote, on cite un bon mot de Caillaud, camarade de
Clairval. Ce dernier assez inquiet de sa position consultois l'autre sur
ce qu'il devoit faire : ,, M. de Stain,, ville, [ lui disoit-il], me
menace de cent ,, coups de bâton, si je vais chez sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Militaire de M. l'Abbé Chocquart, par M. le Comte de Mirabeau, fils de
l'auteur de l'Ami des hommes.</p>
<p>On voit que ce jeune aiglon vole déja sur les traces de son illustre
pere, &amp; l'anecdote devient précieuse par cette circonstance. Le fils a
plus de netteté , plus d'élégance dans son style , &amp; ton discours est
fort bien écrit.</p>
<p>29 Janvier 1767. Eugénie, ce Drame tant prôné a été donné aujourd'hui &amp;
n'a pas eu le succés dont l'auteur se flattoit. Les trois premiers astes
ont été reçus avec assez de bienveillance, mais les deux derniers ont
révolté, &amp; l'on peut regarder cela comme une chute.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'art n'a point orné cet hommage, De la feule nature, hélas! il est le
fruit: C'est toujours elle qui conduit Sa main, son cœur &amp; son ouvrage.</p>
<p>Que l'on goûte ici ( * ) de plaisirs.</p>
<p>Où pourrions-nous mieux être?</p>
<p>Tout y satisfait nos desirs, Tout aussi les fait naître.</p>
<p>N'est-ce pas ici le jardin Où notre premier pere, Trouvoit sans cesse
fous sa main De quoi se satisfaire ?</p>
<p>Ne sommes-nous pas encor mieux Qu'Adam dans son boccage?</p>
<p>(*) A Choisy,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y voyoit que deux beaux yeux, J'en vois bien davantage.</p>
<p>Dans ce séjour délicieux Je vois aussi des pommes , Faites pour charmer
tous les yeux Et dammer tous les hommes.</p>
<p>Amis ! en voyant tant d'appas Quels plaisirs font les nôtres; Sans le
péché d'Adam , hélas !</p>
<p>Nous en verrions bien d'autres.</p>
<p>Il n'eut qu'une Femme avec lui; Encor c'étoit la sienne : Ici je vois
celle d'autrui, Et ne vois pas la mienne. (*) Il buvoit de l'eau
tristement Auprès de sa Compagne, o Nous autres nous chantons gaîment En
sablant le Champagne.</p>
<p>Si l'on eût fait dans un repas Cette chere au bon homme, Le gourmand ne
nous auroit pas Damné pour une pomme.</p>
<p>3 Février 1767. On doit faire incessamment sur le théâtre des Menus une
répétition de l'Opéra de Pandore, par M. de la Borde.</p>
<p>(¥) Ce couplet est attribué au Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Février 1767. Chanson sur Molé &amp; Mlle Clairon, sur l'air du Alaréchal.</p>
<p>Le grand bruit de Paris, dit-on, Est que mainte femme de nom Quête pour
une tragédie, Où doit jouer la Frétillon Pour enrichir un histrion.</p>
<p>Tous les jours nouvelle folie.</p>
<p>Le faquin , La catin , Intéresse Baronne, Marquise &amp; Duchesse.</p>
<p>Pour un fat, pour un poliqon Toutes nos Dames du bon ton Vont cherchant
dans le voisinage.</p>
<p>Vainement les refuse-t-on.</p>
<p>Pour revoir encore Clairon Dans Paris elles font tapage.</p>
<p>Par un excès de vanité La Clairon nous avoit quitté, Et depuis ce tems
elle enragi Et fent son inutilité; Comptant sur la frivolité, Elle
recherche le suffrage</p>
<p><pb/></p>
<p>Du Plumet, Du Valet, Pour un aussi grand personnage !</p>
<p>Le goût dominant aujourd'hui Est de se déclarer l'appui De toute la plus
vile espece Dont notre théâtre est rempli.</p>
<p>Par de faux talens éblouï A les servir chacun s'empresse.</p>
<p>Le faquin , La catin Intéresse Baronne, Marquise &amp; Duchefrc.</p>
<p>Les femmes vu dent les goussets Même des Prin; s de l'Eglise, (*) Pour
se: vir Son pla sir..</p>
<p>La fotiifè !</p>
<p>Elles se mettroient en chemise.</p>
<p>Assignons par cette chanson De chacun la punition ; Pour ses airs &amp; son
indécence,</p>
<p>C) Le Prince Louis, l'Archevêque de Lyon , l'EVeque de Blois &amp; l'Evêque
de Brieux ont souscrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>imont son Siege de Calais, &amp; il doit jouer dans cette tragédie.</p>
<p>8 Février. M. Fleury , poëte connu par une imagination vaste &amp; noire ,
vient de publier un Poème, intitulé les Ruines. Le génie de la
Destruction perfonifiée est l'ame de cette Piece, où l'on trouve de très
beaux vers.</p>
<p>10 Février. Le Sr. Mole a fait aujourd'hui sa rentrée au théâtre
francois dans la Gouvernante. L'affluence a été des plus nombreuses. Cet
aefteur est entre en scene, incertain s'il feroit un compliment ou non.
Le public l'ayant accueilli par les applaudissemens les plus nombreux &amp;
les plus réitérés, il a cru pouvoir partir de-là, il s'est avancé sur le
bord du théâtre &amp; a harangué le public en deux ou trois phrases, dites à
voix baffe &amp; du ton le plus entrecoupé &amp; le plus modeste : les battemens
de mains ont recommence, &amp; il a joué très bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Février 1767. La Littérature vient de per-1 dre l'Abbé Goujet ,
fameux par les Compila- ; tions, son Supplément au Dictionnaire de Mo- r
reri &amp; sa Bibliothèque Françoise, sans compter v une immensité
d'ouvrages de piété dont le dé- : tail feroit fort long. Il étoit plus
érudit que bon i écrivain.</p>
<p>12 Février. La fameuse représentation tant annoncée en faveur de Molé
doit s'exécu-i ter sur le théâtre de M. le Baron d'Efclapon , fauxbourg
St. Germain. Les deux pieces qu'on r jouera , font Zelmire &amp; FEpoux par
supercherie. On compte sur 600 billets. Cette fouf- !</p>
<p><pb/></p>
<p>- maque , où les mêmes principes font traités d'une façon plus animée ,
plus onttueufe &amp; -plus intéressante , &amp; d'ailleurs avec les graces
faciles &amp; touchantes d'un style auquel ne peut atteindre la roideur du
nouvel Académicien.</p>
<p>17 Février. M. Gazon Dourxigné vient de faire imprimer l'Ami de la
vérité, ou Lettres impartiales, Je me es d'Anecdotes curieuses sur
toutes les Pieces de théâtre de M. de Voltaire.</p>
<p>On y trouve quelques anecdotes curieuses en effet.</p>
<p>19 Février. Jamais assemblée n'a été plus brillante que celle d'hier, à
la représentation</p>
<p><pb/></p>
<p>de Zelmire &amp; de F Epoux par Supercherie , au profit de Mole. Cet aéteur
n'a pas eu les suffrages auquèl il s'attendoit, &amp; Mlle. Clairon n'a pas
été enivrée d'encens autant qu'elle devoit l'espérer. On compte que
l'hiftriori aura eu 24000 Livres de bénéfice.</p>
<p>20 Février 1767. On parle depuis quelque tems d'un nouvel ouvrage
très-rare, intitulé la 8ab.</p>
<p>bat ine. C'est une Satyre contre Madame Sabbatin , Maîtresse de M. de
St. Florentin, aujourd'hui Marquise de Langeac : bien des gens révoquent
en doute l'existence de ce livre. *</p>
<p>crit en devient plus recherché.</p>
<p><pb/></p>
<p>: 23 Février. On répété les Scythes e M.</p>
<p>M. Bret , le Censeur de cet ouvrage, n'en a as moins perdu sa place &amp; sa
pcnfion.</p>
<p><pb/></p>
<p>pera , &amp; l'importance des perfonages exige; qu'on fade regiitre de cette
anecdote.</p>
<p>Mde. Larrivee, toujours amoureuse de fan mari , s'est trouvée surprise
d'une galanterie qu'elle n'avoit pas lieu d'espérer de sa part.</p>
<p>Furieuse, elle l'accable des plus sanglans reproches , veut remonter à
la source de cette perfidie. Larrivee se trouve d'autant plus confondu
qu'il est obligé d'avouer une infid'élité =.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Février 1767. Il paroît un Essai sur lorigine -Ê5? l'antiquité des
langues , où l'auteur discute serieusement si Adam &amp; Eve , dans le
jardin d'Eden , avant leur chûte , se parloieut par signes , ou bien
s'ils employoient leur langage particulier. Il prétend qu'il est évident
qu'ils se font entretenus par signes. -</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Mars. M. le Chevalier de Bouflers s'est égayé sur le compte de Molé,
par les- Couplets iuivans.</p>
<p>Ce ne peut être que Molet, Ou le Singe de Nicolet.</p>
<p>Vous eûtes, éternels badauds , Vos Pantins &amp; vos Ramponaux : François,
vous ferez toujours (Jupe.</p>
<p>Quel autre joujou vous occupe?</p>
<p>Ce ne peut être que Molet, Ou le Singe de Nicolet.</p>
<p>De sa nature cependant Cet animal est impudent.</p>
<p>Mais dans ce siecle de licence La fortune fuit l'insolence, Et court du
logis de Molet Chez le Singe de Nicolet.</p>
<p>Il faut le voir sur les genoux De quelques belles aux yeux doux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les charmer par sa gentillesse, Leur faire cent tours de souplesse.</p>
<p>Ce ne peut être que Molet Ou le Singe de Nicolet.</p>
<p>L'Animal un peu libertin Tombe malade un beau matin , Voila tout Paris
dans la peisse, On crut voir la mort de Turenne, Ce n'étoit pourtant que
Molet Ou le Singe de Nicolet.</p>
<p>La digne &amp; sublime Clairon De la fille d'Agamemnon A changé l'urne en
tirelire , Et dans la pitié qu'elle inspire Va partout quêtant pour
Molet, A la Cour, &amp; chez Nicolet.</p>
<p>Généraux, Catins, Magistrats, Grands Ecrivains , pieux Prélats , Femmes
de Cour bien affligées, Vont tous lui porter des dragéc.</p>
<p>Ce ne peut être que Molet Ou le Singe de Nicolet.</p>
<p>Si la mort etendoit Ion deuil Ou sur Voltaire, ou sur Choifeuil, Paris
feroit moins en allarmes Et répandroit bien moins de larmfti Que n'en
feroit verser Molet Ou le Singe de Nicolet.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Mars 1761. Dans l'assemblée de la Faculté de Théologie tenue
avant-hier , le Syndic de la Faculté a rendu compte du Roman politique &amp;
moral de Belisaire de M. de Marmontel. Après avoir parlé avec éloge des
talens &amp; du style, ainsi que de la réputation de l'auteur, il a relevé
les écarts qu'il s'est p.ermis contre la Foi Catholique dans le çe
Chapitre de cet Ouvrage.</p>
<p>4 Mars. M. de Voltaire, dans une let-</p>
<p><pb/></p>
<p>tre au Chevalier de Pezay, du ç Janvier 1767, rend compte des menées de
M. J. J. RoulTeau contre lui.</p>
<p>M. Rousseau dès-lors conçut le dessein de foulever le peuple de Geneve
contre les magiC.</p>
<p>,, M. Tronchin entendit lui-même un citoyen lire, qu'il falloit
absolument executer ce que M. Rousseau vouloit, &amp; me faire sortir de ma
naison des Délices, qui est aux portes de Ge,,ieve.</p>
<p>„ Je prévis alors les troubles qui s'excita</p>
<p><pb/></p>
<p>* 5, Je ne vous parlerai point des calomnies dont il m'a charge auprès
de Mgr. le Prince de Conti &amp; de Madame la Duchesse de Luxem- bourg. Vous
pouvez d'ailleurs vous informer de quelle ingratitude il a payé les
services de ; M. Grim, de M. Helvétius, de M. Diderot.</p>
<p>,, Le ministere est aussi instruit de ses projets, criminels, que les
véritables gens de Lettres ; le font de tous ses procédés ; je vous
supplie de</p>
<p>remarquer que la fuite continuelle des perfécu- tions qu'il m'a
suscitées pendant quatre années ,</p>
<p>obligés de repousser, &amp;c. „</p>
<p>5 Afars 1767. Les Comédiens Italiens ont donné aujourd'hui la premiere
représentation de l'Aveugle de Palmyre, avec des morceaux de mulique par
M. Rodolphe. La piece est en vers &amp; en deux aétes. M. Desfontaines en
est l'Auteur. Ce sujet est pris dans quelque Roman de féerie. Il est
fort mal traité, sans goût, lansdélicatefTe : beaucoup de grofftéretés &amp;
de très-</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvaises pîaifanteries ont revolté le parterre &amp;c. La musique a eu
quelques succès.</p>
<p>6 Alars 1767. Vers sur Bélisaire..</p>
<p>Jusq u'où.pourroit conduire une telle morale?</p>
<p>Que ce blasphémateur foit puni par le feu ; N'a-t-il pas dû savoir qu'il
causoit du scandale , Quand, malgré la Sorbonne, il faisoit aimer Dieu.</p>
<p>terie &amp; sans amertume, ce que les Ecrivains les- plus impartiaux ont
penféfur le génie , le caraElere, £ «? les mœurs des hommes célebres
dans tous les genres , &amp;c. par une Société de gens de Lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>on donne pour morts des gens pleins de vie, &amp; qui fournissent tous les
jours des preuves de leur existence.</p>
<p>C'est qu'on n'en peut trouver au fein de tes EtatsTes vertus ont franchi
par ce bienfait auguste Les bornes des pays gouvernés par tes mains) Et
partout où le ciel a placé des huiflains, Tu veux qu'on foit heureux,
&amp;tu veux qu'onfoit juste.</p>
<p>Hélas ! assez de Rois que l'histoire a fait grands, Cbez leurs tristes
voisins ont porté les allarmes : Tes bienfaits vont plus loin que n'ont
été leurs armes.</p>
<p>Ceux qui font des heureux font les vrais conquérans!</p>
<p>9 Mars. Les prieres de quarante heures ayant commencé aujourd'hui pour
Madame la Dauphine, les fpeétacles ont été interrompus.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Mars. Les spectacles oit repris hLr.</p>
<p>13 Mars. On débite une comédie en un a (Se &amp; en prose, intitulée le
Galant Escroc, de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Collé, précédée des Adieux de la Parade, Prologue en vers libres.
Cette Comédie fait partie du Théâtre de Société, &amp; ne peut être jouée
qu'en société. C'est la peinture malheu- reusement trop vraie de mœurs
qui ne pourvoient être représentées sur un Théâtre public.</p>
<p>La fable en est plnifante, &amp; l'esset en doit être très-heureux.</p>
<p>14 Mars 1767. L'interruption des fpeétacles recommence aujourd'hui, à
cause de la mort de Madame la Dauphine.</p>
<p>Nous allons donner un échantillon du style de M. Tronchin, ce médecin si
célebre : c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>merce, laisseront après elles des cicatrices profondes. Que fera-ce, si
par un abandon du ciel ces playes subsistoient encore plusieurs mois !'
Le coayneice &amp; la piofpérité , semblables aux ri.</p>
<p><pb/></p>
<p>vieres qui changent de lit, n'y rentrent point: la fin du délire &amp; la
misere entraînent ordinairement le désespoir après elles. Les auteurs de
tant de maux en feront les victimes. Le Roi n'en démordra pas, ie le
tiens de sa bouche.</p>
<p>17 Alars 1767. Mlle. Clairon se propose de se rendre aux invitations de
S. M. Polonoife : elle doit partir incessamment ; elle fera défrayée de
tout par ce Monarque.</p>
<p>Nous avons surtout été touchés de cesphrafes où vous dites que vous avez
l'ame brifée jour &amp; nuit, que l'orgueil va devant récrafement,</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous gémîssez en silence ; &amp; mon fils proteste n'avoir jamais rien
lu de si beau dans les fermons de son grand-pere.</p>
<p><pb/></p>
<p>pillées. Pour cela je ne puis plus y tenir, &amp; je tape des pieds, en leur
disant : Hem ! n'y „ voyez - vous pas bien que l'auteur de cette ,,
Lettre est un homme que le travail rendoit „ ivre; &amp; puis croyez-vous
que M. Tronchin- „ fut capable de piller les ouvrages d'autrui ?</p>
<p>22 Mars. Par des Lettres de Berlin on apprend que l'Académie Royale des
Sciences &amp; Belles-Lettres de Berlin a tenu le 29 Janvier fôn assemblée
publique avec toute la solemnité possible; elle a été honorée de la
présence de S. A. R. Monfcigneur le Frine de Prusse, &amp; de</p>
<p><pb/></p>
<p>'S A. S. Monseigneur le Prince Frédéric de Brunswick. Les Ministres
Etrangers &amp; pjufieurs personnes de diftindlion de la Cour y ont assisté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nterrompu les premieres Représentations par le )ruit le plus affreux.</p>
<p>- *fars 1767. Les Comédiens ont donne auourd'hui la premiere
Représentation des Scy- hes. Cette piece ne répond pas au pinceau
fu)lime qui nous offrit jadis , avec tant de succès, es tableaux
contrastés des Mahométans &amp; des Chrétiens, des Américains &amp; des
Espagnols, des Chinois &amp; des Tartares. M. de Voltaire a voulu mettre ici
en opposition l'âpreté des mœurs féyeres des Scythes avec le faste
orgueilleux des inciens Persans. Le sujet est absolument man.</p>
<p>qué, &amp; l'on ne peut que s'écrier:</p>
<p>J'ai vu lagefilus, bêlas !</p>
<p>Il y a cependant en divers endroits des morceaux de la plus grande
force, &amp; l'on rencontre par-tout dans ce Drame disjetta menu bra Poètes.</p>
<p>truétion de Port Royal des Champs. Boileau regardoit cet ouvrage comme
le plus parfait morceau d'histoire que nous eussions dans notre langue.
Ce n'est malheureusement pas le plus intéressant.</p>
<p>27 Mars. Pieces de Poljie couronnas à</p>
<p><pb/></p>
<p>tAcadémie de VImmaculée Conception, cher les R. P. Carmes de la ville de
Rouen, en 1766 Ce petit Recueil est précédé d'une préface hiftorique,
contenant l'origine &amp; les progrès dt cette Académie. Ce morceau curieux
doit êtrt j recherché des Littérateurs. On y voit que cettt Académie
n'étoit originairement qu'une Con.</p>
<p>frairie érigée vers la fin du onzieme Siecle, en l'honneur de
l'Immaculée Conception de la Vierge, dans l'Eglise de St. Jean de Rouen.
La" fête de la Conception fut long-tems appelée;.</p>
<p>la Fête aux Normands, parce qu'ils furent les premiers qui la
folemniferent. C'est vers l'an; 1489 qu'un Lieutenant - Général de Rouen
[ Pierre Davé, Sieur de Château-Roux] fit" ériger la Confrairie de
l'Immaculée Conception en Académie, &amp; proposa des Prix pour ceux qui
compoferoient les meilleures Poésies en l'honneur de la Ste. Vierge. Il
y en a de latines &amp; de francoises, &amp; l'on se doute ce que peut être un
pareil Recueil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas brifer la glace, Mais, s'il se peut, changer nos traits.</p>
<p>l'a Consultation paroit être de M. Elie de Beau.</p>
<p>lont, connu au Barreau &amp; célébré sur-tout par :ies Mémoires en faveur
des Calas. Elle est ignée de cet Avocat, &amp; souscrite de onze
Julifconfultes fameux.</p>
<p><pb/></p>
<p>res Etrangeres. Ces lettres ont été conservés par hasard chez M. du
TlzeiL M. du TITeil, Officier aux Gardes, a fait in férer en conséquence
dans la feuille duN°. 3 du Sr. Freron une protestation contre cett.</p>
<p>assertion : il y déclare qu'il a toujours ignor l'existence de cette
lettre, &amp; paroît même la ré voquer en doute.</p>
<p>des Casuïstes, qui appuyent les assertions avanc ées dans le chapitre XV
du Bélisaire. tant cri.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiqué, &amp; qui a jette un si grand scandale dans l'Eglise.</p>
<p>Votre Mufe aimable &amp; légere M'égratigne si doucement Qu'il faudroit être
fol vraiment Pour aller se mettre en colere.</p>
<p>Recevez-en mon compliment.</p>
<p>Mais pourquoi votre esprit caustique Sur moi s'égayant sans façon
M'accuse-t-il d'être hérétique Au vrai culte de Cupidon?</p>
<p>Avez-vous consulté Sophie, Vous qui m'imputez ce péché, Vous sauriez que
de l'hérésie, Je fuis un peu moins entiché.</p>
<p>Charmé de cet air de tendrefïc Qui des amours flatte l'espoir , J'ai
souhaité voir la Princesse Passer du théâtre au boudoir.</p>
<p>Sur les tréteaux Reine imposante Elle est ce qu'elle représente:</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on revient au naturel : Chez elle libre, impertinente, La Princesse
est femme galante, Gentil ornement de bordel.</p>
<p>Oui, oui, la Reine Marguerite L'eut aimée autant que ses yeux, Elle en
eut fait sa favorite : On doit ses contes amoureux A son penchant pour
la faillie ; Elle aimoit les propos joyeux : Les plus gros lui
plaifoient le mieux, Elle pensoit comme Sophie.</p>
<p>Mais avec l'ardeur de Vénus, Elle a l'embonpoint de l'Envie.</p>
<p>Je cherche un fein, des globes nos, Une cuisse bien arrondie, Quelques
attraits. Soins fuperfltis !</p>
<p><pb/></p>
<p>:eftueux d'un frere &amp; une jalousie atroce, qui a défigurent &amp; répandent
de l'horreur sur ce ableau de la volupté. Ce crayon noir ne peut
,tallier avec les graces d'une miniature.</p>
<p>5 Avril. La tragédie des Scythes de M. de Voltaire, imprimée depuis
longtems , commence i se distribuer. On y remarque une Epitre
déiîcatoire aux Satrapes Glochivis &amp; Natrisp [ Choifeuil &amp; Praslin 3 du
ton le plus bas &amp; plein de l'adulation la plus outrée.</p>
<p>6 Avril. -Du Bonheur, par M. Desserres de</p>
<p><pb/></p>
<p>la plus grande économie, &amp; de ne s'occuper que; de l'administration du
Royaume. Tous les Spcc-.</p>
<p>tacles vont vaquer dans ce pays-IÙ.</p>
<p>9 Avril. M. l'Abbé Perau, continuateur des Vies des hommes illuffres de
la France, com-r mencées par feu M. Dauvigny , est mort le J Mars âgé de
67 ans. Il étoit devenu aveugle,-.</p>
<p>G</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Avril 1767. On cite la Réponse de M.</p>
<p>12 Avril. On exalte , on se transmet de kouche .en bouche un mot sublime
du Sr. le</p>
<p><pb/></p>
<p>,, Cette forte de récompense nous est contef,, tée par bien des gens, &amp;
vous-même me la ,, contesteriez, peut-être, si je voulois l'usurper.</p>
<p>,, Comment, morbleu !,, ( s'écria un Chevalier de St. Louis, qui
écoutoit le propos ; 1 „ com,, ment , morbleu.! un vil histrion n'est
pas ,, content de 12000 Livres de rentes , S-f moi (Iiii fuis au service
du Roi, qui dors sur un ,, canon, &amp; qui prodigue mon fang pour la a,
patrie, je fuis trop heureux d'obtenir 1000 Livres de Pcnfion. — Eh !
comptez-vous pour ,. rien , Monfeur, la liberté de me parler ,, ainjt? „
reprend le bouillant Orosmane.</p>
<p>13 Avril 1767. Il se répand allez généralement deux chants du Poëme de
M. de Voltaire sur la Guerre de Geneve. Le premier répand le ridicule à
grands flots sur Genève &amp; ses habitans ; il est assez gai, mais d'une
gaieté grivoise, qui fent l'homme sortant de la taverne : il n'y a point
de ces morceaux delicats, tels qu'on trouve dans la Pucelle.</p>
<p>Le se. est une Satyre horrible contre J. J.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau : il y est peint fous les couleurs les plus odieuses &amp; les plus
infâmes ; il est fait pour intéresser en faveur de ce malheureux ses
propres ennemis, &amp; l'humanité feule réclame contre cet abominable ouvrage.</p>
<p>récompense en faveur des auteurs qui travailleront pour leur. Théâtre.</p>
<p>17 Avril. M. de Saintfoix , hiftoriogra- 0 phe des Ordres du Roi, vient
de publier VBiftoire de l'Ordre du Saint Esprit. On y trouve une
anecdote bien extraordinaire , fou tenue</p>
<p><pb/></p>
<p>d'anertions encore plus extraordinaires. Cet au.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Avril 1767. On allure que M. de Voltaire a un Commentaire tout prêt
sur les tragédies de Racine, il attend pour le faire paroître que M.
Luneau de Boisgermain ait mis au jour celui qu'il promet depuis longtems.</p>
<p>Mais ce pauvre diable n'a pas assez de consistance, Fréron vient de
répondre, &amp; dans sa</p>
<p><pb/></p>
<p>fureur tombe d'estoc &amp; de taille sur le Sr;&lt; Thomas.</p>
<p>crayonne avec des couleurs peu flatteuses.</p>
<p>23 Avril 1767. Vers de M. le Comte de Maugiron , Lieutenant Général, une
heure avant sa mort.</p>
<p>Tout meurt, je m'en apperçois bien !</p>
<p>Tronchin tant fêté dans le monde Xe sauroit prolonger mes jours d'une
feconde, Ni Dumont (*) en retrancher rien.</p>
<p>Voici donc mon heure derniere !</p>
<p>Venez Bcrgeres &amp; Bergers,</p>
<p>4*) Son Médecin ordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Venez me fermer la paupière : Qu'au murmure de vos baisers Tout
doucement mon ame foit éteinte.</p>
<p>Finir ainsi dans les bras de l'Amour, C'est du trépas ne point sentir
l'atteinte; C'est s'endormir sur la fin d'un beau jour !</p>
<p>feroit une plus grande de reprendre.</p>
<p>2 Avril. La traduction de Tacite par M.</p>
<p>de la Bletterie doit paroître dans peu. Elle .i'ir.npiime au Louvre aux
dépens du Roi , &amp;</p>
<p>27 Avril. On écrit de Berlin du 17 Mars , qu'il s'y est formé une
Société particulière , (qui propose une Medaille de cent écus d'Empire à
quiconque composera la meilleure instruction</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Avril 1767. On écrit de Rome du 4 Mars, qu'on y a enlevé par ordre
exprès du Pape, d'ans le couvent des Cordeliers, tous les exem- plaires
de l'Hifloire Ecclefiafliquc de la Ligurie, t ouvrage de M. Paganette de
Genes, qui venoit i d'être imprimé dans cette capitale , avec l'approbation
 des Maîtres mêmes du Palais. On a 1.</p>
<p>28 Avril. Aujourd'hui l'Académie Royale J des Inscriptions &amp; B«es
Lettres a tenu son r assemblée publique. Le prix réservé double [ur, la
Question : par quelles caujes Ee par quels.</p>
<p>l'Abbé de Gourci.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a lu un Mémoire sur l'Or Coronnaire , espece d'impôt chez les Romains
, par M.</p>
<p>Bouchaud.</p>
<p>La séance a été terminée par la lecture d'un Mémoire de M. Gaultier de
Sibert, sur la question : s'il y a eu un ordre de Citoyens qu'on pu [ffc
appeler le Tiers Etat, fous les deux premières Races de nos Rois ?</p>
<p>L'Académie a ensuite annoncé le prix proposé pour la St. Martin 1768 :
il s'agit d'examiner quels furent les noms &amp; les attributs divers de
Jupiter chez les différens Peuples de la Grecc f de rItalie ? Quelles
peuvent être L'origine Çjf les raisons de ces attributs ?</p>
<p>L'Academie a déclare que l'objet de cette fondation de M. de Caylus,
faite en 1754, est de procurer aux artilles des éclairciflemens sur le
costume des anciens.</p>
<p>29 Avril 1767. L'Académie des Sciences a fait aujourd'hui sa rentrée
publique.</p>
<p>M. de Fouchy , Secrétaire perpétuel, a annoncé que parmi les pieces
envoyees pour concourir au Prix proposé sur la meilleure méthode de
trouver [heure en mer, l'Académie a distingué une dissertation à
laquelle l'auteur avoit joint une horloge marine, qui paroit propre à
remplir ses vues , mais comme il est à-propos qu'elle foit essayée sur
mer avant de prononcer, l'A,l..</p>
<p>éémie a remis ce Prix, &amp;'4;.</p>
<p>H 6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inclure de nouvelles, &amp; sur la publicité de ces Alliances , à
l'exception de leurs articles secrets.30 Avril. Bien des gens réclament
contre l'Histoire de Port Royal , qu'on attribue au fameux Racine ; on
assEure qu'elle n'est point de lui.</p>
<p>2 Mai. Carlin , l'arlequin de la Comédie Italienne , se trouve encore
très-malade &amp; hors id'état de pouvoir jouer peut-être jamais ; on en
ia"fait venir un d'Italie, qui doit le remplacer iinceffammen t.</p>
<p>2 Mai. Quoi qu'on ait ici le 2e &amp; le 4t ;¡:hnt de la guerre .de Gerieve,
ceux qui en</p>
<p><pb/></p>
<p>font pofretreurs , ne veulent pas en laisser prertV dre des copies ,
dit-on , par égard pour l'auteur : quelqu'orduriers &amp; quelques méchans
que' soient ceux que l'on connoit , on prétend que ceux-ci enchérissent
encore.</p>
<p>4 Mai. Guillaume Tell : c'est une Lettre; de M. le Baron de Zurlauben,
avantageufe- ment connu dans la République des Lettres &gt; par son
Histoire militaire des Suiffes. Cette Lettre a été écrite au sujet de la
tragédie de 1 M. le Mierre, sur le célébré fondateur de la liberté des
Suiffes. M. le Baron de Zurlauben fait l'histoire de cet événement, &amp;
entre dans un détail où il n'étoit guere possible que le poëte entrât,
quoiqu'il ne se foit point écarté dans sa tragédie de la vérité
historique. On trouve dans cette Lettre, des autorités qui constatent
l'événement de Tell, qu'un Ecrivain avoit voulu faire révoquer en doute
; elle contient tout ce qui s'est paffé avant &amp; après la Conjuration.</p>
<p><pb/></p>
<p>2°. La Confession du Vicaire Savoyard , de M. Roussèau.</p>
<p>3°. Le Dialogue d'un honnête homme &amp; d'un Caloyër : dont on a déja parlé.</p>
<p>4°. Le Sermon des Cinquante : aussi connu.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou avec autant d'éloquence &amp; d'érudition J'au:ï teur a joint plus de
raisonnement.</p>
<p>6°. Lettre de Milord Bolingbroke : qui est peu de chose.</p>
<p>7°. Dialogue entre le raisonneur &amp; l'adorateur ; ouvrage trop frivole
pour le sujet, trop grave pour le titre.</p>
<p>8°. Dialogue d'Epidete &amp; de son fils.</p>
<p>8 filai 1767. Les amateurs du théâtre Italien trouvent que l'Arlequin
débutant a trop conservé du jeu de sa patrie : il est balourd, niais &amp;
sot, &amp; nous exigeons ici beaucoup de finelle dans le jeu , de souplesse
dans le geHe, de légereté dans les attitudes , de gentillette dans toute
l'action , de faillies naïves dans le dialogue, de talens même
accessoires pour amuser ; il est pourtant des gens auxquels il a plu;
d'ailleurs on espere qu'il se formera.</p>
<p>9 Mai. Oa écrit de Rome qu'on vient d'v défendre par un Edit de la
Congrégation du St. Office la vente &amp; la lefture d'un livre écrit en
françois, qui a pour titre de l'Autorité du Clergé &amp; du Pouvoir du
Magistrat Politique sur l'exercice des Jonchons Eccléjlajiiques.</p>
<p>combat mal ; la 2e. sur la superstition , qui n'est autre chose que les
raisonnemens &amp; les détails pathétiques , vus déja dans son Traité de la
tolérance; les 3e. &amp; 4e. roulent sur l'ancien &amp; le nouveau Testament,
qu'il examine , qu'il discute , &amp; où il rappelle tout ce qu'on a !</p>
<p>eéja lu dans son Sermon des Cinquante , danet</p>
<p><pb/></p>
<p>son Diétionnaire Philosophique &amp; ailleurs , &amp;c.</p>
<p>II Mai 1767. Il paroit deux Volumes des : 'Mémoires de Madame la
Marquise de Pompa:dour , écrits par elle-même : ils contiennent 'des
Portraits de la Cour aÍfez bien faits , des détails curieux de
Politique, peu de galanterie &amp; de l'intérieur du commerce entre les deux
amans : du reste le style est lâche &amp; négligé , foit qu'il foit en effet
de l'héroïne , foit qu'on ait voulu lui donner plus de vraisemblance par
cette affeétation. Ces Mémoires ne vont que jusqu'au commencement de la
derniere guerre.</p>
<p>— 33 On me dit que les partisans même du Spec„ tacle me plaignent de
dépenser tant d'argent 13 pour ces plailirs dans des tems malheureux ;
il i3 est certain qu'avec le retranchement de ces ,5 fraix je n'aurai
pas plus de quoi soudoyer une 3 Armée, que le renvoi même de mes
Comédiens fera dispendieux : il est aussi sûr que je 3 me prive d'un
plaisir que j'aime &amp; surtout de 3 celui de voir Mlle. Clairon. Mais
qu'importe ?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Voltaire prétend que l'original de ceoo doutes est dans la
Bibliothèque de Brunswickjk.</p>
<p>Ils font au nombre dé soixante-sept, &amp; l'on juge..</p>
<p>hjen que les fages maîtres restent sans réponiè 17 Mai 1767. M. l'abbé
Cerutti, ci-devant Jé-)!</p>
<p>fuite, &amp; qui dès vingt-quatre ans s'étoit attiré uneo.</p>
<p>forte de considération par l'Apologie de son On?</p>
<p><pb/></p>
<p>1 20 lIlai. On annonce Hirza ou les Milois, tragédie en- cinq aéles de
M. deSauvigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Mai 1767. A l'occasion de ce qui sess paq en France relativement aux
Jcfuites, on renai velle les vers qui furent faits dans le tems ?</p>
<p>2 Mai. M. Marchand , connu par phI, fleurs plaisanteries ingénieuses , a
voulu s'égavev sur le compte de M. de Marmontel : il a fai.</p>
<p>Hilaire, espece de Parodie de Belisaire. M. Mir; chand n'est plus
jeune., &amp; sa plume s'appéfan, tit. Cette facétie ne fait point rire.</p>
<p>2% Mai. Hijioire de la Prédication, ou le maniere dont la parole de Dieu
a étéprêchét dans tous lesficcles : ouvrage utile aux Prédicatcurs, &amp;
curieux pour les gens de Lettres ; par Joseph Romain Joly. On trouve à
la tête de cet ouvrage une Lettre, où l'auteur refute la brochure de
l'Abbé Coyer, intitulée la Prédication. Cet ouvrage est écrit d'un style
pur : la ledture en est intéressante, inftruétive, &amp;c.</p>
<p>On y trouve un tableau curieux de la maniere dont la parole de Dieu a
été prêchée.</p>
<p>27 Mai. Les Comédiens Francois ont donné aujourd'hui Hirza, ou les
Illinois. La piece a été fort applaudie pendant les trois pri-</p>
<p><pb/></p>
<p>o Mai 1767. On écrit de Londres, que J.</p>
<p>© Mai. Il paroît un nouveau Mémoire de tde la Chalotais, plus volumineux
que les es; il contient plus de faits , &amp; détaille avec :e la clarté
possible l'affaire, origine des perditions qu'il éprouve. Ce Mémoire est
plus -'on[peét, &amp; n'a pas l'éloquence véhémente t autres.</p>
<p>Juin. Dom Pernetti , savant Bénédicq un de ceux qui étoient, il y a
quelque tems, :r la sécularisation de son Ordre , va en pTe comme
Bibliothécaire du Roi : en conluence, il se met en Cavalier.</p>
<p>&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>écrit est très-intéressant, comme politique, c, cute avec vivacité
l'état aétuel de cette Cornai gnie, &amp; traite si malles Administrateurs,
qup ont obtenu du Gouvernement une recherche vere sur les différens
exemplaires qui s'en r pandent.</p>
<p>d'avoir si mal employé ses talens.</p>
<p>6 Juin. M. de la Condamine , cet hor me singulier, est attaqué d'une
maladie u.</p>
<p>que &amp; qui semble faite pour lui. Il a une para fie sur les sens,
c'est-à-dire que ses organes cu fervent le même jeu, la même activité,
m; sans énergie, sans que son ame revente rien: ce qu'ils éprouvent. Il
marche , il ne fait si c', sur du pavé, ou sur de la laine. Il mange &amp;:
l peut distinguer quelle forte d'alimens. Le p fum des fleurs &amp; les
odeurs les plus défàgrt.</p>
<p>bles font la même chose pour lui. Ses ye paro^fent lui être le seul sens
fidelle. Quanl l'ouïe, on fait qu'il l'a perdue depuis longten Enfin ce
sixieme sens, taftus, heu tal/us, &lt; vurti proh nurnina fanfta ! est
aussi ingrat q les autres : ses muscles vigoureux s'acquitte</p>
<p><pb/></p>
<p>: 7 Juin 1767. On écrit d'Angleterre en effet, ,que J. J. Rousseau ,
après s'être brouillé avec M.</p>
<p>8 Juin. M. de Chamfort vient de faire - imprimer une Ode sur la grandeur
de l'homme, qui a remporté le Prix par le jugement de l'Académie des
Jeux Floraux de Toulouse. Nous aCons dire que cette Ode feroit digne du
cele.</p>
<p><pb/></p>
<p>pleine de chant &amp; d'harmonie, de la compo-' fidon de M. Garinies,
célèbre violon. La Dlle.; Gardel, jeune Danseuse, d'une figure
gracieuse; &amp; théâtrale, fœur du danseur de ce nom &amp; sonn éleve, a débuté
avec succès par une entrée; elle a fait entrevoir des talens supérieurs
poun la danse noble, dans le genre de la fameuses Dlle. Salé.</p>
<p>nommé Tavolaygo, qui la rouoit de coups &amp; est mort heureusement avant elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gon de vivre , de quelques-unes de nos loix.</p>
<p>17 Juin. On parle beaucoup d'un libelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>vrer, on avoit fait marcher le Régiment de Beau-!</p>
<p>fremont qui l'a enlevé de force. On l'a conduit.</p>
<p>19 Juin 1767. On vient d'imprimer deux brc-i churs, qui se débitent avec
avidité &amp; font ex.} trêmement recherchées par la police.</p>
<p>1°, Témoignages des différcns Ordres de laï province de Bretagne sur la
nécejjîté de rétahlir le Parlement de Rennes dans Jan univerfalitc. :</p>
<p>2e. Recueil des Délibérations, Arrêtés, Pic-,3 montrances &amp;
Représentations du Parlement s Jlir les affaires de Bretagne.</p>
<p>On trouve lur-tout dans le dernier de ces ou. r.</p>
<p>vrages intéressans, comme historiques &amp; politi- i ques, des traits de la
plus grande éloquence Sel dignes de Démosthenes &amp; de Cicéron.</p>
<p>21 Juin. M. l'abbé de Condillac est de re- tour de Parme. Cet auteur,
connu par dilfé-</p>
<p>rens ouvrages, avoit été nommé Instituteur de l'Infant aujourd'hui
régnant. Il se promettoit beaucoup de choses de sa place. Il paroît que
son ambition n'a pas été satisfaite : ni Cordon, ni Prélature, ni
dignité, nul vertige de cet honorable préceptorat. Il rentre obscurément
dans la classe d'hommes de Lettres dont il avoit voulu se tirer. On
prétend que son inconduite</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; res galanteries ont effarouché la Cour austere dont il fort.</p>
<p>22 Juin 1767. On a repris aujourd'hui Hirz-a ou les Illinois ; malgré
tout le tems qu'a eu l'auteur de refondre sa piece, il n'en a pas
prosité : il s'est contenté de quelques changemens au dernier ade.</p>
<p>M. de Sauvigny ayant rencontré M. le Mierre, il lui demanda s'il avoir
pleuré? Celui-ci lui dit que non, mais bien qu'il avoit fué.</p>
<p>1 23 Juin. L'inquisition sur la Librairie s'étend plus que jamais &amp; l'on
sévit avec une vigueur sans égale. On prétend que Bicêtre regorge de
plus de cinquante colporteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nique.</p>
<p>| 3 Juillet. M. Baculard d'Arnaud, grand Romancier , après avoir
longtems raconté les aven:ures de divers héros de galanterie, vient de
:ermincr les fiennes, ou plutôt de consommer on propre Roman , par son
mariage avec Mlle.</p>
<p>Chouchou , marchande de modes.</p>
<p>2 Juillet. M. Collé vient de recueillir ses Efferentes pieces de
théâtre; fous le titre de Théâtre de Société. Le premier volume con:ient
: Partie de ChaJJe dheiiri IV. Le Roffîinol. La Veuve ; £ «? le Galant
FJcroc. Il ar,.</p>
<p>nonce un autre volume pour l'année prochaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Juillet 1767. Sel/ius, ce savant en us, connur par de très grands
ouvrages &amp; par sa vaste éru-u dition, mais surtout par le premier projet
qu'il apporta en France en 1743 de l'Encyclopédie vient de mourir à
Charenton misérable &amp; fol.</p>
<p>J'entends dire de tous cotés Qu'on n'a point de raison quand on est à
mon âge.</p>
<p>Cependant je connois le prix de vos bontés, J'admire vos vertus, on ne
peut davantage.</p>
<p>J'y crois comme je crois en Dieu , Parceque chacun vous en loue, Et que
vous êtes Richelieu.</p>
<p>6 Juillet 1767. M. Linguet, Avocat connu par divers ouvrages de
Littérature &amp; par une plume inergique, vient de donner la Théorie des Loix.</p>
<p><pb/></p>
<p>: 2 vol. in-Iz. On fent qu'il est dangereux de courir une pareille
carriere après M. de MonteC.</p>
<p>quieu. Aussi l'auteur, pour s'en écarter, a-t-il ".: été obligé de se
jetter dans des Systêmes auflt &lt; singuliers qu'absurdes. Mais que ne
soutient-on pas dans ce siecle audacieux ? M. Linguet ose ;. avancer que
le Despotisme est le gouvernement le -plus favorable &amp; le plus naturel.
La plume tombe - des mains en écrivant cette assertion exécrable.</p>
<p>A Syalding, le 13 Mai 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>traite aussi fevéremcnt que ma personne. A 1.</p>
<p>bonne heure ! je ne prétends point avoir el raison. Je fais feulement
que mes intention étoient assez droites, allez pures, assez falutai res,
pour devoir m'obtenir quelqu'indulgence Mes erreurs peuvent être grandes
: mes ienti mens auroient dû les racheter. Je crois qu'il ¡ a beaucoup
de choses sur lesquelles on n'a pa: voulu m'entendre. Telle est, par
exemple ; l'origine du droit naturel, sur laquelle VOUM me prêtez des
sentimens qui n'ont jamais étt les miens. C'est ainsi qu'on aggrave mes
fautes.</p>
<p>8 Juillet 1767. Aujourd'hui M. l'abbé de la</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Juillet. On annonce la JJferüe de mon Oncle , nouvelle brochure de M.
de Voltaire.</p>
<p>Vous ne ferez point étonné que je vous écrve, car vous savez que les
hommes font enclins aux : JEngularités. Vous avez les vôtres, j'ai les
miennes; Cela est dans. l'ordre. Le motif de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Les. habîtans nentendent ni l'anglois ni" le c franejois, encore moins
le grec &amp; le latin. Le t curé ne fait ni disputer ni prêcher.. Ses
ouailles f en faisant le figue de la croix , croient bonne-</p>
<p>De plus, toute publicité sur ce sejour, si vous 2 le [ouhaitez, pourroit
être encore évitée; &amp; i dans ce dernier cas vous ferez bien , félon moi,
f si vous pouvez supporter la mer, de faire le 3 trajet par eau ; aussi
les curieux vous importu- neront-ils moins sur ce chemin, que sur la.
route 1 de terre. Voilà, Monsieur,. ce que je me fuis ; cru en droit de
vous mander, d'après la re- connoissance que je vous ai des instructions
que : j'ai puisées dans vos livres , quoiqu'ils ne fussent pas écrits
pour moi. Je fuis, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Vous vous donnez , Monsieur le Comte , pouravoir des singularités , &amp;
c'en est prefqu'une' d'être obligeant sans intérêt , &amp; c'en est unebien
plus grande de l'être de plus loin , pour quelqu'un que l'on ne connoit
pas. Vos offres obligeantes, le ton dont vous me les faites , &amp;: la
description de l'habitation que vous me dèstinez , feroient assurément
très-capables de m'yattirer , si j'étois moiny infirme , plus allant
plus jeune , &amp; que vous fuiïiez plus près du.</p>
<p>soleil. Je craindrois d'ailleurs qu'en voyant celui que vous honorez
d'une invitation r vous n'eussiez quelque regret. Vous attendriez u.</p>
<p>« homme de Lettres , un beau diseur , qui devroitpayer d'esprit &amp; de
paroles votre généreuse: hospitalité ; &amp; vous n'auriez qu'un bon homme r.</p>
<p>bien (impie , que (on goùt &amp; les malheurs ontr.</p>
<p>rendu fort solitaire , &amp; qui, pour tout amusement , herborise toute la
journée , trouve, at commercer avec les plantes, cette paix si douce* à
son cœur , que lui ont rcfufé les humains. Jen'irai donc pas, Moniieur,
habiter votre maison ; mais je me fpuviendni toujours avec
reconnoissance , que vous me l'avez offerte , &amp; jeregretterai
quelquefois de n'y être pas , pourcultiver la bonté &amp; l'amitié du
maître. Agréez , Monsieur le Comte, je vous supplie, mes remerciemens
très - sinceres &amp; mes très - hunibles, flutations.</p>
<p>16 Juillet. Quoique l'avidité de notreBarreau ne prête plus aux grands
mouvement de l'éloquence ancienne , il se trouve pourtant encore
quelques occasions qùjios Avocats peu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais M. Gerbier qui avoit eu le courage de prendre sa défense , a
tellement rétorqué cet argument , il a mis un tel pathétique dans sa
replique, qu'il a fait fondre en larmes les auditeurs, les juges &amp; même
son adversaire : alors saisissant ce moment viétorieux , il a redouble
de sentiment &amp; d'énergie , il a tiré ses plu9 puissans moyens de ce
fpeétade attendrissant &amp; a gagné sa cause tout d'une voix.</p>
<p>livres.</p>
<p>19 Juillet. Les jeux de Simon- de Môntfort,, ou les forfaits du
Parlement de Toulouse. Tel est le titre d'un nouveau Pamphlet de-IVIv de
Voltaire, ou il attaque &amp; combat lé Êfcoatifme &amp; l'intolérance des
Magiftrata en</p>
<p><pb/></p>
<p>-'-1eftion. On fent combien ce livre doit êtreréfendu, &amp; avec quelle
précaution on empe-.</p>
<p>.81e , autant qu'on peut , qu'il- ne se multiplie; .)n fait que Simon de
Montfôrt fut le grand estructeur des Albigeois , forte d'hérétiques
---:.ntre lesquels on lit alors une Croisade.</p>
<p>21 Juillet 1767. Le Sr. Littre-t de Montigny* vient de publier se
portrait de feue Madame Ji, .:&gt;allphine , gravé par lè même artiste. Le
tab leau a te mérite cte îa ressemblance &amp; l'allégorie en est
ingénieuse. La France - tiènt le portrait de Madame la Dauphine , posé
sur un -autel antiq-ue , entouré de cyprès. Leq Parqtiee mnarquentleur
douleur d'avoir tranché le fil de.</p>
<p>es jours. L'Amitié unit Les portraits du Dau.</p>
<p>yhin &amp; de 'la. Dauphihe. -La Saxe désolée, sôue la figure- d'une femme ,
s'appuye sur rEcunbnr --des armes de la Saxe. Un Génie- éteint fort
flambeau-, &amp; pleure sur l'urne funéraire. On lit -au bas ces deux vers
de M, Sabathier:</p>
<p>Sur elte cnvamle fort déchaîna fôn courroux y, Il ne put l'accabler
qu'en frappant son Epoux.</p>
<p><pb/></p>
<p>gai sur les Jéfoites lors de leur expulsion du* Royaume i tout cela
n'apprend lien de jiouveaui &amp; ne peut-être bon que pour les ennemie
aveuglas de cette Société r qui reçoivent avidement tout ce qui peut
multiplier ses crimes &amp; ses attentats. -</p>
<p>23 Juillet 1767. l'Esprit du Clergé ou le Chris-, tianlfme primitif ,
vengé des entreprises ï des excès de nos Prêtres modernes. Deux Volumes,
 tradullion de r Anglois, du tefebrei Gordoll, altteur des
Commentaires, sur Tacite., t, Quoique ce livre attaque spécialement le
Clergé.</p>
<p>fait folidenient, mais le style n'a mi chaleur, ni i énergie. En général
l'ouvrage est diffus, minu- tieux , &amp; ne peut avoir une grande vogue
malgré tout le mal qu'il dit des Prêtres.</p>
<p>24 Juillet. La Dcfenfe de mon onde est' une brochure de plus de cent
pages in - 8°.</p>
<p><pb/></p>
<p>mtl des focictù politique, ou l'on établit l'a Iiême maxime que l'auteur
de la Théorie des Jix. Quelqu'adoucissement que celui - ci y , pporte y
fous quelque couleur qu'il presente et abominable gouvernement T il ne
peut queévolter'tout ami de l'humanité. Cet ouvrage st écrit sans
grâces, avec: sécheresse , &amp; ne »orte nul intérêt; mais il est savant &amp;
pro4bnd , très - métaphysique-, c'est-a-dire très-3 bfcur.</p>
<p>1 d'anecdotes politiques, relatives aux deux per1 fanages, auxquels on
ne fait pas jouer de beaux I tôles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ie fuite. C'est pour la 3e. fois que M. de la sarpe est couronné. Il est
Lauréat de plusieurs —lutres académies.</p>
<p>30 Juillet. Il paroît une PaJJïon de JeTLls-Clzrifl, en quatre Dialogues
&amp; en vers. C'est vraisemblablement la même que nous avions nnoncée sur
le titre seul. Quoiqu'il en foit, les -vers de celle-ci font très-bien
faits ; on y remarque une forte d'art, &amp; l'on ne peut croire que ce foit
une capucinade ou l'ouvrage :d'un écolier. D'un autre côté, la nobleITe,
la -idécence qui regnent dans le poënie, ne .doivent :point faire
fufpeéter l'auteur d'avoir voulu jetter :du ridicule sur un mystere
respectable, fût-ce y -comme on le prétend , M. de Voltaire. Imaginons
plutôt que voulant tenter tous les genres :de travaux , il se fera
imposé cette tâche difficile. Ainsi Corneille dans sa vieillesse mit en
vers VImitation ainsi Newton commenta l'Apocalypje.</p>
<p>1 Août. Les EcoffilifeS de la halle, ambigu poissard , en un adte, en
vers libres, Inêle de vaudevilles &amp; de danses , par M. Taconet,
représenté pour la quatrième fois sur le grand théâtre des Boulevards le
25 Juin 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Taconet paroît avoir hérité du talent dt Vadé pour bien saisir les
caradteres , les carica.</p>
<p>Berlin 1767. L'ouvrage-contient 7 paragraphes, qu'on termine par un N.
B, le refit manque. A la fuite font deux petits hiorceaux sur le Divorce
&amp; fuila Liberté de Conscience. Cette brochure,</p>
<p><pb/></p>
<p>Jlelaîne, Patrone de cette Dame ; mais certains iréparatifs ayant
manqué, &amp; les affaires de M..</p>
<p>e Comte de St. Florentin ne lui ayant pas per- Îiis de- se rendre à
Paris plutôt, elle n'a eu lieu ue ce foir.</p>
<p>Cette fête a commence par une Lotterie , une lanterne Magique, des Jeux
de Gobelets, &amp;c..</p>
<p>.ar tous les petits amusemens qui peuvent précéder un grand &amp; magnifique
souper. Ensuite le eedacle s'est ouvert.</p>
<p>On a ensuite exécuté tA:ie de Vertumnt 8f Vomone, qui doit faire partie
des Fragmens que lies nouveaux direéteurs se proposent de donner A
l'Opéra. Les principaux auteurs étoient le Gros &amp; Mlle. Rosalie. La
grossesse avancée de Mlle. Beaumenil neilui a pas permis de se charger
du rôle. -</p>
<p>L'Opéra Comique-qui a succédé, étoit intitulé 1ile Bouquet, piece
toutenouvelle, mêlée d'ariettes, dont Av dinot est le prête-nom, mais de
plui fleurs auteurs en société. La Musique , trèsi agréable, est aussi
un mélange de différens compoiiteurs. Audinot y a joué, ainsi que
Clairval, Mlle. Mandeville , &amp;c. &amp; Mlle. Dubricule, quoique de l'Opéra,
n'a point cru dégrader la noblesse de son état en se mêlant avec des
acteurs d'un fpeétacle du fecond ordre. Ce qui a enchanté &amp; ravi dans ce
Drame, est le fille d'Audinot, âgée de six ans. Elle a déclamé ; elle a
chanté) touché du clavecin; dansé un menuet</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; des entrées, &amp; a recu des applaudissemens dans tous les genres. C'est
un prodige de la nature encore plus que de l'arc. 4 M. Poinsinet a donné
un plat de sa façon ,.</p>
<p>çAoût 1767. La Censure de la Faculté de Théo- logie au sujet de
Bclifairc, est enfin imprimée telle quelle. Elle est en latin &amp; en
françois , mais les fages maîtres ne veulent pas la faire paroître , que
M. l'Archevêque de Paris n'ait mis en lumiere son mandement sur le même
sujet, qu'on annonce pour le 10 de ce mois. C'est une déférence d'usage.
On ne fait encore ce qui en résultera pour M. de Marmontel, plus
récalcitrant qu'on ne l'avoit cru d'abord. Ce qu'il y a de sûr , c'est
que l'Académie Françoise ne peut garder dans fan fein un membre inculpé
d'hérésie, sans la rétractation la plus formelle de la part du condamné.</p>
<p>6 Aoltt. Les nouveaux Directeurs de l'Académie Royale de musique ont
recommencé leur Bail avec la Comédie Italienne pour le pfi.</p>
<p><pb/></p>
<p>rfjegc de l'Opéra Comique, dont elle jouit démis la réunion. Ce Bail,
qui n'étoit que de 2000 liv. par an, eftporté à40090aujourd'hui.</p>
<p>114 Août. Sur l'air : Saint Ejprit, Divine BJJeiû ce, gfc.</p>
<p>Marmontel, ton Bélisaire Ne te fera pas renom , La Sorbonne ne veut
guere Sauver Socrate &amp; Platon , Sur leurs vertus difaut non.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, répondit un franc -original, j C'est Brioché, suivi de sa troupe à
cheval. ,</p>
<p>Quand Pompée au joug des Romains j Eut fournis les Rois de l'Asie, Et
rapporté dans sa patrie j Les lauriers cueillis de ses mains; J Il
entendit la sombre envie « Jetter ses horribles clameurs I Contre la
gloire de sa vie, - - 7</p>
<p><pb/></p>
<p>Contre ses talens &amp; ses mœurs.</p>
<p>Elle appella la calomnie Du fond de ses antres obscurs, Et contre lui sa
bouche impie Exhala ses poisons impurs.</p>
<p>en-les vit au mépris des loix, En s'arrogeant des droits injustes De la
main du vengeur des Rois Arracher les palmes augustes , Dont Rome
honoroit ses exploits.</p>
<p>Aux cris du Peuple &amp; de l'Armée L't()rateu}' Romain s'éleva : (*) En
voyant la gloire opprimée Sa grande ame se souleva.</p>
<p>Dans son héros aux yeux de Rome Ce fenne &amp; généreux soutien Montra les
talens du grand homme Et les vertus du citoyen : Des foudres de ion
éloquence Il terrassa les envieux, Et le jour doux de l'innocence
Eclaira bientôt tous les yeux.</p>
<p>Ce "Sénat qui du Capitole Fit précipiter Manlius, CH)</p>
<p>(*) L'Avocat Gerbier.</p>
<p>('f¥). M. dLa11y.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui fait encore son idole De la juflice &amp; des vertus, Marqua la gloire
de Pompée - Du décret le plus solemnel; Et la haine d'un coup mortel Par
Thémis même fut frappée.</p>
<p>Pour le plus grand de ses guerriers Rome enfin rougit d'être ingrate ,
Et h vainqueur de Mithridate Se reposa fous ses lauriers.</p>
<p>Tç Août 1767. Il paroit dans le public un nouveau Mémoire pour M.
Charette de la Gacherie, Conseiller au Parlement de Bretagne. Il tend à
justifier sa conduite depuis dix ans , &amp; remet fous les yeux du Lecteur
toute l'affaire de Bretagne. Il est écrit avec force &amp; simplicité.</p>
<p>Cet écrit, dont il fut alors question, &amp; qui ne parut point dans le
public , avoit été saisi chez l'imprimeur avant d'être achevé.. Il y a
apparence</p>
<p><pb/></p>
<p>ppr_ence que lors de l'cnlevement de M. de la Jolinière, leir Novembre
1769, on trouva JLLS les scelles de les papiers les minutes informes de
"ce qui devoit le composer. L'auteur irétend que cet ouvrage n'offre
rien qui ne se joncilie avec le devoir d'un sujet, &amp; que le iele pour la
patrie ne peut être un crime.</p>
<p>-peintres réunis : la partie de marine est de .Vernet.</p>
<p>21 Aotlt. Paris est une brochure posthume dde M. Chevrier. Elle paroât
avoir été composée Jdans la chaleur des différends entre le Parler ment
&amp; l'Archevêque de Paris. L'un &amp; l'autre y font également maltraites,
ainli que les mini-ftres &amp; Madame de Pompadour. Toute l'histoire de
Damiens y est rapportée. M. de la Poupeliniere revient aussi sur la
feene : en un mot, 'c'est une rapsodie très-digne de servir de pcn:dant
au colporteur : elle est aussi méchante &amp; ;moins gaie, plus pplitique
que galante. Le style</p>
<p><pb/></p>
<p>n'en est pas meilleur, &amp; cet ouvrage, comme beaucoup d'autres , ne tire
son mérite que de ses ténèbres &amp; de la rareté. -</p>
<p>Il y a deux autres difeours qui ont approché e" celui de M.-de la Harpe:
ils font imprimés.</p>
<p><pb/></p>
<p>I M. le Directeur a dit ne pas connaître les auleurs.</p>
<p>M. Watelet a rempli la fiance par la levure de deux morceaux de sa
traduction du Talse : l'un tiré du Chant quatrième, est le Conseil des
Démons contre Godefroy ; l'autre est le îeizieme Chant, c'est-à-cfire la
Description du Palais d'Armide, &amp; de Jes amours avec Renaud.</p>
<p>Le premier Tableau exige une touche mâle &amp; ardente, un coLoris (ombre ,
fier &amp; terrible. Il faudroit le pinceau même des Giaces pour rendre la
délicciteflc, la volupté du fécond. Le crayon du traducteur sec &amp; sans
force est trop au dessous de ion original. M. Watelet tourne bien un
vers, il est corredt, harmonieux ; mais il n'a ni l'enthouhafme du
Poète, ni ce velouté qui rend le Ta.Dè si délicieux dans les peintures
d'agrément.</p>
<p>26 Août l iC:? Les Tableaux &amp; les morceaux de Sculpture qui ont concouru
pour le Prix de l'Académie ont etc exposés d'hier aux yeux du public. Il
y a ux Emules en Peinture , &amp; sept dans l'autre Art : le premier sujet
est Alexandre qui tranche le Naud Gordien ; l'autre eit Jcfus-CJirijl
chassant les vendeurs du Temple.</p>
<p>C'est samedi 2.9 de cc mois que s'adjugeront les Prix. 11 y en a deux
pour chaque genre : les honoraires, les amateurs, les Académiciens
fimplcs, les agréés , tous ont voix, feulement dans cette occalion.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Août 1767. Le Panégyrique de St. Louis, prononcé le 2 S de ce mois
dans la Chapelle du Louvre par M. l'abbé Bassïnet, Grand-Vicaire de
Cahors, fait grand bruit. On lui reproche d'avoir converti en cérémonie
absolument profane cet Eloge consacré spécialement au triomphe de la
Religion. Il en a supprimé jusqu'au I signe de croix. Point de texte,
aucune citation j de l'Ecriture, pas un mot du bon Dieu ni de I ses
Saints. Il n'a envisagé Louis IX que du 1" côté des vertus politiques,
guerrieres &amp; mora- les. Il a frondé les Croisades, il en fait voir
l'absurdité, la cruauté, l'injustice même. Il a heurté de front &amp; sans
aucun ménagement la Cour de Rome : en un mot, tous les Dévots font
alarmés, ils traitent d'Athée cet Ecclésias-</p>
<p><pb/></p>
<p>tique, &amp; l'on craint qu'on"n'arrête l'impression du Panégyrique.</p>
<p>3 Septembre. La censure de la. Sorbonne contre le Bélisaire est arrêtée
par Le Gouvernement , au sujet de certaines affermons qu'il ne ;eut pas
palier. Les fages maîtres, après avoir établi comme un principe du
Christianisme l'in1 tolérance religieuse, prétendent que l'intoliirance
civile en doit découler naturellement, :,ar l'intime union entre les
deux Puissances, :fc par la nécessité que le Glaive de la Justice
[foutienne les Foudres de l'Eglise. Le Mandeimertt de M. l'Archevêque
étant écrit dans le 1 même esprit, essuye les mêmes difficultés ; ce qui
ifait beaucoup rire M. de Marmontel &amp; ses partisans.</p>
<p>4 Septembre. M. l'abbé Bassinet ne fera point imprimer décidément son
discours, contre lequel on s'éleve @ de plus en plus. On regarde cette
échauffourée gomme un nouvel attentat du parti Encyclopédiste contre la
Religion.</p>
<p>C'étoit M. Duclos qui l'a.voit * proposé au Curé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vois par les Lettres dont S. M. L &amp; Votre</p>
<p>Nous ferions couverts d'opprobre si tous les honnêtes gens , dont le
nombre est très-grand , en France, ne s'élevoient pas hautement contre
ces, turpitudes. Il y aura toujours de l'ignerance, 1</p>
<p><pb/></p>
<p>le la sottise &amp; de-l'envie dans ma patrie : mais il y aura toujours de
la science &amp; du bon goût. J'ose yous dire même qu'en général nos
principaux 'Militaires, &amp; ce qui regarde le Conseil, les Uonfeillers
d'Etat &amp; les Maîtres des Requêtes, fOlie plus éclairés qu'ils ne
l'étoient dans le beau siecle de Louis XIV. Les grands talens fo,jt
rares , mais la science &amp; la raison font plus communes. 1 Je vois avec
plaisir qu'il se forme dans l'Europe une République immense d'esprits
culnvcs.</p>
<p>La lumiere se communique de tous côtés ; il me vient souvent du Nord des
choses qui m'dunnent. Il s'et f fait depuis environ i i ans une
rvolution dans les efpritb qui fera une grande époque. Les cris des
pédans annoncent ce grand changement, comme les croussemens des corbeaux
annoncent le beau tems.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une figure charmante, très-bien pris dans sa petite taille &amp; qui a
chanté les couplets fuivans , avec toute la grâce possible , sur l'air :
Il faut, quand on aime une fois, aimer toute sa Vie C.</p>
<p>Mais dans mon cœur en ce moment Je sens un trouble naître , Ici chaque
objet cft charmant, Ah ! que le tour est traître !</p>
<p>Maman, Maman, Maman, Maman, Comment vous reconnoitre ?</p>
<p>Vous refusez de m'eclaircir, De me tracer ma route , Eh bien ! je vais
vous en punir, Je vous adopte toutes.</p>
<p>Ces Couplets font de M. Poinsinet.</p>
<p>9 Septembre 1767. Il s'est établi depuis quelque tems en Allemagne.un
ouvrage périodique, fous le titre de Courier du Bas-Rhin. On peut juger
combien il doit être recherché, par l'extrait ci-joint: mois de Juillet
1767.</p>
<p>Le Prince aux clefs jadis teriibles, A MX cadavres iafcnfibles</p>
<p><pb/></p>
<p>Bonne séance en paradis, Et par mépris pour ce bas monde Laifre errer &amp;
périr sur l'onde L'élite de les bons amis.</p>
<p>Ta marche est celle des Amours.</p>
<p>Le secret t'environne.</p>
<p>C'est le côté du cœur toujours Qui dirige la Donne.</p>
<p>Hymen peut te regarder noir Par juste antipathie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Car qui ne fait que son devoir Chez toi perd la partie.</p>
<p>Belles, pratiquez ma leçon, Employez l'artifice , Moins on montre son
Singleton, Plus il rend de service.</p>
<p>Pour faire le Schelem fameux Mettez chacun du vôtre, On n'obtient ce
triomphe heureux, Qu'en entrant l'un dans l'autre.</p>
<p>Etes-vous malheureux, pharez, De Paphos c'est l'usage Après le Robe
retirez, Le bonheur est volage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Graces défiioieat d'en former leur parure, Même jdelir pressoit les
Jeux &amp; les Talens; Quand l'Amour souriant de leur jaloux murmure Leur a
dit: ,, suivez-inoi, vous ferez touscontens.</p>
<p>21 Septembre. Qui croiroit que dnns ce siecle m pût mettre au jour un
ouvrage tel que le suivant ? Ce font deux énormes volumes în-4 °.</p>
<p>,811 pages, sur l'état des morts lzetueux de 'an.cien Testament. Il a
pour titre : Thomœ Maict Mamachi Ord. Prædic. TheoL Casanatensis, le
animabus Jufloritm in finit Abralzæ ante yirijii mortem expertibus boita
visions Dei : dbri duo.</p>
<p>21 Septembre. Tableau Philosophi que de "hifîoîre du genre humain ,
depuis la création iuj&amp;ncUjufim'â Conjimttm. ouvrage prétendu</p>
<p><pb/></p>
<p>traduit de l'anglois en trois parties, avec cette Epigraphe : aliud. .2
qu&amp;ritur quam corrigatur 1 error ut mortalium. C'est. encore une producl
 tion de M. de -Voltaire, qui-a voulu lutter cette</p>
<p>tre se conferve, dit-on, dans les archives du définitoîre général des
Carmes-Dêchaussés de Madrid. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rejatfliroit sur elle, sur l'Etat &amp; plus particulièrement encore sur le
Clergé séculier.</p>
<p>Amphion, nouvel Acte, dont le Poëme est de M. Thomas, &amp; la Musique de M.
de la Borde.</p>
<p>Théonie, pastorale nouvelle de M. Poinsinet pour les vers , &amp; de M. le
Berton pour la Musique.</p>
<p>1 er. Octobre. Le Porte - feuille du R. F.</p>
<p>2 Oélobre. Lorsqu'en 1691 le célébré Halley annonçoit aux astronômes les
partages de V énus sur le Soleil en 1761 &amp; 17^9, il ctoit bien éloigné
sans doute de prévoir qu'une pareille annonce intérefferoit les habitans
de la Russie.</p>
<p>L'Impératrice vient de donner des ordres pour que la conjonction de
Vénus sur le Soleil en 3769 foit observée en huit différens lieux de ses
vastes possessions. Les autres Puissances con.</p>
<p><pb/></p>
<p>: Ton importance. Elle feule peut faire connoitre.</p>
<p>L'observation dont il s'agit, fera d'autant plus précieuse, que celle de
1761 est devenue presque inutile par le concours d'une multitude de
circonstances défavorables. D'ailleurs, après celle-ci il s'écoulera 10^
anné es avant que le même phénomène ait lieu.</p>
<p>Le Sr. Gallet, Peintre, Elevé de M. Boizot, a exposé un tableau
d'environ 9 pieds sur 6 , représentant l'Assomption de la Vierge, en
figures de grandeur naturelle. Le Sr. Bardin, Peintre, éleve de M.
Pierre, a offert un tableau de même grandeur, ou Saint Charles Borromée
est peint administrant, le viatique aux pestiférés de Milan.</p>
<p>Le Sr. Menageau, clerc de M. Boucher, a r</p>
<p><pb/></p>
<p>montré un tableau d'environ 6 pieds sur 4, où l'on voit Bethsabée au
bain, accompagnée de deux suivantes qui la fervent.</p>
<p>LeSr. Beauvais, Sculpteur, éleve de M. Coufton, a expose, 1°. un rnodele
en argile représentant l'inconsolable Rachel , déplorant le destin de
tes fils massacrés : 2°. un petit enfant qui, avec un ruban , attache
une lettre fous les ailes d'un pigeon : 30. un Portrait d'après nature.</p>
<p>Le Sr. Senechal, élevé de M. Falconet &amp; de M. le Moine, a exposé l'Amour
adolescent qui s'amuse avec son Carquois.</p>
<p>L'un croit que par son Bélifuire Télémaque est anéanti; L'autre prétend
que son Hilaire Vaut le Virgile travcjti.</p>
<p><pb/></p>
<p>ç Oélobre 1767. Le fameux Massé, si renomme )our la miniature, est mort
ces jours-ci, agé je près de 80 ans. Il étoit Peintre du Roi , v jarde
des Plans &amp; Tableaux de Sa Majesté.</p>
<p>non-seulement dans la fécondé clasTe , mais tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Marigny, ils prétendent qu'il avoitrfait conjointement avec eux un
Règlement, qui défen- • doit aucun intrus dans ce Corps qui ne fÚt.</p>
<p>éprouvé &amp;c. &amp; qu'il a voulu effager l'enfreindre en pouffant parmi eux,
de son autorité , un quidam sans capacité &amp; sans connoissances.</p>
<p>9 Ocîobrc. La Comédie Françoise ayant accepté un plan de reconftruétion,
augmentera l'étendue de la façade de deux maisons qui l'avoisinent &amp; de
deux baraques sur le derriere.</p>
<p>Pendant les travaux, la Comédie jouera sur le théâtre acftuel de
l'Opéra. On parle déja de la piece de début. On prend Athalie , où l'on
suivra</p>
<p><pb/></p>
<p>Io Oflobre 1767. M. Luneau de Boisjermain , "¡gc de M. de Voltaire &amp;
Editeur en confé- jcnce d'un nouveau Racine , enrichi d'un ommentaire en
6 volumes , annonce qu'enfin : - ,n ouvrage fera prêt incessamment. Il
fait dans ie Lettre circulaire aux journaliiks du 24 Sep- mbre
rénumération de fes- travaux &amp; de ses jncs ; félon lui , cet ouvrage est
très curieux, es intéressant &amp; très bien fait.</p>
<p>10 Octobre. M. cf Arnaud annonce de son )té que parmi le nombre de
contrefactions du rame du Comte de Comminges, il y en a une ont on ne
sauroit trop se défier. Il la cite, il it qu'elle est remplie de fautes
grossieres &amp; dit je la troisieme Edition avouée par l'auteur aroîtra
dans le courant de Novembre prochain, nfi que la fuite de la collection
intéressante 'histoires dont quelques-unes ont déja été puliées. Il
annonce aussi Èuphémie, autre Drame e sa composition, dans le goût du
Comte de omminges. Il ajoute qu'on trouve encore chez 's libraires des
exemplaires de Sidney &amp; Silly.</p>
<p>Lu'ils y restent !</p>
<p>11 Oélobre. L'Académie de Dessin établie</p>
<p>.Florence est la plus ancienne que nous con- oissions en Europe, &amp; celle
aussi d'où font ortis les plus grands Dessinateurs, les Sculpeurs, les
Architectes &amp; les Peintres les plus élebres. Cette Académie existoit en
1389; elle prouva des révolutions qui la jetterent dans la mgueur
jusqu'au tems du Grand Duc Ferditand de Médicis, qui lui rendit son
premier clat &amp; qui voulut qu'il y eût de tems en tems, e jour de la fête
de St. Luc, protecteur de ,;ette Académie, une expofilion publique des</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ] Oélobre 1767. On montre clandestinement; une gravure très plaisante.
Elle représente un hom-r me portant une hotte sur ses épaules : il tient à</p>
<p>Du bout de son bâton fort des rouleaux de papiers intitulés: Arrêts du
Conftil. Il a des lunettes [un * le nez &amp; paroit avoir la vue fort
courte. Aul bas est écrit': au grand chifonnier de France. :</p>
<p><pb/></p>
<p>:nt de six superbes chameaux, avec une Lettre -nphatique dans le goût du
style oriental. Il lit ainsi : „ Grand Prince, daigne accepter an zénit
de ta gloire, le tribut d'un homme glorieux d'être né dans le même
siecle de Paoli, &amp; de sentir tout ce que valent ses belles qua- lités,
de les admirer, &amp; de n'en pas brûler de la moindre étincelle de jalousie. „</p>
<p><pb/></p>
<p>ture très comique &amp; très vrate. Un particulier venant du gnnd Caire a
rapporté une momie, comms un objet de curiosité pour orner un cabinet.
PaÍfJnt par Fontainebleau il a pris le coche d'eau de la Cour pour se
rendre a Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>in l'a instruit, &amp; sur lequel on a forgé cent conjectures plus
criminelles les unes que les aures. Le propriétaire de la Momie s'étant
apjerqu de son étourderie, a retourné au coche réclamer sa boëte. On l'y
a arrêté, on l'a con- iuit chez le Commissaire, qu'il a rendu bien
îonteux en lui démontrant sa bévue, son ignoance. Pour retirer de la
Morgue le cadavre retendu, il a fallu se pourvoir par devant M.</p>
<p>e Lieutenant Criminel; ce qui a rendu très pu)lique cette histoire, qui
fait l'entretien de la ;our &amp; de la .ville.</p>
<p>20 OBobre. Les Prêtres démasqués DU les Iniquités du Clergé Chrétien :
ouvrage tra*</p>
<p><pb/></p>
<p>au fond , ni de neuf; il n'est point mal écrit mais traite la matiere
d'une façon trop timide pour qu'il faffe grande sensation.</p>
<p>21 Oflobre 1767. Mlle. Durancy, excédée des.</p>
<p><pb/></p>
<p>ti-ci a ccrite au premier, £ •? qui cjl imprimée la tête de fort Eloge
de Charles V.</p>
<p>Votre fage héros , si peu terrible en guerre, Jamais dans les périls ne
voulant s'engager.</p>
<p>Il ne ravagea point la terre, Mais il la fit bien ravager.</p>
<p>Votre amitié, Monsieur , pour M. de la Harpe, JUS a empêché de composer
pour l'Académie, iais vous avez travaillé pour le public, pour otre
gloire &amp; pour votre plaisir. Je vous ai eux grandes obligations ; celle
de m'avoir téîoigné publiquement l'amitié dont vous m'hoorez, &amp; celle de
m'avoir fait passer une heure élicieufe en vous lirant. Puiiliez-vous
êtreaulfl eureux que vous êtes éloquent ! puissiez-vous 'îéprifer &amp; fuir
ce même public pour lequel vous vez écrit !</p>
<p>M. de la Harpe reviendra bientôt vous voir ; a été un an chez moi : s'il
avoit autant de Drtune que de talens &amp; d'esprit, il feroit plus che que
feu Montmartel. Il lui fera plus aisé 'avoir des prix de l'Académie que
des Penons du Roi. Lui &amp; sa femme jouent la Co.</p>
<p>lédie parfaitement : M. de Chabanon aussi. Nore petit théâtre a mieux
vallu que celui du Fauxourg St. Germain. Vous nous avez bien manué. Vous
devez être un excellent aéteur, car, m s rire, vous jouez tous vos
contes â faire îourir de rire.</p>
<p>Conservez vos bontés pour un vieillard, dont lies feront la consolation,
&amp; qui vous fera véitablement attaché jusqu'au dernier moment de a vie , &amp;c.</p>
<p>- A Feraey, le 4 Oétobre 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 3 QBohre 1767. Chariot, 011 la COmtesse Qivry, est un Drame
tragi-comique, en trd aétes &amp; en vers, joué au château de Ferneyr mois
de Septembre. Il est de M. de Voltaire &amp; n'en est pas digne affurcment.
Quoique 3 touche comique n'ait jamais été merveilleufj elle est du plus
mauvais goût dans cet ouvrai très-Froid, très-triste, &amp; dont aucun
caractefc n'est développé qu'aux noms des acteurs. (</p>
<p>VUTOll. Le titre seul annonce combien ce me ceau doit être plaisant. Que
d'abiurdités, qi</p>
<p><pb/></p>
<p>d'extravagances débitées sur pareille mntiere !</p>
<p>désintéressé, traduit de l'anglois de M. Gordon, i sur une brochure
publiée en 1720, fous le titre the creed, of an indépendant lVigh.</p>
<p>Cette Profession de foi, comme on s'en doute bien, est celle d'un homme
qui n'en a point, &amp; la satyre de ceux qui en ont. On ne fait si malgré
les titres tout ceci est traduétion, &amp; l'ou* wage du même traducteur. En
général, le ftvle</p>
<p><pb/></p>
<p>eftlâche, diffus, embarassé, comme les ouvra.</p>
<p>ges anglois.</p>
<p><pb/></p>
<p>* biages, qui sembloit en arrêter l'aétivite : l'en4 nui gagnoit avant
l'erreur , l'in-folio tomboit des I mains.</p>
<p>a</p>
<p>I de. Voltaire, pour le jour de St. François.</p>
<p>François d'Assise fut un gueux ; Et fondateur de gncuferie, Et ses
disciples n'ont pour eux Que la crasse &amp; l'hypocrisie.</p>
<p>François, qui de Sale eut le nom Trichoit au piquet, nous dit-on; D'lm
saint zele il sentit les flammes, Et vainquit celles de la chair,
Convertit quatre vingt mille ames Dans un pays presque défrt.</p>
<p>Ces pieux foux que l'on admire, Je les donne au diable tous deux , Et je
ne place dans les cieux Que le François qui fit Alzire.</p>
<p>Bouquet au même, par M. de Chabanon.</p>
<p>Je fuis loin d'outrager les Saints, Je les refpe&amp;e autant qu'un autre,
Mais le Patron des Capucins • » Ne devroit guère être le vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond de ces cloîtres bénis On lit peu vos charmans écrits , C'est le
temple de l'ignorance.</p>
<p>Mais près de vous, fous vos regards, Le Dieu du goût &amp; des Beaux Arts
Tient une école de science.</p>
<p>De ressembler aux Saints je crois Voltaire assez peu se soucie, jMais le
cordon de St. François Pourroit fort bien vous faire envie : Ce don,
m'a-t-on dit, quelquefois Ne tient pas au don du génie.</p>
<p>Allez, laissez aux bienheureux</p>
<p>Leurs privilèges glorieux , Leurs attributs, leur récompense: S'ils font
immortels dans les cieux, otre immortalité sur la terre commence.</p>
<p>Réporife de M. de Voltaire.</p>
<p>Ils ont berné mon capuchon: Rien n'est si gai, ni si coupable.</p>
<p>Qui font donc ces enfans du diable Disoit Saint François, mon Patron?</p>
<p>Je le crois, dit le penaillon, Car plus d'une fille m'assure Qu'ils
m'ont aussi pris mon cordon.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Oélobre. On a accordé la liberté aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Juifs d'entrer dans le Commerce de France , conséquemment dans l'ordre
de citoyens &amp; dans les charges municipales. Un caustique a fait le
quatrain suivant : J Hus, pardonne l'infamie De ces Pharisiens nouveaux
, S'ils ont chassé ta Compagnie , C'est pour adopter tes Bourreaux !</p>
<p>29 080bre 1767. La Théologie portative, ou Diélionnaire abrégé de la
Religion Chrétienne, par hl. l'Abbé Bernier , Licencié en Théologie,
n'est point de M. de Voltaire. On fent bien aussi que cet Abbé Bernier
n'est qu'un auteur pseudonyme.</p>
<p>Ce Diétionnaire est précédé d'un discours préliminaire , dont l'objet
est cle prouver que les Théologiens font la Religion , &amp; que la Religion
n'a jamais que les Théologiens pour objet. Ce léfumé suffit pour
annoncer combien le fond de cet ouvrage est vicieux. L'auteur adopte une
ironie perpétuelle , mais son style est foible , lâche &amp; trivial. Les
articles alphabétiques du livre font dans le même ton de raillerie.
L'Impiété y regne plus souvent encore. Le sel grossïer de l'Ecrivain &amp;
sa plaisanterie lourde fervent de contre-poison. On en peut juger par
l'article Cordeliers : "Moinesmendians , qui de„ puis soo ans défient
l'Eglise de Dieu par leur 3, tempérance, leur chasteté &amp; leurs beaux
ar5, gumens. Ils ne possedent rien en propre; leur ,, soupe, comme on
fait, appartient au Saint m Pere „.</p>
<p>30 Oélobre. Suivant un usage antique Se</p>
<p><pb/></p>
<p>solemnel, le lundi d'avant la St. Simon &amp; la St.</p>
<p>Il a parlé sur cette matiere avec une éloquence peu commune &amp; avec ce
feu qui ajoute encore au talent de l'orateur. On y a remarqué des
portraits qui entroient dans son sujet, qui ne font pas restés sans
application : on a cru y re- * connoître Mrs. Laverdy, Langlois, de
Calonne, Lambert ; ils ont fait la plus vive fenfarion dans l'assemblée
; on y a applaudi avec fureur, comme aux éloges des grands hommes qui
ont occupé les premiers rangs de la Magistrature, &amp; dont la conduite
mire en oppolition a fait encore davantage ressortir celle qui a été
l'objet</p>
<p>- ; L Octobre. La chaîne des auteurs irréli-</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Oïîobre. On doit se rappeler la Requête des Marchands &amp; Negocians de
Paris au Roi , contre VadmiJJîon des Juifs. L'agent de la Nation Juive
Portugaise de Bordeaux &amp; de Bayonne y a répondu par une Lettre
circulaire, contenant des observations sur quelques partages de la
Requête des six Corps contre ces Juifs , &amp; sur la réponse anonyme de
cette Lettre. Le même agent a répliqué &amp; relevé une partie des
altérations &amp; des inexaétitudes répandues dans la Requête &amp; dans la
Réponse anonyme , écrite avec plus de passion que de véritable raison.</p>
<p>i Novembre. Madame Bontems, veuve du premier valet de chambre , femme
jolie , ça.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Novembre 1767. Les nouveaux Directeurs le l'Académie Royale de Musique
, voulant trouver leur zele au public , &amp; curieux d'ailleurs le faire
une récolte abondante cet hiver , ont :entc les derniers efforts pour
engager Geliotte</p>
<p>1 reparoitre sur la feene. Ils lui ont offert jufiu'a mille louis pour
un certain nombre de l'représentations. Ce moderne Orphée est resté
nflexible.</p>
<p>3 Novembre. Le Sr. Taconet a mis en parodie l'histoire très-véritable de
la momie dont on a parlé. Cette piece a un succès prodigieux.</p>
<p>Le Commissaire Rochebrune , qui est le béros</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'avanture , a fait beaucoup de démarches auprès de M. de Sartines
pour arrêter le cours de cette facétie , mais en vain ; le fage
Magistrat n'a point cru hors de propos qu'on bernât un peu l'ineptie de
ce suppôt de la Police.</p>
<p>12 Novembre. Les Vefiales, Tragédie dont on a parlé , font tellement
déflorées &amp; polluées par les fages maîtres , qu'il n'y a plus moyen de
les présenter au public dans l'état de turpitude où ces vieux Docteurs
les ont mises.</p>
<p>M. de Fontanelle prend le parti de remettre son Drame dans le
porte-feuille.</p>
<p>13 Novembre. Séance publique de l'Académie des Belles-Lettres.</p>
<p>On a lu un Mémoire de M. Guignes sur les Annales Chinoises, où l'on fait
voir, i Q. l'inexaftitude de l'ancienne chronologie des Chinois : 2°. le
pçu de progrès qu'ils ont fait dans</p>
<p><pb/></p>
<p>l'agronomie , qu'ils paroissent n'avoir connue que par les observations
qui avoient été faites avant eux dans la ville de Babylone : 3°.
l'obscurité de leur histoire ancienne , où l'on ne trouve , au lieu de
faits , que des principes de morale. On y prouve que ces peuples ne font
pas aussi anciens que plusieurs perfôpnes le prétendent.</p>
<p>On a lu aussi un Mémoire de M. l'Abbé Bellot sur une médaille antique du
Cabinet de M. le Duc d'Orléans , ou plutôt sur une Cornaline ou pierre
gravée des Colossiens &amp; sur la Déesse de la Fortune dont elle porte le
nom inscris Ce mémoire est très - froid, très - ennuyeux &amp; n'est que
savant, ou plutôt inutilement rempli d'érudition.</p>
<p><pb/></p>
<p>auroit dû oublier dans le fanétuaire des Belles.</p>
<p>Lettres.</p>
<p>Berthoud , Horlogers de Paris , ont fait aussi partie de cet examen. On
a trouvé dans ces Pendules , plus d'exaétitude que dans les instrumens
de langlois, qui n'a cependant obtenu que la moitié du prix proposé en
1774 par le Gouvernement d'Angleterre. Les instrumens de Mrs. de .celui
de M. de Valois &amp; celui de M. l'Abbé Rochon , ont été cités avec éloge.</p>
<p>M. Tenon a lu un grand mémoire sur les dents , sur leur formation ,
leurs maladies &amp; leur guériron. Dans ce mémoire il v a bien des choses
qui doivent plaire aux amateurs de</p>
<p><pb/></p>
<p>Irt. L'auteur prétend avoir découvert douze' _»nts nouvelles dans les
animaux carnaciers , _jts que le cheval , l'homme, &amp;c. En effet ces
àawts font des dents entées sur d'autres dents.</p>
<p>n a vu cela avec étonnement sur des dents de :* £ yal en nature , qui
étoient sur la table de académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Novembre. On publie une Estampe agréable, qui rend avec la plus
grande vérité4 la Demoiselle Allard &amp; le Sr. Dauberval dansant le pas de
deux, qui leur attire tant d'applaudiffemcns dans le fécond ade (e
l'Opéra de Sylvie. Ces vers au bas de l'Estampe expriment très bien le
moment dans lequel ces dansèurs font représentés ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Nymphe qui rêve aux tourmens qu'elle cause, Touche au moment de les guérir.</p>
<p><pb/></p>
<p>PETRI LEOPOLDI M. E. D. liberalitate constitutum, anno 1767.</p>
<p>26 Novembre. Un plaisant a fait l'Epigramme ou chanson suivants, sur le
nouvel l'Opéra de poinsinet : La Mure gothique &amp; sauvage, De Poinsinet,
La Mufe a fait caca tout net. ,</p>
<p>A Philidor rendons hommage, Et réservons le persiflage , A Poinfinct.</p>
<p>27 Novembre. L'affluence avoit prodigieufç.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Novembre 1767. L'Empereur de la Chine a envoyé en France par la
Compagnie des Indes</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Novembre 1767. Sur VOpéra de Philidor.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Décembre. On ne peut omettre une Pantomime exécutée le dimanche 29
Novembre au dernier bal de l'Opéra. Une troupe de six masques est
entrée, trois habillés dans le cofthume des différeni Rois, personnages
de l'Opéra</p>
<p><pb/></p>
<p>Jnoderne, avec des inscriptions qui les caraclérifoient : un 4e faisoit
Ernelinde, &amp; portoit écrit sur son front femme impie r hémistiche répété
souvent : ] le çe en habit déguenillé, en mau.</p>
<p>vasse perruque, avec un domino de papier couvert de vers, tirés du Poëme
, figuroit la Poésie. Le dernier étoit revêtu d'un domino aussi bariolé
de toutes fortes de nores de Musique.</p>
<p>De ces deux figures la premiere paroissoit se soutenir sur l'autre &amp; la
faire chanceler. Ce groupe, après s'être promené beaucoup dans
l'assemblée &amp; s'être fait remarquer de tout le monde, s'est remis au
milieu de la salle, &amp; ils font tombés tout ensemble &amp; tout-à-plat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une de ces deux personnages est attaquée d'une épilepsie accidentelle, &amp;
M. Maloët, Médecin accrédité &amp; fort charitable, a entrepris la cure
gratuitement.</p>
<p>7 Décembre. On doit se rappeler deux Chants du Pocme de la guerre de
Geneve, qui ont paru, il y a quelques mois, le premier &amp; le troilieme.
Le fécond se donne aujourd'hui. Il est inférieur aux deux autres : nulle
gaieté &amp; peu de poësie, un détail aride des principaux chefs des
troubles, &amp;c.</p>
<p>8 Décembre. Epigramme sur les Oeuvres de M. Dorat.</p>
<p>Bons Dieux ! que cet auteur est triste en sa gaîté!</p>
<p>Bons Dieux ! qu'il est pesant dans sa légereté !</p>
<p>Que ses petits écrits ont de longues préfaces; Ses fleurs font des
pavots, ses ris font des grimaces : Que l'encens qu'il prodigue est plat
&amp; sans odeur !</p>
<p>C'est, si je veux l'en croire, un heureux petit maître, Mais si j'en
crois ses vers, ah ! qu'il est triste d'être Ou sa Maitresse ou son
Leéleur !</p>
<p><pb/></p>
<p>Sog</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Edition en question ne donne pas moinsd'inquiétude. L'annonce que M.
le Roi a faite de manuferits retrouvés, fait craindre qu'on ne répande
dans cet ouvrage diverses opinions favorables au Jansenisme, pour lequel
on fait que</p>
<p><pb/></p>
<p>qui y a donné lieu. 1 On a dit que cette censure préparée, rédigée,
arrêtée par la Faculté de Théologie, suivant la conclusion portée le 26
Juin 1767, avoit déplu au Ministere, par quelques propositions
concernant la nécessité de l'Intolérance Civile, sur laquelle M.
l'Archevêque &amp; ce corps devoient appuyer de concert &amp; caver au plus fore
j en proscrivant le livre en queflion. L'ouvrage étoit resté suspendu
pour la publicité, le Gou- &lt; vernement a imaginé de mander les gens du
Roi &amp; de leur proposer de corriger ce qui blessoit sur l'article en
question : les corrections ont été faites ; on a exigé du Synciijp
Qiballicr, |</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette piece par rapport au fond n'est pas susceptible d'être jouée sur
un théâtre public, &amp; n'a que la tolérance de l'impression. Son auteur
attendrit par des situations vraiment de sentiment : il révolte par un
style inégal &amp; rempli de tIivialités Ç'est le premier ouvrage connu</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un jeune homme de 2,6 ans : il se nomm-e Fe.</p>
<p>nouilLot de Falbaire, &amp; étoit ci-devant Abbé.</p>
<p>Avant d'en rendre compte, il faut premièrement observer qu'en faisant
rentrer le College de Louis le Grand dans- le fein de PUniverfité, deux
choses avoient été principalement établies pour le bien. &amp; l'avantage,
de cette maison , dont on vouloit faire comme le chef-lieu &amp; le centre
de ce corps litteraire. Ces deux choses étoient, un Bureau de Discipline
qui en emIbraffoit l'ordre moral, &amp; un Burreau d'adminstration ,
concernant l'ordre phyfique- Qu des biens temporels. On avoit en outre
réuni à.ce icollege tous les Bourliers épars danS quantité i d'autres
petits collèges subalternes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici ce qu'il lui dit : -</p>
<p>, Grâce, grace , mon cher Censeur,</p>
<p>Je puis fort bien vivre heureux sans Leaeur; Mais par pitié laBre-moi ma
Mâîtresse.</p>
<p>Laiflfe en paix les amours, épargne au moins les miens.</p>
<p>Je n'ai point, il est vrai, le feu de ta faillie , Tes agrémens ; mais
chacun a les liens.</p>
<p>On peut s'arranger dans la vie , Si dans mes vers Eglé s'ennuye, ..,.</p>
<p>Pour l'amufcr je lui lirai les tiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>bande , il a fait enteautres ouvrages la Philo.</p>
<p><pb/></p>
<p>de son Opéra, elle a retrouve cet auteur ; elle l'a d'abord traduit
devant: JVL le Lieutenant-Général de Police, qui a bien voulu s'en mêler.</p>
<p>facétie.</p>
<p>28 Décembre 1767. On écrit de Naples qu'on a déterré une antique statue
d'airain du fameupc Annibal, Général des Carthaginois, dans te
voifinage- de la vieille Tunis, sur la côte d&amp; Barbarie. Il paroit
qu'elle a été fondue dans le tems de la fécondé guerre punique.</p>
<p>29 Décembre.. Le Parlement &amp; le Confess s'étant battus réciproquement à
l'oeçafion d'un Maître des Requêtes, nommé Chardon, un facétieux a fait
l'Epigramme suivante : Pour un Chardon ou voit naître la guerre.</p>
<p>Le Roi leur dit: Messieurs, tout doucement » Je ne saurois vous
satisfaire :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXVIII.</p>
<p>1 3 JallvifT. La Cour redoutoit l'Afremblée de la Faculté de Théologie
qui devoit se tenir hier. En conséquence, le Syndic Riballiet avoit</p>
<p><pb/></p>
<p>une lettre de cachet qui défendoit toute déH. î</p>
<p>bération quelconque sur la censure de Bélisaire, réputé l'ouvrage
complet &amp; ablolu de ce corps. ?</p>
<p>Le Doyen Xaupy avoit ordre, en cas qu'on i' voulût faire des
représentations sur le fond &amp; 6 sur la forme, de déclarer qu'il n'y
pouvoit con- r sentir; que les fagcs maîtres pourroient en arrê- ■*.</p>
<p>ter cependant dans des assemblées particulières, mais qu'il ne pourroit
en être question dans une J assemblée générale. Soit que les craintes du
Mi- -i niftere fussent mal fondées ; foit que les Doc-</p>
<p>teurs eux-mêmes, qui n'ignoroient pas ce dont î il étoit question ,
fussent effrayés, il a été foible- • ment parlé de la censure : la
délibération a en-</p>
<p>core été renvoyée, &amp; les Doyens &amp; Syndic n'ont 3 pas été dans le cas de
faire usage de leurs ?</p>
<p>pouvoirs.</p>
<p>Cette circonstance embarrasse M. l'Archevê- que, dont le Mandement est
tout imprimé. On j fie fait s'il le fera paroitre. On le dit bon , en ce
f;lU'il est court &amp; qu'il a la prudence de ne trai- ter que vaguement
l'article des deux pouvoirs.</p>
<p>3 Janvier 1768. Autre Epigramme sur Vaffaire de M. Chardon.</p>
<p><pb/></p>
<p>roit soutenue par sa gaieté-folle. La musique est pleine de choses
agréables &amp; qui plaisent. Il y a de belles décorations. M. le Duc
d'Orléans, comme proteéteur de l'auteur, étoit annoncé sur l'affiche.</p>
<p><pb/></p>
<p>particulière pour elle : faveur dont aucune au-</p>
<p>6 Janvier 1768. Extrait d'une lettre de Rome, ; du 14 Décembre. M. le
Brun, célébré Sculpteur i François, vient de découvrir dans l'Eglise de
1 Saint Charles de Milan une statue Colossale de t.</p>
<p>Judith en marbre blanc. Elle est admirée de tous « les connoisseurs,
pour la correction &amp; le fini i des contours, pour la belle fimplicitc
des orne- mens, &amp; pour la légéreté &amp; l'elégance de la</p>
<p>6 Janvier. La Comédie du Joueur Altglois de M. Saurin, qui devoit paffer
la premiere aux François, est renvoyée bien-loin par l'impertinence du
Sieur Bellecour, qui n'a pas voulu accepter le rôle que lui destinoit
l'auteur, le jugeant inférieur pour lui. Il est surprenant qu'on
n'arrête pas l'insolence de ces histrions.</p>
<p>6 Janvier. Au moyen des difficultés qu'essuye le Joueur de M. Saurin ,
les François vont donner incessamment une Tragédie d'urr auteur qui
débute, intitulée : Amelife.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Janvier 1768. Le Militaire PhiZoJophe, où lifficultes sur la Religion,
proposees ail R. P.</p>
<p>-nanuferit provenant de l'inventaire de feu M. le -bonite de Vence. Ce
livre dangereux est com&gt;üfë avec beaucoup de méthode &amp; de logique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une des Salles des Tuilleries. Cette aflembléea eu lieu avec toute la
solemnité possible. On y a invité les six Corps des Marchands , tous les
amateurs distingués &amp; quantité de personnes » illustres. M. Bachelier a
ouvert la séance par un</p>
<p>9 Janvier 1768. Les François ont donné aujourd'hui Amclifc , Tragédie
nouvelle dont on : a parlé , d'un M. Dulis, employé dans les Bu-</p>
<p>10 Janvier. Ernelinde ne pouvant plus se soutenir, &amp; la recette
diminuant trop fenublement, les Directeurs de l'Académie Royale de
musique font obligés de remettre Titon e</p>
<p><pb/></p>
<p>'Aurore , qui doit être joué mardi prochain, I de ce mois.</p>
<p>20 Janvier 1768. On parle d'une plaisanterie ..éceote de M. de Voltaire
, intitulée le Diner.</p>
<p>"est un Dialogue entre un Grand Vicaire , l'Abbé Couet, M. &amp; Mad. de
Boutainvilliers, 5: Freret, ce fameux Athée de l'Académie des
3elles-Lettres. Il est en trois parties, embrassant Avant-diner , le
Dîner , &amp; l'Après-dîner. La Religion est ordinairement la matiere
principale les nouveaux pamphlets de M. de- Voltaire.</p>
<p>Celui-ci, de 200 pages, est encore fort rare : oii -e dit très-gai &amp;
très-impie.</p>
<p>Les Cabinets d'Histoire Naturelle, les Académies, les Tableaux du Roi,
&amp;c. occuperont ce grand monument. On doit vendre l'emplacement de la
Bibliothèque du Roi, lorsqu'elle fera transportée.</p>
<p>11 Janvier. M. Luneau de Boisgermain tient de remettre en vente la
nouvelle Edition</p>
<p><pb/></p>
<p>de Racine , avec le Commentaire. Cest unf singerie du Corneille de ,M.
de Voltaire , qu ; peut être meilleure , &amp; tres-mauvctife encore. 12
Janvier 1768. On distribue le Profpecîm d'un nouveau Journal appelé le
Journal dcdii-</p>
<p>eation. Le chef-lieu de cette couipofition est Amiens , où l'auteur
réside apparemment. Il présente son projet fous un - très-beau point de
vue, mais l'exécution en paroit difficile. Elle fera nécessairement
monotone &amp; minutieuse.</p>
<p>Il n'est plus question à'IJJe , qu'on devoit jouer. Les Directeurs ont
eu peur que la simplicité de la Musique ne fit aucun effet. *</p>
<p><pb/></p>
<p>m et objet. Elle n'en convient pas, mais ses ré.</p>
<p>iamations n'étant conlignces nulle part, &amp; le : vre se débitant fous son
nom , cette dotftrine afle pour la sienne, &amp; c'est une aftucc de la *;
our qui a réulli.</p>
<p>t 14 Janvier 1768. Au moyen du transport de l Bibliothèque du Roi au
Louvre , on fera en j tat d'en vendre l'emplacement &amp; les bâtimens -t
duels ; &amp; des fonds qui en proviendront, M. de ilarigny compte pouvoir
achever la partie qui onne sur la riviere &amp; sur le jardin de l'Infante.</p>
<p>M. Rousseau a par occasion été voir son Devin le Village, il est forti
enthousiasmé du jeu de qlle. d'Ervieux.</p>
<p>1 Quelques Dodeurs font d'avis en outre d'é:ablir une espece de Bureau ,
ou les gens qui voudront se faire inoculer se présenteront, pour lu'on
examine s'ils ont toutes les qualités reuiCes, &amp; si cette opération ne
pourroit pas leur ître nuisible. Ces Commissaires pour l'inoculadon
donneront leur consultation gratis. Ce * n'et f encore qu'un projet de
perfection , qui n'est pas sur le point de se réaliser.</p>
<p>Lorsque le decret de la Faculté fera revêtu</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce morceau d'histoire est d'autant plus «rieuxi.</p>
<p>que ce P. le Bel est celui que la Reine prit pwu;' unique confident dans
cet assassinat, &amp; qui fut: le confesseur du patient.</p>
<p>18 Janvier. La Secte des Economises a une rivale. A la tête de ce
dernier parti est M. den Forbonais. Les premiers regardent l'Agriculture
comme le seul bien d'un - Etat. Ceux-ci font résider sa ricbelfe dans
les Manufactures &amp; dans le Commerce. Ces Messieurs , suivant l'usage, se
chantent pouifle réciproquement. Chaque parti a un Journal, qui est
comme l'arsenal eu se déposent tous les traits qu'on fç lance de part &amp;
d'autre. Les Ephémérides dont on a parié , est celui des Economises : le
Journal Economique est le répertoire de l'autre Secte.</p>
<p>C'est M. de Grace qui fait ce dernier Journal. ** 19 Janvier.
L'ailèmblée de la Faculté de Théologie du primâ mensis de ce mois ,
prorogée au jour du lundi 18, a enregistré la Let",</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Janvier. La comédie des Fauffis Infidélités , qui devoit avoir lieu
hier, &amp; qui avoit été même affichée, n'a point été jouée par défense de
la police , qui a trouvé mauvais que les histrions se fussent donné les
airs de l'annoncer avant que le manuferit lui eût été présenté &amp; d'avoir
son attache.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Janvier 1768. L'Abbé Routh, ou plutôt l'j Pete Routh, car il n'avoit
jamais abjuré l'Inf</p>
<p>24 Janvier. M. l'Abbé le Gendre, grand oncle de Mad. la Duchesse de
Choifeuil , de Mad. la Maréchale de Broglio , frete de Mad.</p>
<p>Doublet, fàmeuse pat sa société illustre , fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>1te &amp; choisie , vient de mourir, âgé de 8 £ ;. C'étoit une espece
d'homme de lettres mévcre , mais fort lié avec beaucoup d'auteurs,
surtout avec Piron , qui sa célébré dans diffé.-ites pieces de vers. 11
avoit fait une Comédie , Gourmand. On peut juger par cet écliantitn dans
quel genre il travaillolt, Il n'a rien.</p>
<p>'e jusqu'au dernier initant.</p>
<p>On fera peut-être surpris qu'il y ait un homne assez fol pour payer
aussi cher une fembla)le entrevue. On le fera moins quand on faura jue
Mlle. Guimard est entretenue par M. le Maréchal Prince de Soubise, dans
le luxe le plus élégant &amp; le plus incroyable. La maison de la célébré
Deschamps , ses ameublernens ?</p>
<p>ses équipages n'approchent en rien de la somptuosité de la moderne
Terpficorc. Elle a trois</p>
<p><pb/></p>
<p>On a demandé l'auteur unanimement, qui a paru avec la modestie
convenable dans un triomphe.</p>
<p>26 Janvier-</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Janvier. Les Italiens ont donné aujurd'hui la premiere représentation
des Mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>gner le bonheur du Cardinal. Cette derniere r idée du compositeur n'est
pas assez sentie par 11.</p>
<p>le commun des Spectateurs. La figure du Cardinal est très bien. Celle de
la Religion a de la i.</p>
<p>noblesse &amp; de l'onction. On n'est pas si content i de celle de la
France. En général elles font trop g coloITales pour la petitesse du
vaisseau, &amp; l'on t ne peut y trouver le point de vue ncceffaire.
Ceimonument, qui devoit être exécuté aux fraix du Roi, n'a été payé
qu'en partie par S. M. ;îi la famille a fait le reste, ainli qu'une
chapelle V qui est vis-à-vis, où le même Artiste a fculptéfi en relief
une Annonciation. j 29 Janvier. 11 est arrivé récemment de pi.</p>
<p>dommagement une gratification de 7,000 Liv. V qu'il refusa. L'Apollon
qu'il a fait pour M. Bou- -s.</p>
<p><pb/></p>
<p>rustre, sans éducation , ne connoissant d'autre livre qu'une mauvaise
traduction d'Homere; mais d'un génie chaud, ardent &amp; d'une ame fiere &amp;
inflexible. Ses dessins ont autant de force que de sagesse. Un Anglois
lui ayant offert k Rome 15, 000 Liv. de la figure d'Apollon , que M.
Bouret n'a payé que 6,000 Livres; il refusa, &amp; ce trait est une preuve
de sa façon de penser honnête &amp; grande.</p>
<p>30 Janvier 1768. La Comédie Francoise se dé, :labre de plus en plus. Il
est surtout urgent de trouver des Aéteurs dans le Tragique. Le Sr. le
Kain périclite , ne joue plus depuis longtems ; il a des obltructions ,
&amp; l'on craint qu'il ne l'oit horp d'é: :tat de reprendre les rôles. Le
Sr. Molé ne peut jouer que trois fois la semaine, &amp; sa ianté frêle tient
a peu de chose. En conséquence ce font tous les jours des débuts. Le
Public goûte quelquefois les nouveaux venus, &amp; les siffle quelque .tems
après. Il est question aujourd'hui du Sr.</p>
<p>Auger. Cet Acteur, assez bon Valet, &amp; surtout; dans les Daves,
c'est-à-dire dans l'espece la plus triviale, se présume des talens pour
la Tragédie, Il s'est offert, il a déclamé des morceaux sur le théâtre
des Menus : les amateurs ont cru lui re-</p>
<p>connoître beaucoup de talens. Il apprend en conséquence différetis rôles
; il doit débuter après pâques dans ceux de le Kain. Sa taille, ainsi
que sa figure, ne font pas théâtrales : il est difficile 1 qu'un masque
de Valet aille sur la physionomie d'un Empereur.</p>
<p>o Janvier. On croit que le Mandement de M. i'Archevêque contre
Btlifaire, après beaucoup de variations de la part de ce Prélat, fera
lancé incessamment, &amp; même publié demain dirnan»</p>
<p><pb/></p>
<p>jcr. Février. Epigramme de AI. de Voltaire contre M. Piron.</p>
<p>Mais son curé lui dit: "Eon Métromane, C'est bien aiTcz d'un plat De
frcfuihUs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Février. On a dû jouer aujourd'hui frr le Théâtre de Madame la
Dt;,.::hdTc de Villeroi, L'Honnête Criminel. Ce Drame a été resserré</p>
<p>&amp; retouché, quant au style, par M. de Marmoi tel ik autres auteurs de
cette cour-là. Ce font : les Comédiens François qui représentent. Il y a
1 eu dimanche une répétition très larmoyante.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Février. Dardanus joué aujourd'hui , iferoit complettement bien remis
sans leSr. Pilot qui gâte tout. Ce chanteur a été reçu avec les dégoûts
ordinaires du public, &amp; pourfijivi de huées ! qu'on lui prodigue au lieu
d'applaudissemens.</p>
<p><pb/></p>
<p>des pftrtifans qui l'ont admirée comme hOH d'oeuvre, &amp; l'ont fort
applaudie.</p>
<p>Les Ballets font exécutés avec beaucoup d'art: &amp; par les meilleurs
Danseurs. Le Sr. Vestris d l'vine. Guimard principalement dans le 4me
Acte dans une Pantomime très voluptueufc , ils exci tentles sensations
les plus vives &amp; les plus font tenues dans l'ame des Spectateurs.</p>
<p>Pourquoi as-tu fait un méchant Opéra, lui répondoit-on en chorus ? Et
les coups de pleuvoir de nouveau sur lui comme grêle. Cette farce, assez
bête, a attiré tous les Speétateurs, &amp; n'en est pas moins désagréable
pour le Sr.</p>
<p><pb/></p>
<p>* rêter &amp; supprimer le livre.</p>
<p>Celui-ci se défend sur ce qu'il ne peut fuire un pareil sacrifice, le
titre &amp; la maniere de sa piece exigeant absolument qu'elle foit jouée
en. Carnaval îpour faire quelque sensation. L'Aréopage comique paroît
avoir égard aux saîsons du dernier.</p>
<p>6 Février. Il se répand une Epître de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre fortune bon cœur. Elle ne cadre nuitée ment avec la componction
qu'il devroit avoir, &amp; ne fent point le pénitent gémissant fous les
Censures ecclésiastiques.</p>
<p>7 Février. Un écrit imprimé , portant pour titre : Entretiens sur
Yajjemhlée des Etats de Bretagne, 1766 , a été dénoncé vendredi ç au
Parlement, &amp; il a été ordonné qu'il feroit communiqué au Procureur
général du Roi, pour donner ses conclusions mardi 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Février 1768. La Sorbonne est aujourd'hui l'objet des sarcasmes de
tous nos modernes Philofophes. Chaque jour ce font de nouveaux pamphlets
où l'on rappelle des anecdotes peu flatteuses pour ce Corps. On vient
d'imprimer une Prophétie où elle est fort maltraitée.</p>
<p>9 Février. Dans l'affcmblée de la Facilité de Théologie du 3 de ce mois
, il a été fait leéture d'une Lettre de M. le Comte de S. Florentin au
Syndic, pour lui dire que l'intention du Roi etoit toujours qu'il nç fut
plus parlé ni</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Février 1768. Le Parlement afupprimécematin l'imprimé, portant pour
titre : Les Entrer tiens sur la Bretagne, E?c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour &amp; contre clabaulteras Sur l'un &amp; l'autre Testament; 'i Vingt fois
de parti changeras Pour quelques écus feulement. (a) Henri Quatre tu
maudiras Quatre fois solemnellement j (b) La mémoire tu bénims Du
bienheureux Jacques Clément, (c)</p>
<p>(b) Il y eut quatre principaux Libelles de sorbonne,.</p>
<p>appelés Décrets , qui mitojent le dernier Ülpplice. Le plus violent est
du 17 Mai 1550. Oi) y déclare excommunié - &amp; damne le grand Henri IV,
ainli que tous ses fideles sujets.</p>
<p>(c) Le Moine Jaques Clément , Etudiant en Sorbonne r ne voulut
entreprendre son saint parricide , que lorsque F.</p>
<p>Doreurs eurent déclaré unanimémeut le Trône vacant, &amp; - les Sujets
déliés du ferment de fidélité. le 7 Janvier 1589.</p>
<p>(d) On fait que la Sorbonne appela de laBullç Untgevitus au futur
Concile en 171S , &amp; la reçut ensuite çomine Recle de Foi.</p>
<p>(c) C'est cç qui vient d'arriveri &amp; ce lui désormais aisU yera
toujours,, (/) Am1t!</p>
<p><pb/></p>
<p>femblée , masqué en Suiffe, avec une calotte &amp; un manteau noir :
.Qu'ej/-ce que cela , bea masque ? De quel état étes - vous ? Abbé om
Suiffi ? - L'un £ «? l'autre, tout ce qu'on vou-v dra, pourvu que cela
me rende 30,000 Livres de rentes. On prétend que M. le Duc de Choi.,
feuil est irrité de cette critique, &amp;voudroit dé., couvrir le plaisant.</p>
<p>12 Février. La piece de M. Rochon, intitulée , Les valets maîtres de la
maison , ou le Tour de Carnaval, a été jouée aujourd'hui.; Ce n'est
qu'une farce ctablie sur un fond tri.</p>
<p>vial. Rien de piquant dans l'intrigue ni dan?</p>
<p>Carnaval.</p>
<p>i ; Février. Outre l'Almanac des Speaaeles, intitulé : Les Speitacles de
Paris, les lnten.</p>
<p>dans des Menus font imprimer par ordre des Gentilshommes de la Chambre
un autre Almanac , qui a pour titre : Etat aétuel de la Muli.</p>
<p><pb/></p>
<p>: ue &amp; des trois Spectacles , &amp;c. C'est le Sr.</p>
<p>,e premier exemplaire est devenu très-rare &amp; i ort cher.</p>
<p><pb/></p>
<p>"14 Février 1768. M. le Maréchal de Richelieu ayant desiré voir jouer
Auger dans le tragique, avant son départ pour son Gouvernement , ce
Comédien doit débuter dans ce genre inceffam.</p>
<p>ment. Il prend les rôles du Sr. le Kain dans les lllinais, dans Warwick,
&amp; dans Rhadamifti £ «? Zénobie. Cette grande &amp; importante nou.</p>
<p>velle intéresse beaucoup les amateurs qui fc diC.</p>
<p>tion ingcnieufe , tout le sel de la plus coupable plaisanterie. On ne
peut pas pouffer plus loin l'ironie &amp; le sarcasme sur les matieres les
moins faites pour en être l'objet. On ne dout pas que cet ouvrage ne
foit de M. de Voltaire.</p>
<p>iC Février, Un cordonnier de femme noro.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 Février 1768. M. Hofti, Médecin treS-retnommé pour l'inoculation ,
est de retour dl Londres depuis quelques jours. Il étoit pasle e) L
Angleterre par ordre du Gouvernement , pouo y prendre encore de
nouvelles lumières sur l'an'!</p>
<p>19 Février. Le Sr. Sédaine va bientôt paroître en justice pour une
anecdote qui ne lui fait point honneur, quelque bon que son prov cès
paroisse au tond &amp; dans la forme. On a parlm de son mariage , exécuté
l'année derniere, &amp; do</p>
<p>la réclamation de Madame le Comte, morte do</p>
<p>20 Février. Le Sr. Auger a débuté hieni dans le rôle de Huafcar dans la
Tragédie des,}, Illinois. Il y avoit une affluence de monde pro.),
digieufe. Cet asseur n'a pas eu tout le fuccèsjs qu'il se promettoit. On
ne lui a trouvé ni la chaleur ni la noblesse nécessaires pour un pa- ,(;</p>
<p><pb/></p>
<p>11 rôle. Il a cependant été applaudi, sur-tout , (ns un endroit où,
ayant mal débuté deux vers i l'ont fait huer , il n'a point perdu la
tête , j a recommencés avec une autre inflexion de ix , &amp; a entraîné les
suffrages.</p>
<p>20 Février 1768. M. l'abbé Barthelemi vient 1 faire un acte de
modération qui lui attire aucoup d'éloges ; il a remis 5,000 livres de
nlion qu'il avoit sur le Mcrcure.</p>
<p>22 Février. Le Roi a rendu en son Con.'il d'Etat le 12 de ce mois, un
Arrêt qui fup-</p>
<p><pb/></p>
<p>prime le livre de M. de Puifégur dont on a pa : Son titre est Réflexions
intérejjantcsfur la /: tendon du Clergé d'être le premier Corps« TEtat.
S. M. le regarde comme plein de pi cipes fauK, &amp; comme contestant au
Clergé méi ses propriétés.</p>
<p>2% Février 1768. M. le Curé de St. Sulpicx invité l'Académie Royale
d'Architecture de v.</p>
<p>loir bien examiner les moyens d'achèvement*!</p>
<p>grand portail de sa Paroisse, que M. Pattu, * chitel'te du Duc régnant
des Deux-Ponts, a p posé, il y a quelques mois, dans un Memo; En
consequence cette Compagnie est adueb ment occupée de cet objet important.</p>
<p>24 Février. Il est parvenu en Frait quelques exemplaires d'un Journal de
St. L mingue. Cet ouvrage dont on connoitici iç ( hiers, a été commencé
dans la Colonie vers' fin de 1765. Il enparoîtun par mois. Il contie: en
général des choses intéressantes pour le pay Il est assez bien écrit,
mais on allure que l'o vrage ne se continue point. La souscripti coûtoit
sur les lieux 96 livres de France p année.</p>
<p>2ç Février, M. l'abbé Beaudeau , Secr taire de la Société des Economises
&amp; Rédacte de leur Journal, appelé Les Ephémérides c Citoyen, va en
Pologne, où on lui fait ave une Prévôté Royale, bon &amp; excellent bénéfic
On prétend que le Monarque, d'ailleurs, t bien-aise d'avoir ses conseils
pour la légiflatior dont il doit devenir maître incessamment. Ai quel
cas il veut mettre en pratique les princ pes essentiels de la société
politique , fc. En u mot, cet abbé va être le pendant de M. de : Riviere
en Ruffie. Les gens de Paris, qui one v</p>
<p><pb/></p>
<p>5 Février 1768. Le triomphe de la probité, médie en deux actes &amp; en
prose, imitée de iocat, Comédie de Goldoni. Madame Benoit muteur de ce
Drame. La piece est conduite l;ment &amp; écrite avec facilité. On
defireroit ù; d'art dans le tissu de l'intrigue, &amp; plus de ce dans les
caractères.</p>
<p>:7 Février. Le Théâtre de Société du Collé vient enfin d'être rendu
complet. 11 est "z volumes.</p>
<p>.e premier contient, Le Rossignol, Opéra Clique en un acte; La Veuve,
Comédie en aéte &amp; en prose; Le Bouquet de Thalie, logue, joue avant la
Partie de CILaffe de :,ui IVi La partie de ChaJJe de Henri IV, ..nédie
en 3 aétes &amp; en profc; Les adieux de Parade , Prologue en vers libres ;
Le Galant ; roc, Comédie en un ade &amp; en prose; Tanl' (5 Néadarné,
Tragi-Comédie en un adte &amp; vers, précédée de La Leclure, Prologue en ;Ire.</p>
<p>Le fécond volume contient l'Espérance, Pro.</p>
<p>mue en vaudevilles, prose &amp; vers; Jocondc, » :éra comique en deux actes
; Nicaise, Comédie t deux a des &amp; en prose ; La vérité dans le vin,
mlÚlic en un aétc &amp; en prose ; Madame Prolone , Prologue en prose &amp;
vaudevilles, suivi d'un overbe, Comédie; Cocatrix, Tragédie
Amigouristique) en vers &amp; en 5 scenes; enfin ?</p>
<p><pb/></p>
<p>1er. Mars. Il paroît un livre , intitulé &gt; Doutes sur le livre de V
Ordre naturel &amp; cflen.</p>
<p>tiel des sociétés politiques. On y prétend que.</p>
<p>M. de la Riviere, fous l'apparence de l'amour de la justice &amp; de
l'humanité, n'est qu'un pro.</p>
<p><pb/></p>
<p>roit tâché de le séduire par la faveur ; qu'en: rnféquence on avoit fait
demander par S. M.</p>
<p>; 2 Mars 1768. On a parlé d'un ouvrage, indt ilé : Entretiens sur la
Bretagne, composé par ardre &amp; fous les auspices de M. le Duc d'Aili
lillon. Il paroit aujourd'hui la contre-partie : Jcft la Lettre (fun
Gentilhomme de Bretagne f lin Noble Espagnol. Elle est fort rare.</p>
<p><pb/></p>
<p>chevêque de Paris. Cette facétie , dans laquell( l'Anglois appelle
Milord le François, n'elt fou* tenue ni par le raisonnement ni par la
gaieté; Elle ne tire sa célébrité que de son auteur, &amp; cette célébrité
ne peutêtre qu'éphémere. Il y a un.</p>
<p>PoU-lcriptum, où l'auteur a rapproché différent événemens, concernant la
décadence du pouvoir papal, fous une allégorie soutenue &amp; dans le goût
Anglois.</p>
<p>6 Afars. Les représentations des lI/oifJonneurs se continuent avec une
fureur qui re-</p>
<p>doubleroit, s'il étoit possible, &amp; si la Salle pouvoit s'élargir. 11 n'y
a pas de représentation * ou c)</p>
<p><pb/></p>
<p>F. ù quelques gens étouffes, pour le moment, n'at.2 dtent la bonté du
Speétacle. Quoi qu'il en foit, s dévots font outrés de ce succès, &amp;
n'ayant pu i rrêter le cours de la piece, ils ont voulu se venger ur le
Censeur, dont voici l'approbation littérale.</p>
<p>M. le Contrôleur-General l'a rayé de sa main sur la lille des pensions,
&amp; il lui en a ôté une de 2,000 livres qu'il avoit.</p>
<p>e ['" ] Le valet de pique Te nomme AZlier.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; plus fâcheux. Ils disent que M. de * * * *, ** accueilli par M. de
Voltaire avec tant de bonté, -y.</p>
<p>a eu l'ingratitude de lui voler des manuscrits, où 0 il s'explique avec
toute la liberté qu'on se per- ", met dans le silence du cabinet, sur le
Gouver.</p>
<p>nement de F% nce, les Ministres, le Roi même, r &amp;c. Que dans la crainte
que cette publicité ne 1 ui attire des ennemis redoutables &amp; de
fâcheusses affaires, il avoit cru devoir prévenir la poursuite J.</p>
<p>de sa personne, en se retirant chez l'Etranger. 0 9 Mars. Mlle. Heinel,
Danseuse de Stuc-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les fanges de la Vilaine Quitter les trésors de la Seine, Cher
Ogier, quel aveuglement!</p>
<p>Tu veux passer bien saintement La rigoureuse Quarantaine.</p>
<p>Reçois mes adieux : Carnaval Efttrop bien ici pour te suivre Dans un
pays où tout va mal, Où pas un homme ne s'enivre, Nulle femme n'y fonge
au bal.</p>
<p>Longtems j'en ai fait mes délices.</p>
<p>Malheureux ! la cour les abhorre; Et les haït ; c'est le bon ton.</p>
<p>Que vas-tu faire en ce canton?</p>
<p>Tu brûles d'être utile encore A notre Bicn-aiinc Bourbon;</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi ilonc ! ofcrois-tu lui dire Qu'en dépit de leurs ennemis, Les
Bretons font les plus fournis, Les plus zelés de son empire ?</p>
<p>Je te crois un peu trop prudent : Dans ce pays, cher Préfidcnt, Répands
de nouvelles allarmes : Prends ce qui lui reste d'argent ; LaHre-Iui ses
fers &amp; ses larmes.</p>
<p>14 Mars. Mlle. Grandi , Danseuse en' double de l'Opéra, &amp; figurante d'un
talent médiocre &amp; d'une figure très-ordinaire, se plaignoit, il y a
quelques jours, sur le Théâtre de l'Opéra, d'avoir perdu un amoureux qui
lui avoit donné mille louis en cinq semaines. Un.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Mars. Vers de M. le Chevalier de lJouflerr d Mad. ta Comtcjjc de
Boujîers (a Mere, m.</p>
<p>lui envoyant les Fables de la Fontaine, -</p>
<p>Des fables-qui jamais ne mentent Et des bêtes pleines d'esprit O 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Minerve même ici-bas Venoit enseigner la Sagesse, Il faudroit
bienrque la Déesse A Ton profond fqavoir joignit quelques appas.</p>
<p>Le genre humain est [omd quand on ne lui plaît pas, Pour nous éclairer
tous, sans offenser personner La savante Minerve a pris vos traits
charmans ; En vous voyant je le foupqonne,</p>
<p>J'en fuis sur qjmmt je vous entends.</p>
<p>17 Mars 176g. Trop cfl trop. Capitulation de la France avec Je s Moines
&amp; Religieux de.</p>
<p>19 Mars. On écrit de Rennes que le Procureur Général ayant requis que la
Lettre d'un Gentilhomme Breton a un Gentilhomme Upagriol, dont on a
parlé, fut brùlee par la main du bourreau, un de Mrs. dit: eh! Meneurs,
ne tutus lasserons-nous jamais de faire brûler la Vérité ?</p>
<p>L'Arrêt qui condamne au feu cette brochure, a été rendu le 4 Mars,
fuivantles Conclufionsdu Procureur Général.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Mars. M. de Beauchamp, auteur de la :. tchcrcke des Théâtres , de
quelques romans, eces Dramatiques , &amp;c. est mort, il y a déja :tdlle
tems , dans un âgeaffez avancé. Avant :_mourir, il avoit consigné ses
sentimens dans ic espece de testament, qui roule purement .r sa façon
depenser, &amp; est une espece d'apo"cie de sa maniere de vivre. Il ne dit
rien de niveau sur les motifs d'incrédibilité, &amp; repete ai lement en
assez bon ordre les principaux gumens qu'ont fait valoir ceux qui ont
écrit ir cette matiere. Cet ouvrage manuferit court jns les mains des
gens du parti, &amp; sans doute fera imprimé quelque jour.</p>
<p>21 Mars. Extrait d'une Lettre de Leeds en ngleterre , du 1er. Mars. Il y
a peu de jurs que la Société pour l'encouragement des ,rts , établie à
Londres , a fait payer à.M. Evert .e Swîllington 5 près cette ville, un
prix de m îuinées , pour l'invention de la curieuse ma.</p>
<p>:hine pour battre-&amp; moudre le Bled &gt; ensemble JU séparément.</p>
<p><pb/></p>
<p>On opinoit sans rien conclure, J Un chat vient sur les fleurs de lys ;..</p>
<p>Etaler aussi sa fourrure. T Oh! oh! dit un des Magistrats, Ce chat
prend-il la Compagnie !</p>
<p>Pour Conseil tenu par les rats?</p>
<p>Non, reprit son voisin tout bas, ** 1 C'est qu'il a flairé la bouillie
Que l'on fait ici pour les chats. 4</p>
<p>2 S Mars. Extrait d'une Lettre de Lon-J «kes du 8 Mars 1768. M. Draper ,
Colone</p>
<p><pb/></p>
<p>ont soutenu d'abord &amp; repousse les efforts redoutables &amp; multipliés des
François dans l'Inde, qui y ont empêché la deftruétion de 1 !les
Etablissemens 7, &amp; ruiné enfin ceux de nos ennemis.</p>
<p>„ Trois Officiers de l'Etat-Major , dix Capitaines , treize Lieutenans ,
cinq Enseignes, trois Chirurgiens &amp; iooo Soldats de ce Régrment, ont
péri durant le cours de la derniere guerre „.</p>
<p><pb/></p>
<p>.d'une aétion simple , étendue en trois aétes.</p>
<p>n'eit pas traité aussi supérieurement que le fui.</p>
<p>nomiques de cet auteur agricole.</p>
<p>28 Mars. Un des principaux griefs de M.</p>
<p>de Voltaire contre M. de la * * * *, c'est d'avoir xetenu de mémoire les
divers lambeaux que le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mettre au niveau , vendre sa terre de Fernel comme d'une défaite plus
facile, ou comni celle dont la vente rendroit davantage. ILafali le
consentement de Mad. Denis , fous le no | * laquelle elle étoit achetée,
&amp; cette niece h refusé opiniâtrement. Inde ira.</p>
<p>30 Mars 1768. Longchamps , eette promu nade fort en vogue , dans les
jours 4e la femaitr.</p>
<p>Terpficore^Ce qui a surtout fixé l'aiiention d public, ce font les Armes
parlantes qu'a ados tées cette courtiianne célèbre : au milieu c
l'Ecusson se voit un Marc d'or, d'où fort un gu de chêne. Les Graces
fervent de supports, &amp; h Amours couronnent le cartouche. Tout est it
génieux dans cet emblême.</p>
<p>Fin du TroL/îemz VolumcK</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
