<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Nettement, Alfred (1805-1869)">Alfred Nettement</author>
<title>Études critiques sur "Les Girondins" : les historiens de la Révolution française : M. de Lamartine / par Alfred Nettement</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Nettement, Alfred (1805-1869)</author>, <title>Études critiques sur "Les Girondins" : les historiens de la Révolution française : M. de Lamartine / par Alfred Nettement</title>, <date>1848</date>,description :,618 pages
</bibl>
<publisher>de Signy et Dubey (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6215620b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1848">1848</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉÎÏDEICRITIQUE:</p>
<p>SUR LES</p>
<p>GIRONDINS</p>
<p><pb/></p>
<p>---.,.-</p>
<p>IMPRIMERIE A. HENRY, RUE GiT-LE-COEUR, 8.</p>
<p>-.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES HISTORIENS DE LA REVOLUTION FRANÇAISE.</p>
<p>M. DE LAMARTINE.</p>
<p>ÉTUDES CRITIQUES</p>
<p>SUR LES</p>
<p>GIRONDINS</p>
<p>PAR</p>
<p>t. ALFRED NETTEMENT</p>
<p>PARIS DE SIGNY ET DUBEY, ÉDITEURS, 25, RUE GUÉNÉGÀUD.</p>
<p>1848</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ATIS DES ÉDITER.</p>
<p><pb/></p>
<p>A. DE SIGNY.</p>
<p>P.-N. D.</p>
<p>-J\f\, V :J\f1JVv--</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE PREMIER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>DSS NOMMES TEMDANCSS DES lqlîTOR338 DE LA SOLUTION FRANÇAISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>a rendu sur la plus sanglante période de la Révolution française, sur
celle qui porte au front le chiffre néfaste de 93. On dirait qu'une
conspiration s'est ourdie, dans les régions intellectuelles, pour
réhabiiiiei- les hommes et les faits de cette époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prouvèrent les idées démocratiques lorsqu'elles essayèrent, en 1830, de
passer dans les faits ; un sentiment de la situation actuelle qui les
favorise; un pressentiment des chances que peut leur offrir un avenir
prochain?</p>
<p><pb/></p>
<p>conde en tristes révélations. Scandales inouïs, suicides éclatants,
tragédies de la corruption, dont le souvenir occuperait encore les
esprits si elles if avaient pas été effacées par de plus ppou- vantables
tragédies, rien n'y a manqué. Partout des soupiraux ouverts ont laissé
voir des ames consumées par les flammes impures du lucre ou parla
passion atroce du meurtre. Quel spectacle!</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ces paroles ont été prononcées par M. de Maleville, vice-</p>
<p><pb/></p>
<p>« incessant fait aux intérêts privés contre les in« térêts généraux, aux
passions basses et cupides « contre les passions nobles et généreuses
(1). »</p>
<p>Enfin, en publiant cette histoire au moment président de la Chambre des
Députés, dans le banquet réformiste du Chàteau-Rouge.</p>
<p>(1) Paroles de M. Duvergjer de Hauranne, dans le même banquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin de diminuer la gravité de ces tendances, Gfls_explications
l'augmentent. Il est évident ici, en effet, qu'il y a un rapport intime
entre le phé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Bomène qui se manifeste ^lans l'ordre des idées, et la situation de la
France. C'est plus qu'un symptôme littéraire, c'est un symptôme social.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas dans les temps où nous vivons qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Si ce livre, malgré les soins que nous y avons donnés, reste, comme nous
le craignons, beaucoup au-dessous du sujet, il aura du moins la valeur
morale de cette protestation publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, c'est par une autre porte que le mal arrive ; c'est par
l'histoire Nous allons où le combat nous appelle; nous courons au point
où se manifeste l'incendie.</p>
<p>Du reste, il ne faut pas croire qu'il n'y ait aucune espèce de rapport
entre te mouvement qui se manifeste dans l'histoire, et celui qui s'est
manifesté dans les romans. Personne plus que nous ne rend justice au
beau talent de M.-detamartine ; mais nous sommes convaincu cepen" dant
que le moment où son livre a paru, est pour beaucoup dans son immense
succès. Chaque chose a sa raison d'être, et il y a toujours dewx
éléments de succès pour un livre : son mérite intrinsèque^ 4L la
txMiformité qui existe entre ses beautés et ses défauts, et les
tendances de l'esprit public au moment où il paraît. Les intelligences,
nourries depuis plusieurs années de romans par les feuilletons des
journaux, se trouvaient pré-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il.,'</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>ÉTUDE SUR M. DE UMMT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a souvent demandé comment il se faisait que ces grandes époques
d'activité politique et militaire fussent quelquefois stériles en poètes.</p>
<p>La vie publique dévorait la vie privée. Il n'y avait plus de ces
existences solitaires et contemplatives qui enfantent les créations
intellectuelles.</p>
<p>Chacun vivait de la vie générale; et, entraîné dans cet immense
mouvement qui emportait la nation, chaque esprit individuel n'était plus
qu'une vague perdue dans la mer dont elle suivait le flux et le reflux.</p>
<p>Cet état de choses avait disparu, nous l'avons dit, avec l'Empire.
Tandis que le grand empereur, retiré sur son rocher de Sainte-Hélène,
jetait un long regard sur cette vie inquiète et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par cette grande pensée, Bossuet avait deviné la poétique du xixe
siècle, et la mission que devait remplir M. de Lamartine dans la poésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>rer uae révolution dans le monde poétique lorsq*jLâcrivit ses premiers
vers. Il n'avait ni système, ni prétention ; c'était une intelligence où
tout était instinct. Il écrivait en vers, parce que sa nature l'y
portait. Ses expressions et ses images étaient chrétiennes, parce que sa
pensée était chrétienne comme son éducation. Sa mère lui avait mis,
ainsi qu'on l'a dit, la BiMe feas la tête et 1 Évangile dans le cœur, et
il trempait toutes ses inspirations dans ces deux sources sacrées. Le
talent de M. de Lamartine n était pas le fruitdeFétudeetdu travail; SOI
intelligence avait quelque chose de vif et de spontané ; elle aûsissail
les idées plutôt qu'elle ne les approfondissait. La nature lui
apparaissait comme un long poème, et lorsqu'il écoutait ces mille
bourdonnements qui, par une belle soirée, s'élèvent dans le silence, des
vers admirables s'échappaient de son ame comme autant d'échos mystérieux
de ces eublimes harmonies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle parlait d'amour, de religion et de poésie ; elle racontait des
passions rêveuses comme les songes de la nuit, et pures comme les eaux
transparentes des lacs sur lesquels elle glissait. Elle exprimait ces
épanouissements du cœur et ces voluptés exquises de l'ame qui font
descendre le ciel sur la terre. C'était l'amour, non pas l'amour antique
tel que le chantaient Horace et Catulle, au milieu de la joie des
festins et de la fureur des orgies; c'était l'amour, mais l'amour
chrétien, chaste comme les vierges, pur comme les anges, se mirant dans
la nature entière sans ternir la limpidité des lacs ni l'azur des cieux.</p>
<p>Tous les sentiments qui s'agitaient dans nos cœurs semblaient prendre
leur vol pour aller se poser sur les lèvres du poète. Lorsqu'il avait
pesé les vanités de la terre et redit ses amours, astres</p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutez : est-ce Job, dont la voix triste et mâle rassemble dans un seul
cri le cri de toutes les douleurs de la terre? Écoutez: n'entends-je pas
gémir lointainement l'hymne de Jérusalem ?</p>
<p>Un cri d'enthousiasme accueillit ce jeune homme inconnu, qui, la croix à
la main, venait de chasser l'antique mythologie de son domaine, et de
renouveler la poésie en renversant des divinités vermoulues du haut de
leurs poudreux autels.</p>
<p>M. de Lamartine, en cédant aux penchants de</p>
<p><pb/></p>
<p>Un nouveau sentiment anime ses vers, c'est l'amour chrétien; amour épuré
aux feux du spiritualisme, douce harmonie des inteiïigences ; sainte
union des ames. Ne cherchez plus la passion ardente et emportée comme
elle. l'est dans</p>
<p><pb/></p>
<p>il leur donnait une ame. La réhabilitation de la femme est le cachet du
poète spiritualiste et</p>
<p><pb/></p>
<p>Doué d'ane puissance d'impression qui arrivait presque jusqu'au génie,
l'auteur des Méditations exprima la pensée des sentiments du siècle,
lorsqu'il ne cherchait en son cœur que ses propres sentiments et sa
propre pensée.</p>
<p>Telle est la condition de tous les poètes d'une vaste renommée ; ils
sont comme la voix de l'époque-où ils paraissent ; les tristesses et les
joies, tes passkms*et les mélancolies de toute une société soufflent sur
eux comme ces grands vents qm venaient agiter les cordes frémissantes
des harpes ossmniques. On fait silence autour d'eux pour les entendre,
parce que c'est la plainte de tous qui gémit dans leur voix, ou le cri
de bonheur de tous qui s'élève dans leur chant de victoire. Quafnd
Homère chantait dans son Iliade la victoire de l'Europe sur l'Asie,
Homère, c'était la Grèce ; tous les sentiments d'un peuple, tous les
souvenirs, toutes les passions, frémissaient dans cette magnifiqne
épopée. M. de Lamartine parut, lui, dans une époque qui succédait de
près au grand désendhante-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les premières poésies de M. de Lamartine sont le reflet de cet état
social. Chacun reconnut, dans cette voix qui s'élevait si suave et si
pure, le retentissement harmonieux de son propre cœur :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il pense avec des sentiments, il raisonne avec des images, et ses idées
sont des harmonies.</p>
<p>Ces tendances de l'esprit de M. de Lamartine exercèrent, dans cette
première époque de son talent, une influence naturelle sur ses opinions
politiques. Il aimait ce que nous aimons, et l'amour, en s'échappant de
ses lèvres, devenait harmonie. Lorsqu'un évènement heureux ou malheureux
éclairait ou assombrissait notre ciel, c'était vers lui que nous nous
tournions, comme on se tourne vers l'arbre accoutumé où se pose le
rossignol, quand vient l'heure des chants du soir. Il pleurait tout ce
que nous pleurions; c'est ainsi qu'il pleura une maison royale perdant
le plus jeune et le plus vert de ses ra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons exposé avec franchise toutes les belles qualités de
l'intelligence de M. de Lamartine, et nous l'avons montré tel qu'il
apparut à</p>
<p><pb/></p>
<p>la génération nouvelle, retrempant la poésie dans les fraîches piscines
diL christianisme, lui agrandissant l'esprit avec la Bible, et lui
réchauffant le cœur avec l'Évangile. Cette tâche a été douce et facile.
Il n'est personne, dans cette génération , qui n'ait contracté une dette
de reconnaissance envers ce grand poète. Qui n'a reconnu dans ses vers
les paroles de cet hymne ineffable, dont chacun trouvait au fond de
lui-même le sentiment et la pensée ? Si ces beaux vers ne sortaient que
de la bouche de M. de Lamartine, ils sortaient de toutes nos ames. Sa
parole était la voix de nos intelligences, et nous écoutions avec
ravissement ces mystérieuses harmonies, qui disaient si bien ce que nous
sentions sans pouvoir l'exprimer.</p>
<p>Le grand type des intelligences, la source infinie d'où elles sortent,
c'est Dieu. Seule, l'intelligence divine est parfaite et complète,
également admirable et achevée dans tous ses attributs.</p>
<p>L'intelligence humaine, au contraire, est toujours courte par quelque
endroit, comme parle</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'elle a sur un point lui manque sur un autre ; sa supériorité même
dans telle partie, la constitue ailleurs dans un état presque inévitable
d'infériorité. Toutes ses puissances sont compensées par des faiblesses,
toutes ses lumières par des ombres, et il semble que Dieu, pour lui
rappeler qu'elle a été créée, ait voulu inscrire, jusque sur ses
grandeurs, le cachet de son néant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a voulu observer avec le sentiment, raisonner avec le sentiment,
résoudre avec le sentiment des problèmes religieux et politiques; au
lieu d'étudier les questions, de les approfondir par l'idée, de les
scruter par le raisonnement, il les a jugées par impression, non pas
comme son intelligence les voyait, mais comme son cœur les sentait, ou
comme son imagination les rêvait.</p>
<p>Le Voyage en Orient a été un des premiers résultats de cette
malencontreuse tentation à</p>
<p><pb/></p>
<p>laquelle le génie de M de Lamartine s'était laissé entraîner. Certes, il
y a d'admirables pages dans ce poème en prose. Toutes les fois que M. de
Lamartine n'est que poète, il est grand poète.</p>
<p>Mais aussi, quand il devient législateur, théologien, politique; quand,
sur ses impressions poétiques, il veut établir des jugements, il tombe
souvent dans des erreurs inexcusables.</p>
<p><pb/></p>
<p>torité toujours présente et toujours infaillible de l'Église, dans cette
obéissance et dans cette soumission des plus grands esprits comme des
intelligences les plus humbles , dans cette société moderne tout
entière, et dans sa civilisation sortie de l'Évangile, c'est dans toutes
ces choses qu'il faut étudier le christianisme, si on veut le comprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons d'exposer en quelques mots les principales sources des
graves erreurs dans lesquelles M. de Lamartine est tombé en écrivant son
Voyage en Orient. La vue des lieux saints lui a rappelé les grands
mystères qui s'y sont accomplis, et trop souvent les connaissances
positives lui ont manqué pour parler de ces dogmes qui ne supportent
point le vague de l'idée, ou l'incertitude de l'expression. Il s'est
laissé aller aux rêves du poète, et trop souvent les rêves du poète ne
se sont pas rencontrés avec la science du théologien. Il a voulu
dogmatiser avec des impressions et des sentiments, sans voir que le
dogmatisme du sentiment était le pire de tous, parce qu'il condense,
pour ainsi dire, des nuages, afin d'en tirer la lumière. Les dogmes du
christianisme sont des axiomes, les plus positifs et les plus certains
de tous les axiomes, parce qu'ils ont été révélés d'en haut. Les
expressions</p>
<p><pb/></p>
<p>nuageuses, les commentaires poétiques ne sauraient donc convenir pour
aborder ce sujet profond, mais précis, plus élevé que l'intelligence
humaine, mais qui n'a rien de vague ni de confus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ! M. de Lamartine en a agi avec l'Orient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais la politique? Aussi, que de beautés, mais que d'erreurs! Quelle
richesse d'impressions, mais dans les observations que d'inexactitude !
Quel sublime roman, mais quelle mauvaise histoire !</p>
<p>Vous trouverez, dans l'avant-dernier poème de M. de Lamartine, le sujet
des mêmes observations, et une nouvelle preuve des dangers qu'entraîne
cette puissance d'impressions, quand on veut aborder la partie précise
et dogmatique du christianisme avec le vague du sentiment. Dans les
Méditations, le poète avait laissé le sentiment poétique renfermé dans
sa sphère ; ce n'étaient que douces et pieuses rêveries, élans
religieux, œuvre d'une ame pleine de sensibilité et toute trempée, pour
ainsi dire, des saintes émotions</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Évangile. Ici, il faut sortir de cette vie contemplative ; ce sont
des personnages qu'il faut faire penser, agir, un saint évêque, un prêtre.</p>
<p>Vous allez voir les dangers qui sont la suite d'un pareil système.</p>
<p><pb/></p>
<p>mestique. Cette lliade, qui a pour sujet les combats qui se livrent dans
le cœur d'un jeune homme élevé pour le sanctuaire, est un des tableaux
les plus achevés qui soient sortis des mains de M. de Lamartine ; mais,
si sous ce coloris magnifique, vous cherchez le fond de l'ouvrage, vous
comprendrez les censures des esprits sérieux et les alarmes de l'Église.</p>
<p><pb/></p>
<p>cence, ne peuvent se défendre de respirer ces tièdes et molles vapeurs
qui s'élèvent de la chaude atmosphère de Jocelyn, avec les nuages de
l'encens consacré et les parfums de la prière. N'êtesvous point d'avis
que la Nouvelle Héloïse de Rousseau a perdu plus de femmes que des
romans d'une morale plus relâchée? Et cela, par une raison toute simple
: c'est qu'on estime Juliemême après sa chute, et que Rousseau a su
rendre en elle l'égarement vertueux et la faute innocente.</p>
<p>Eh bien! Jocelyn est, en quelque sorte, la Nouvelle Héloise du
sanctuaire. Il apprend aux lévites qu'on peut porter dans son coeur une
passion que l'Église réprouve, vivre avec l'incendie sans que l'incendie
vous dévore, et élever vers Dieu, sans crime, un cœur rempli par unç femme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ici comme là, en prose comme en vers, l'auteur enveloppe sa pensée dans
un nuage qui, pour être teint des reflets les plus brillants, n'en est
pas moins un nuage. M. de Lamartine attribue aux dogmes de la religion
un sens plus ou moins symbolique. C'est sur ce symbolisme précisément,
mais non uniquement, qu'on lui fait la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>La CiJJJJI d'un qWe est la date d'une décadence fckchguse dans le
g.éf¡.W poétique eLmême dans la JiiQgujç poétique de V. de Lamartine.
Soit style perd de sa correction, en même temps que sa peafiéeperd desa
pureté. Sa poésie, chaste autrefois comme une fille du Nord, marche
désormais la robe traînante et la ceinture relâchée, comme Uàëde ces
filles de l'Orient qui firent si souvent tomber les Israélites.</p>
<p>Le grand poète devient, quand il le veut, grand orateur et giviiid
journaliste. La chose qu'il veut</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un flambeau sur lequel il y a un nuage ; I3.</p>
<p>Au milieu de tant de qualités admirables, ii</p>
<p><pb/></p>
<p>lui manque l'unité d'un système d'idées définitivement acceptées, et la
stabilité des doctrines.</p>
<p>« La liberté du travail et des échanges est le principe véritablement
populaire, et par conséquent véritablement divin ; la liberté des
commerces, des industries, des échanges, est pardessus tout l'intérêt
des masses les plus nombreuses, les plus déshéritées d'autres richesses,
les plus travailleuses, les plus écrasées sous le poids du jour, les
plus souffrantes de la société , l'intérêt de ceux qui ont faim, de ceux
qui ont soif, de ceux qui ont chaud, de ceux qui ont froid, dans la
communauté humaine. C'est ce</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais il y a, je viens de le dire, une autre manière de juger cet
important procès entre deux systèmes, dont l'un est la mort, dont
l'autre est la vie des masses, c'est le sentiment ! Le sen-</p>
<p><pb/></p>
<p>timent qui est éclairé d'en haut, comme la conscience, et qui ne se
trompe jamais, parce qu'il est en nous la voix involontaire de la nature
et de Dieu lui-même qui parle dans nos bons instincts. »</p>
<p>M. de Lamartine est donc un défenseur ardent, convaincu, de la liberté
des échanges?</p>
<p>« Si l'importation libre des blés étrangers pouvait venir faire en tout
temps , aux blés français,</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. le comte Armand de Pontmartin, dans la Mode.</p>
<p><pb/></p>
<p>(II J</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE SECOND.</p>
<p>—~r—</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>- 1</p>
<p>FUS DE CES ÉTUDES.</p>
<p>« Nous avons écrit, a-t-il dit(l), avec une</p>
<p>(1) Page 1, premier volume.</p>
<p><pb/></p>
<p>« scrupuleuse investigation des faits et des ca« ractëres. Nous ne
demandons pas foi sur pae rôle; il n'y a pas une de nos assertions qui
ne « soit autorisée, soit par des mémoires authen« tiques, soit par des
mémoires inédits, soit « par des correspondances autographes, que « les
familles des principaux personnages ont « bien voulu nous confier, soit
enfin par des « renseignements oraux et véridiques recueillis « des
derniers survivants de cette grande époque.</p>
<p>« Nous ne cherchons que la vérité, et nous rouet girions de faire de
l'histoire la calomnie des « morts. »</p>
<p>Ainsi, M. de Lamartine pense que le premier devoir de l'historien est la
scrupuleuse investigation des faits et des caractères ; que le second,
c'est cet amour de la vérité qui met en lumière, sans qu'aucun calcul
puisse l'arrêter, tout ce qu'une étude consciencieuse lui a fait découvrir.</p>
<p>Quelques pages plus loin, il complète ainsi sa pensée : « L'impartialité
de l'histoire, dit-il, « n'est pas celle du miroir qui reflète seulement
« les objets, c'est celle du juge qui voit, qui « écoute, qui prononce.
Pour que l'histoire mé&lt;t rite ce nom, il lui faut une conscience, car «
elle devient plus tard la conscience du genre « humain. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne saurait mieux dire. Ainsi, science et conscience, l'histoireest en
ces deux mots. Il y a en histoire deux genres d'infidélité, que M. de
Lamartine trouve presque également coupables: celle qui naît de la
légèreté d'un esprit qui n'approfondit point avec un talent assez
sérieux l'époque qu'il veut juger ; celle d'un esprit partial qui sait
la vérité, mais qui ne la dit pas, qui flatte ou qui calomnie les morts.
M. de Lamartine l'a dit d'un moi, l'histoire est un juge. Il ne lui est
pas permis de consulter les passions du temps où il écrit, de servir des
intérêts, d'agir par calcul.</p>
<p>On peut commettre deux sortes d'erreurs en histoire : des erreurs de
faits, et des erreurs d'appréciation sur les hommes et sur les choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toute cette étude sur son livre se trouvera donc divisée en deux parties
: les faits, les appréciations.</p>
<p>m-</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>WKZU DES TilTi</p>
<p>Nous devons, avant tout, enregistrer les réclamations auxquelles les
Girondins de M. de Lamartine ont donné lieu, de la part des héritiers ou
des amis des personnages historiques qui ont joué un rôle dans le drame
de la Révolution française. Quelques unes de ces réclamations ont parudans
 les feuilles publiques, d'autres nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>R5CTI?mTIONS HISTÛKigJSS.</p>
<p>1.</p>
<p>Proeès du Roi.</p>
<p>« Monsieur (1),</p>
<p>« L'auteur de l'Histoire dus Girondins rend, au courage et au dévouement
du défenseur de Louis XVI, un hommage qui aurait excité toute notre
gratitude, s'il ne lui avait en même temps attribué des opinions qui
n'étaient pas les siennes, et une faiblesse pour les doctrines
antichrétiennes des philosophes, dont il ne s'est pas rendu coupable.</p>
<p>« Libéral et philosophe, dit M. de Lamartine, Malesherbes,</p>
<p>(1) A M. Nettement.</p>
<p><pb/></p>
<p>« comme directeur général de la librairie, avait favorisé l'in«
troduction de l'Encyclopédie; sous une législation de ténè« bres et de
censures, il avait hardiment trahi les abus ré« gnants, en se déclarant
le complice de la lumière. Le fond « de son cœur était républicain, mais
ses mœurs et ses senti « ments étaient encore monarchiques. »</p>
<p>Voici la réponse : « Un des défauts de Y Histoire des Girondins est
d'employer certaines désignations sans leur donner un sens déterminé.</p>
<p><pb/></p>
<p>nation manifestées dans les États-généraux. L'arbitraire et les abus qui
en découlent étaient récents. Il eût désiré que la monarchie revint à
son principe, ce qui était le meilleur moyen, le seul peut-être, de la
raffermir. Il voulait qu'elle y revint d'elle-même, par l'effet spontané
de la toute-puissance royale.</p>
<p>L'opinion du grand nombre, quand cette opinion domine dans la première
classe de la société, et de cette hauteur descend</p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin, ce moment que je crois favorable, est un moment « précieux
qu'il ne faut pas perdre. La licence des livres est au « comble. »</p>
<p>« Ces citations prouvent que M. de Malesherbes regardait les attaques
par la voie de la presse, contre la religion et l'autorité royale, comme
des délits qui tombaient dans le domaine de la loi et devaient être
punis par elle. Nous voulons aller au-devant d'une objection que les
adversaires ne manqueront pas de faire.</p>
<p>Mais, diront-ils, le livre de l'Esprit a été approuvé par la censure.
Oui, le censeur qui a donné l'approbation a été trèscoupable ; il a été
destitué et puni. Le parlement a condamné le livre et poursuivi
l'auteur. S'ensuit-il, par hasard, que le directeur de la librairie fût
complice du censeur, et fallait-il que M. de Malesherbes, premier
président d'une grande Cour du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M herbes, alors chargé de l'administration de ta librairie.</p>
<p>t Mes principes sont, qu'en général, la critique littéraire est «
permise, et que toute critique qui n'a pour objet Que le livre &lt;L
critiqué, et dans laquelle l'auteur n'est jugé que d'après son &lt;t
ouvrage, est critique littéraire.</p>
<p>« Ce n'est pas que, si un auteur abusait de cette permission « jusqu'à
diffamer ses adversaires en matière grave, ceux qui « se croiraient
lésés ne pussent se pourvoir devant les tribu« naux réglés, comme il est
arrivé plusieurs fois ; mais la fonc-</p>
<p><pb/></p>
<p>«Malesherbes, dans sa studieuse retraite, s'écriait souvent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tyre. La proposition de Dorat-Cubières a eu lieu en effet. Nous avons
souvent été témoins de l'indignation de M. de Malesherbes, lorsqu'il se
la rappelait. Son ame se sentait blessée qu'on eût pu le croire capable
de conseiller une pareille flétrissure au prince infortuné qu'il
chérissait.</p>
<p>« Nous relèverons quelques t'rreurs de détail qui acquièrent de
l'importance quand il s'agit d'un homme dont la destinée t'est liée au
plus grand et au plus déplorable événement dont la mémoire soit
conservée dans les annales des peuples.</p>
<p>« Il existe aussi, dans la nuit de sa mort (tome VIII, page 118),</p>
<p><pb/></p>
<p>«Le vénérable vieillard a péri avec madame de Rosambo, sa fille, madame
de CMteaubriand, sa petite-fille, et M. de Châteaubriand (1). C'est
après avoir entendu tomber la tête de sa fille et celles de ses
petits-enfants, qu'il est allé les rejoindre près de celui qui tient
compte de grands dévouements et les récompense. M. Despréménil a péri en
même temps que lui.</p>
<p>(1) Madame de Châteaubriand était accusée d'émigration, ce qui était une
imputation matériellement faussa,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce temps où la vertu semblait une conspiration contre le crime, la
persécution qui frappait la famille de M. de Malesherbes resta longtemps
vivace. Sa sœur, âgée de quatre-vingts ans, est morte sur l'échafaud
avec madame Elisabeth ; son secrétaire et son valet de chambre ont été
traduits au tribunal révolutionnaire, et les plus jeunes de ses
petits-enfants ont langui en prison jusqu'au 20 octobre 1794.</p>
<p>« Nous espérons, Monsieur, que ces détails, empruntant l'intérêt que
leur donnera votre plume, seront accueillis favorablement par le public. »</p>
<p>« Agréez, etc. Le Comte DE TOCQUBVILLE.</p>
<p>Le Marquis DE ROSAMBO.</p>
<p>« Paris, 14 août 1847. »</p>
<p>II.</p>
<p>La communion de la Reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>martine, en lui donnant, sur un fait bien important, des renseignements
qui lui manquaient.</p>
<p>« Vous ajoutez : « Étant alors gravement malade, je ne pus aller
moi-même « consulter un témoin ocuZat're,bien plus qu'un témoin
oculaire, « ML l'abbé Magnin, curé de Saint-Germain-l'Auxerrois, homme «
de v ertù-et de vérité. Un de mes amis, Je vicomte d'Osseville, « se
rendit en mon nom, auprès du vénérable vieillard, que « la voix publique
signalait comme le saint consolateur de « l'auguste prisonnière de la
Conciergerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai des letu.es de madame Bault, femme du concierge de la prison. i Ill!</p>
<p>« Dans l'une de ces lettres, elle parle de mademoiselle Fouché avec le
plus vif intérêt.</p>
<p>« Voici comment s'exprime, dans une déclaration que j'ai également, un
homme honorable, ami du sieur Bault :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Paris, le 14 avril 1834, Signé : MÀGNLN, i i, « Curé'de
Saint-Germain-l'A uxerroia. »</p>
<p>« Oui, monsieur le vicomte, tous les efforts des révolutionnaires et des
impies pour priver la veuve de Louis KVI des secours de la religion,
furent vains; Oui, la piété d'une femme (1)</p>
<p>(1) Mademoiselle Foucbé. - N'oublions pas la sœur Julie, qui accompagna
si souvent mademoiselle Fouché dans les prisons-de la capitale.</p>
<p><pb/></p>
<p>4l J'ai aussi des documents véridiques, et de bien tristes, de bien
pénibles souvenirs ; j'ai vu les choses de près, j'ai vu la pauvre
humanité avec tous ses contrastes: d'un côté. des fous, des énergumènes,
des tigres altérés de sang: de l'autre,</p>
<p>C'était la sœur Julie et la soeur Jeanne sa compagne, qui remettaient à
mademoiselle Fouché le linge et les bardes dont l'infortunée reine
pouvait avoir besoin.</p>
<p>Je croyais la sœur Julie morte depuis longtemps ; j'appris en 1834
qu'elle vivait encore ; je la trouvai chez les bonnes sœurs de la rue du
Bac; malgré son âge, ses infirmités, elle n'avait rien perdu de la
mémoire du coeur; au nom de la reine, elle fut vivement émue, et me
confirma tous les détails donnés par mademoiselle Fouché et M.le curé de
Saint-Germain-l'Auxerrois.</p>
<p>(1) paroles si nobles et si vraies de M. de Châteaubriand.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Un prêtre, sous l'habit le plus humble, suivait la fatale charrette
ou se trouvait près de l'échafaud pour donner sa bénédiction aux
victimes. Un ancien évêque, M. de Kéravenant, depuis curé de
SaintGcrmain-des-Prés, et l'abbé Godard, comptaient parmi ces ministres
W Seigneur, si charitables et si dévoués.</p>
<p><pb/></p>
<p>c Oui, soyons indulgents pour l'erreur, tendons une main bienveillante
au repentir. mais que l'indulgence s'arrête où elle doit s'arrêter ; il
e:st des bornes que la pudeur et l'équité ne lui permettent pas de
franchir : N'OUBLIONS PAS LES VICTIMES, POINT DE CIRCONSTANCES
ATTÉNUANTES POUR LES BOURREAUX.</p>
<p>« Recevez, Monsieur le vicomte, l'assurance de mes sentiments dévoués et
de ma considération distinguée, « Baron HYDE DE NEUYILLE.</p>
<p>« L'Étang, près Sancerre (Cher), 15 juillet 1847. »</p>
<p>lU.</p>
<p>Clrry.</p>
<p>« Monsieur, « On vient de me communiquer le Juurnal des Villes et des</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sa passion pour la liberté lui donnait des remords depuis c qu'elle se
traduisait en supplice pour la famille de son roi. Il &lt;L n'avait plus
d'autre opinion que son attachement, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh quoi ! Monsieur, il s'est trouvé, parmi les serviteurs du roi, un
homme courageux et fidèle, un homme qui abandonna, sans hésiter, sa
jeune femme et ses enfants pour n'écouter que la voix du dévouement ; et
vous osez, par une phrase froide et compassée, flétrir le passé de cet
homme ! Vous osez dire « que plustard, seulement, il se
sentitamollir.»En effet, desdouleurs si grandes qu'il faut presque
monter au Calvaire pour en trouver de semblables, auraient dû désarmer
tant d'hommes égarés; mais encore une fois, Monsieur, Cléry ne fut pas
de ce nombre.</p>
<p>« J'ai l'honneur, etc.</p>
<p>« B. veuve DE GAILLARD, « Rouen, 18 avril 1847. » née CLÉRY.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>Exécution du Roi.</p>
<p>« Moins heureux que son aïeul, le baron de Batz n'a pu sau-</p>
<p><pb/></p>
<p>({ J'ai l'honneur, etc.</p>
<p>« Vicomte de BATZ d'AuiucE.</p>
<p>« Saint-Loubès (Gironde), le 13 mai 1847.» « M. de Lamartine répondità
la lettre précédente par une lettre confidentielle et personnelle, dont
je fus passablement satisfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes ses périlleuses tentatives pour sauver les augustes prisonniers
du Temple; tentatives, dit-il, conçues avec justesse, exécutées avec une
témérité peu commune, et qui n'échouèrent que par la fatalité inouïe qui
ne cessait, en ces temps-là, d'accabler la famille royale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ront, comme vous les y avez engagés, la lettre de M. de Lamartine.
«Agréez, Monsieur le rédacteur, etc. etc., « Vicomte DEBATZ D'AURICE.</p>
<p>« Saint-Loubès (Gironde), le 5juin 1847.»</p>
<p>V.</p>
<p>« Lié d'amitié depuis longues années, Monsieur, avec la veuve de M.
Devaux (Angélique-Élisabeth Dreux ), que l'assassinat de son mari araft
complètement ruinée, j'obtins pour elle, en 182t, une pension de 500 fr.
sur la cassette du Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sollicité par Fouquier-Thinville de faire connaître la retraite de M.
de Batz, et d'obtenir la vie au moyen de cette révélation , M. Dt'vaux
couronna sa belle action en aimant mieux mourir que de commettre une
lâcheté.</p>
<p>« Agréez , je vous prie, l'assurance des sentiments très-distingués avec
lesquels j'ai l'honneur d'être, a Monsieur, « Votre très-humble et
très-obéissant serviteur, « DE CAYROL, « Ancien membre de la Chambre des
Députés, sous-intendant militaire en retraite. »</p>
<p>VI.</p>
<p>Tanet.</p>
<p>« Monsieur, « Permettez-moi de défendre la mémoire de mon grandpère,
fort injustement outragée par M. de Lamartine, dans le cinquième volume
de son Histoire des Girondins. M. de Lamartine affirme que M. Target, en
refusant la défense de Louis XVI, fut déterminé par la peur, et qu'il
s'effraya de pa- raitre. en complicité même avec la dernière pensée d'un
mourant.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les faits que je viens de rappeler, connus de tous les con-</p>
<p><pb/></p>
<p>tlmporaina. sont en outre consignés dans un éloge de mon grand-père,
prononcé en 1807 par M. Muraire, alors premier président Je la Cour de
cassation, et dans un article biographique publié par M. Dumon, ministre
des travaux publics.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Js vous prie, Monsieur le rédacteur, d'accueillir une réclama.</p>
<p>tion fondée sur le plus impérieux des devoirs, et d'en recevoir d'avance
mes remerciements.</p>
<p>« Ph. TÀRGÇT, « Auditeur au conseil d'État.» VII.</p>
<p>Voyage de Varennes.</p>
<p>« Paris, 11 novembre 1847.</p>
<p>« 'Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Veuillez agréer, Monsieur, l'expression de ma considération la plus
distinguée, « Baron DE ROMEUF. »</p>
<p>CI Champignolles, parAutun-sur-Arroux (Saône-et-Loire).</p>
<p>« 22 mars 1847. »</p>
<p>« A Monsieur de Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Veuillez en agréer d'avance toute ma vive reconnaissance, et avec elle
l'expression de ma considération la plus distinguée.</p>
<p>« Signé Baron BE ROMECF.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour copie conforme : « Paris, 11 novembre 1847.</p>
<p>« Baron DE RomuF. »</p>
<p>« Paris, 19 mars 1821.</p>
<p>ci J'ai reçu, M. le baron, la lettre que vous m'a,vez fait l'honneur de
m'écrire pour réclamer de moi l'explication de quelques faits qui ont
rapport 4 la conduite de monsieur votre frère, dans la malheureuse
aiLiire de Varennes.</p>
<p>« Lu funeste commission dont monsieur votre frère s'est trouve chargé
par l'Asseml)lee Constituante, ne peut être considérée comme ayant opéré
l'arrestation du Roi ; des circonstances déplorables avaient déjà
suspendu la marche de la famille roy a Le ; elle étoil aux prises avec
l'insurrection des habitants de Varennes et des environs, lorsque
monsieur jotre frère est arrivé.</p>
<p>« Je puis dire aussi que ce n'est pas lui qui a pressé le départ du
R'àpour Paris. Je l'ai vu dans la chambre qu'occuppait la famille royale
, jusqu'au moment de son départ pour Paris, pénétre du spectacle
déchirant qui était sous ses yeux.</p>
<p>M. de Romeuf a partagé pendant plusieurs heures notre</p>
<p><pb/></p>
<p>captivité et nos dangers, et je lui rendrai la justice de dire qu'il n'a
cessé de nous témoigner toute sa peine, se justifiant d'avoir accepté la
commission qui lui avait été imposée, sur la persuasion où il était
qu'il trouverait la famille royale hors de la frontière, et priant M. de
Choiseul et moi d'être auprès de Leurs Majestés les interprètes de sa
douleur.</p>
<p>« J'ai l'honneur d'être, avec la considération la plus distinguée ,
monsieur le baron, « Votre très-humble et très-obéissant serviteur, «
Signé le comte DE DAMAS.</p>
<p>« Pour copie conforme : «Paris, 11 novembre 1847.</p>
<p>« Baron DE ROMEUF. »</p>
<p>« Paris, le 25 mars 1821.</p>
<p>« Monsieur le baron,</p>
<p>« J'ai recjJf-iaitetque vous m'avez fait l'honneur de m'écrire le ft me
demander de faire connaître</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne doute pas, Monsieur, que M. le comte Charles de iiHMfi- M vous
donne, aio6i que moi, tous les détails que vous pouvez désirer. Sti
souvuiiia et les miens s'uuiruut toujours dans la aieuie reconnaissance
et dans les mêmes sentiments pour mousieur votre frèie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je copie maintenant, Monsieur, la partie de cette relation qui
concerne monsieur votre frère.</p>
<p>« La maison de M. Sausse consiste, au premier étage, en « deux chambres
auxquelles on arrive par un escalier tour« nant; une des chambres donne
sur la rue, et l'autre sur le « jardin; c'était dans cette dernière que
se tenait le Roi. On « passait de la première dans la seconde.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;-M. Baillon enlra seul, les cheveux hérissés ; sa figure, na«
turellement sombre, avait, par la fatigue et le désordre du « voyage,
une teinte plus forte encore; son habit était décol« leté, son air et
son accent décelaient la plus vive agitation.</p>
<p>« Sire, dit-il, vous savez. tout Paris s'égorge peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tribut et un hommage qu'il m'est bien doux de lui rendre, « Agréez,
Monsieur le baroa, l'assurance du très-inviolable et très-parfait
attachement avec lequel j'ai l'honneur d'être votre très-humble et
très-obéissant serviteur.</p>
<p>« Signé: Le duc DE CHOISEUL.</p>
<p>a Ppur copie conforme : « Paris, 11 novembre 1847, « Baron DE ROMEUF. »</p>
<p>« iV. B. La relation du voyage de Varennes a été publiée depuis cette
lettre. C'est en 1822 que M. le duc de Choiseul l'a fait paraître.
Paris, Baudouin fièreg, imprimeurs, rue de Vaugirard, 36. »</p>
<p>«Paris, 15 avril 1821.</p>
<p>« Monsieur le baron, je n'ai pu m'occuper qu'aujourd'hui de la lettre
que vous m'avez fait l'honneur de m'écrire le 7 du courant. Je vais y
répondre avec l'intérêt, c'est trop peu dire , avec la profonde estime
due au sentiment qui l'a dictée.</p>
<p>« Sorti de l'Assemblée Constituante , et môme de France , après les
journées cl.es 5 et p octobre 1789, je ne puis déposer, comme témoin
occulairc,de? événements dont Paris et la Fronde ont été le théâtre
pendant les années 1790 et 1791.</p>
<p>« Mais, rentré en Fiance le 1er avril 1792, j'y suis resté jusqu'au 15
septembre de la même anpjée.</p>
<p>« J'ai assisté aux comités royalistes qui se tenaient chez M. de
Montmorin, en.tre lui, M. de Malesherbes, MM. de Malhouet, de
Molleville, de NoncieUe, La Tour du PijP, Stanislas de
Clermont-Tonnerre, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>parmi les officiers de l'armée, monsieur votre frère et vous, étiez du
nombre de ceux sur lesquels nous comptions le plus pour défendre la
cause royale.</p>
<p>« Réfugié en Angleterre après mon évasion des prisons de l'Abbaye, dans
la nuit qui a précédé celle du 2 septembre , j'y ai vu M. de Romeuf,
après l'affreux hiver de 1793, verser des larmes de douleur et de
désespoir sur L'horrible régicide donUe plus vertueux et le plus
débonnaire des rois avait été la victime.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il est resté prouvé pour moi : « Que le départ du Roi, de la Reine et
de toute la famille royale pour Varennes, dans la nuit du 20 juin 1791,
avait été prufondément ignoré de M. de Romeuf, de ses camarades, de
toute la garde nationale de Paris, et de son général.</p>
<p>« Que, quand ce départ a été connu , dans la matinée du 21, lorsque d'un
côté le maire de Paris, de l'autre le com-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qu'alors, au péril de sa vie, et les couvrant de son corps, M. de
Romeuf avait é arté d'eux les armes de toute espèce qui menaçaient leurs
jours ; et, après une lutte infructueuse</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les faire mettre immédiatement en liberté, avait été jeté avec eux
dans le même cachot, et avait entendu une populace enragée demander sa
tète en même temps que la leur.</p>
<p>« Que, pendant leur captivité commune, M. de Romeuf, s'oubliant
entièrement lui-même, n'avait songé qu'au danger de ceux dont la reine
lui avait confié le sort, et n'avait été distrait quelques moments de
cette idée, que pour leur peindre son désespoir d'avoir été chargé d'une
telle mission ; pour leur expliquer le seul motif qui avait pu
l'empêcher de s'y refuser, la presque certiiude où il avait été, de
trouver Leurs Majestés en sûreté, et l'espoir même qu'il avait osé
concevoir, de leur offrir son dévouement et de recevoir leurs ordres
pour le rétablissement de la soumission et de la paix.</p>
<p>« Que le lendemain, délivré par la municipalité de Varennes, M. de
Romeuf n'avait voulu repartir pour Paris qu'après avoir remis MM. de
Choiseul et de Damas entre les mains da la garde nationale de Verdun,
qui devait les conduire en sûreté dans cette ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>« rai l'honneur d'être, avec la considération la plus distinguée et le
plus sincère attachement, e Votre très-humble et très-obéissant
serviteur, « Le Pair de France, Ministre d'Etat, « Signé : Marquis de
LÀLLY-TOLENDÀL.</p>
<p>« Pour copie conforme, Paris, 11 novembre 1847, « Baron de ROHEUF. »</p>
<p>vm.</p>
<p>M. de Valorl.</p>
<p>(1) MuralorL, Philippe de Commines, Sciplon Amirato, Luc de la Robbla,
Pompéo Litta (Hommes illustres d'Italie), Laroque [Blazon des armés de
la maison de Bourbon), Moreri, Voltaire (Correspondance particulière),
Mémoires de Villars, Allent (Histoire du corps du génie), Slmnnde de
Sismondi, etc., etc. x</p>
<p><pb/></p>
<p>ments irrécusables, car la branche issue de Gabriel Valori a succédé aux
droits reconnus de la personne de Louis-MarcAntoine, marquis de Valori
d'Étilly, par lettres patentes de l'empereur Léopold, alors grand-duc de
Toscane, en 1784.</p>
<p>« Il est difficile d'omettre le nom de Valori en parlant des journées
d'Agnadel et de Sainl-Dizier, des faits d'armes d'Amiens, non plus que
de ceux, plus récents, de Denain, Malplaquet, Douai, Le Quesnoy,
Fribourg, Bouchain, etc., etc.</p>
<p>« Je prie M. de Lamartine de me pardonner cette exhibition de titres
historiques que je me vois obligé de vous faire, Monsieur, comme chef de
notre maison, non par vanité, mais pour combattre l'épithète d'oseur,
ajoulée au de Valori, par l'auteur de l'Histoire des Girondins (1er
volume, page 93), où il est dit aussi, en parlant de messieurs de
Valori, de Mousliw ri (k Maiden : ces trois noms obscurs de
gentilshommes de province,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Agréez, je vous prie, Monsieur, l'expression des sentiments de haute
considération avec laquelle j'ai l'honneur d'être votre très-humble
serviteur.</p>
<p>« Marquis de VAIOEI. » IX.</p>
<p>Charlotte Corday.</p>
<p><pb/></p>
<p>pays, et qu'uu grand évènement se passa dans telle ou telle contrée; on
demande, on veut des détails; on est heureux de passer quelques moments,
en lôte à-tête, avec un grand homme; de se transporter avec lui, par la
pensée, aux lieux qu'il fréquentait, qu'il chérissait le plus ; on en
suit les détours avec un charme toujours croissant, et l'on épie avec
ravissement les moindres mouvements du héros, qui ne parvient jamais à
être mieux connu que lorsqu'il se croit invisible, ignoré.</p>
<p>toire, et que Clio était la première des Muses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Un étranger qui serait curieux de connaître la maison où naquit
Charlotte Corday, et qu'elle ne quitta que le 9j uillet 1793, jour de
son-départ pour Paris, n'irait certainement pas la chercher dans la rue
Saint-Jean, s'il prenait pour guide l'Histoire -du Girondins, qui la
place dans une rue écartée et déserte.</p>
<p>Que dirait ce bon M. de Bras, s'il pouvait revenir parmi nous, lui qui,
parlant de,cette rue, sous le nom aujourd'hui oublié qu'elle portait de
son temps, s'écriait avec enthousiasme : « Cette grande et, de présent,
bellissime rue Esmoisine., une des plus belles, amples, droites et
larges rues de ville qui soient en ce royaume. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>puisque la rue Jean-Romain a été faite, en partie, sur l'emplacement du
jardin de l'hôtel Faudoas ; mais la demeure de Charlotte en était
séparée par plusieurs maisons et par la cour spacieuse du Grand-Manoir.</p>
<p>« Lorsqu'on visite cette chambre, d'amers souvenirs et de tristes
pensées vous assiègent. Dépourvue des recherches du luxe, placée dans le
fond d'une cour étroite et silencieuse, éloignée de tout objet extérieur
sur lequel on puisse reposer</p>
<p><pb/></p>
<p>« DEMIAU-CROUZILHAC,</p>
<p>« Caen, le 51 juin 1847. »</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII.</p>
<p>La Jonrnée du 10 août.</p>
<p>« 21 novembre 1847.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>a Pour rétablir les faits plusieurs fois altérés par le poétique récit
où M. de Lamartine retrace la journée du 10 août, je crois devoir vous
adresser une narration bien moins brillante, sans aucun doute, mais qui
a le mérite d'avoir été écrite par un témoin oculaire de ces douloureux
événements.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voici des extraits de ces lettres :</p>
<p>« 25 juillet 1792.</p>
<p>« Le fils cadet de M. Castella d'Orgemont, M. de Ville, et « M. de la
Corbière, viennent d'être reçus officiers.</p>
<p>« Les chefs du régiment ont écrit aux cantons pour prendre « "leurs
ordres, dans la position critique où nous sommes, « afii^de rester
auprès du Roi dont nous sommes la garde, et</p>
<p><pb/></p>
<p>« ne pas aller aux frontières. M. de Maillardoz et M. le major « sont
allés hier au comité diplomatique. M. Ramond, qui est &lt; chargé du
rapport, a répondu qu'il était trop tard. Ma tête « travaille. Je compte
prendre les conseils de M. de Durler, et qui doit commander le bataillon
qui reste auprès du Roi. Je « donnerais beaucoup pour pouvoir en être ;
car je suis cer« tain que 1&amp; partie de notre monde qui restera auprès du
Roi c sera la plus exposée. Je vais tâcher de m'arranger pour res* ter
au bataillon de Paris, et de changer avec Charles oeaffry, « qui désire
aller aux frontières.</p>
<p>« Je passe ma vie au château. Mardi, la Reine fut insultée « par des
fédérés, au petit jardin de M. le Dauphin, dans les « Tuileries. Quatre
officiers ont percé la foule qui l'entourait, « l'ont placée au milieu
d'eux avec le Dauphin; deux grenaa diers ouvraient le passage. Arrivés
dans les appartements, « Sa Majesté nous a remerciés de la manière la
plus touchante « et la plus expressive, ainsi que Madame Royale. Cette
pau« vrejàmillei comme on l'isole!.</p>
<p>« Je félicite ma mère de la tranquillité dont elle jouit en « Suisse,
car les évènements se préparent de la manière la « plus noire.</p>
<p>« On répandait hier le bruit de la mort de M. de Lafayette, « tué en
duel par Dumouriez. »</p>
<p>« 1er août 1792.</p>
<p><pb/></p>
<p>« aux Champs-Élysées, gagnés par le Roi, et qu'on y portait « la santé
du Roi et de la Reine, ce qui était faux. Trois cents &lt;( Marseillais
vinrent aux Champs-Élysées, criant vive la na« tion ! vive Pétion ! La
garde nationale répondit : Vive la na« tion ! Vive le Roi ! Ce fut le
signal de la guerre civile.</p>
<p>« Les Marseillais, commandés par Santerre, Chabot et Mer« lin,
chargèrent la garde nationale qui, au lieu de se réu« nir et de se
défendre, se dispersa, abandonnant ceux qui se « trouvaient entourés par
les brigands et en sont devenus les « victimes. Un lieutenant de
grenddiers, nommé Duhamel, fut « massacré; Peret, commandant du
bataillon des Petits-Pères, « le seul qui, avec quatre autres, se soit
défendu, a été griè« vement blessé ; un autre a reçu un coup de pistolet
dans les « reins.</p>
<p>« Tous les postes étaient avec les armes chargées. Bientôt &lt;( on a amené
dans la cour un garde national blessé. Le Roi « est descendu, et lui a
demandé ce qu'il pouvait désirer : — « La conservation de vos jours. » —
Nous avons aussi deux « soldats de blessés, la garde nationale les a
sauvés. Le régi« ment s'est montré d'une manière distinguée.» « 6 août
1792.</p>
<p>« (A madame N.) Votre grand désir ne s'accomplira pas, et « je reste à
Paris; j'ai acheté le calme dont je jouis par trois « jours d'inquiétude.</p>
<p>« N. N. ne se souciait pas de partir plus que moi, et, en « outre,
c'était son année de semestre. Toutes ses objections</p>
<p><pb/></p>
<p>« Depuis quelques jours, nous nous apercevons que c'est « principalement
contre nous qu'on excite le peuple. Hier « nous avions un groupe de plus
de trois cents marauds sous « nos fenêtres, qui nous disaient mille
horreurs. C'est tout ce « que nous pouvions faire, que de retenir la
fureur de nos sol« dats.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le comte d'Erlach a fait mettre cette déclaration dans le «
procès-verbal, et leur a fait la vérification de la garde.</p>
<p>« Pauvres princes ! comme ils sont malheureux, comme « leur position est
cruelle 1 Pauvre roi ! nous ne vous serons « donc pas utiles!. J'ai
l'âme navrée. »</p>
<p>« Les lettres dont je viens de citer des extraits, donnent une idée
exacte de la situation de la famille royale, au moment du 10 août.</p>
<p>« Les neuf cents Suisses environ qui étaient de service au château,
étaient commandés par M. la baron de Backman, major ; M. le marquis de
Maillardoz, le plus ancien capitaine ; M. le comte d'Affry, colonel, n'y
était pas. Agé de quatrevingts ans, malade depuis longtemps, rue des
Saints-Pères, il fut arrêté chez lui, le soir du 10 août, et conduit à
la Conciergerie: M. le baron de Besenval, lieutenant-colonel, était en
Suisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>« fi y avait en outre, de service au château, un régiment de ligne
arrivé depuis peu ; deux compagnies de gardes nationam, l'une des
Petits-Pères, l'autre des Filles-Saint-Thomas, et deux cents
gentilshommes environ, venus armés volontairement pour dérendre le Roi,
mais sans uniformes.</p>
<p>« Sur l'heure de minuit, on entendit battre la générale du côté du
faubourg Saint-Antoine, et les rapports se succédaient, annonçant qu'un
rassemblement immense, conduit par des chefs, marchait contre le château
avec du canon.</p>
<p>« L'on sonnait de ce côté le tocsin; les quais se remplissaient de peuple.</p>
<p>Elle ne marchait pas, elle se traînait, soutenue par sa sœur Élisabeth.
Elle eût mille fois mieux aimé périr en combattant.</p>
<p>« M. le baron de Bacbman et M. le marquis de Maillardoz durent
accompagner le Roi, avec d'autres serviteurs.</p>
<p>« Pendant que le Roi partait, le régiment blanc fit défection el sortit
du château; du côté du pont Royal, il ne resta pour</p>
<p><pb/></p>
<p>sa défense que neuf cents Suisses, deux cent 'cinquante gardes nationaux
remplis de fidélité et de courage, et environ deux cents gentilshommes
en habits bourgeois et armés, qui étaient venus volontairement offrir au
Roi leur vie.</p>
<p>&lt;LEM l'absence des chefs du régiment, ce fut M. de Durler, le plus
ancien capitaine, qui prit le commandement.</p>
<p>« Le Carrousel se remplissait en silence ; M. de Durler fit aussitôt
rentrer les sentinelles, fermer les grandes portes qui séparaient les
cours du Carrousel, il ne laissa personne dans les cours, fit monter les
compagnies dans le château. Depuis le vestibule, en montant l'escalier,
il y avait deux grenadiers sur chaque marche, jusqu'au premier palier.
Sur ce palier, il y avait des gardes nationaux avec un capitaine. Le
même ordre existait jusque dans les appartements. Le vestibule était
séparé de l'escalier par une barre ; au coin de cette barre, du cèté du
jardin, était placé M. de Zimmerman, premier lieutenait, et, du côté de
la cour, M. de Durler. « Cependant les masses populaires remplissaient
le Carrousel dans le plus grand silence, avec six pièces de canon qui
furent placées en face du château.</p>
<p>« Le silence était général, lorsqu'on entendit dans la cour crier : a
Place ! place 1 » La foule s'ouvrit pour laisser passer un homme vêtu de
noir, précédé d'un autre qui portait une pique, criant : « Où est le
commandant des Suisses ? » Arrivés sous le vestibule, M. de Durler, qui
était posté près de la</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au même instant un coup de feu partit dans la foule. Les Suisses et
les gardes nationaux postés sur l'escalier ripostèrent. Le vestibule fut
évacué en un instant. Le canon fut tiré sur le château, et les Suisses
et gardes nationaux tirèrent des fenêtres sur les masses de la cour du
Carrousel.</p>
<p>« Ainsi commença le combat.</p>
<p>« Alors l'action devint générale ; les Marseillais tirant le canon du
Carrousel sur le château, et les Suisses ripostant de toutes les fenêtres.</p>
<p>« Le vestibule évacué, M. de Durler fit descendre trois compagnies en
disant: «Faisons évacuer les cours et rendonsnous maîtres des canons
puisque nous n'en avons pas. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela fut fait en un instant : deux pièces furent prises par les gardes
nationaux.</p>
<p>« Mais on n'avait pas de munitions, il ne se trouva qu'un canon chargé.
M. de Durler le fit traîner devant la porte du vestibule, avec ordre à
un soldat, en cas de retraite, de faire feu sur la lumière.</p>
<p>« La grande cour évacuée, le Carrousel était encombré d'une multitude
immense qui ne pouvait faire aucun mouvement.</p>
<p>« M. de Durler opéra sa retraite par le jardin ; retraite qui fut suivie
d'un massacre général, parce qu'il ne put rallier ses soldats qui
combattaient de tous côtés.</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. le comte Romain de Diesbach, de Fribourg, âgé de vingt ans,
enseigne, se retirait avec son drapeau par la place Vendôme : on
l'entoure, on veut lui arracher son drapeau, il le défend, et, ne
voulant pas le rendre, il s'en enveloppe, et, percé de mille coups, il
tombe et meurt entouré de ce glorieux linceul.</p>
<p>«Si l'oncle de M. de Lamartine vivait encore, quelle serait sa douleur,
de voir son neveu dénaturer l'histoire, glorifier des</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un ofifcier suisse, présent aux Tuileries le 10 août.)</p>
<p>IX.</p>
<p>M. de Pastoret au le Août.</p>
<p>« Lorsqu'arriva le 10 août, ce jour de funèbre mémoire, où les chefs de,
la révolution vinrent aiguiser, sur les mar- bres des Tuileries, le fer
qui devait servir aux massacres de septembre, comme ils étaient venus le
20 juin arracher, pour ainsi dire, aux lambris du palais, les planches
dont ils devaient composer l'échafaud royal, l'effroi se répandit
promptement, non-seulement parmi les serviteurs de la monarchie qui
allait périr, mais encore parmi les assaillants, si profondément étonnés
de leur victoire, qu'ils n'osaient ni en croire la réalité, ni en
espérer les conséquences. -</p>
<p>« Cette pédante audacieuse dont la Révolution s'est fait une héroïne,
madame Roland, se livrait aux transports d'une témérité qu'elle prenait
pour du courage. Les girondins, qui furent toujours effrayés de tout,
excepté du crime, voyaient naître, du sein de la victoire même, la crise
nouvelle qui devait les entraîner.</p>
<p><pb/></p>
<p>défense, avait couverL de sang le passage des Feuillants, les Tuileries
et la place Lonis XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. de Pastoret répondit avec tout ce que sa sincérité pouvait
emprunter au respect d'adoucissements et de formes ménagées. Le Roi
devinait bien la vérité, mais la Reine voulait l'entendre exprimer en
termes précis. « Que veulent ces gens« ci, que nous préparent-ils, que
devons-nous attendre? ré* pétait-elle avec son anxiété de reine, de
femme et de mère.</p>
<p>« —Tout, madame, répondit M. de Pastoret en s'inclinant.</p>
<p>« dit la Reine. — L'échafaud, madame, et le ciel. » Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>se rejeta vers ses enfants et prit la main de son mari ; le Roi tendit
son autre main vers M. de Pastoret: « A revoir, dit-il, « et que Dieu
protège la France, ma famille, et ceux qui nous « aiment. »</p>
<p>« UN CONTEMPORAIN. »</p>
<p>X.</p>
<p>tournées de Septembre.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Je n'ai encore lu, Monsieur, de votre Histoire des Girondins, que les
fragments que plusieurs journaux en ont donnés; c'est une étude que je
me réserve quand ma santé et mes loi- sirs me le permettront ; mais, en
lisant le numéro du 27 mai du journal le Siècle, je trouve une lettre de
vous en réponse au fils du général Santerre, où on lit cette phrase : «
Quant</p>
<p><pb/></p>
<p>« Agréez, etc.</p>
<p>« Alph. DE Montmjoy.</p>
<p>« Vichy, le 29 mai 1847. »</p>
<p>XI.</p>
<p>LM MasMerM de Reims.</p>
<p>Ils étaient assez terribles pour que je les aie retenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>a A Reims, dites-vous, Monsieur, un autre bataillon, recruté * dans les
sentines de Paris, passait pour se rendre aux fron« lières sous le
commandement du général Duhoux. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ils forcent le neveu d'un de ces prêtres d'apporter de sat « propre
main le bots pour consurher son oncle. M « Ni l'abbé Romain, ni l'abbé
Alexandre, n'avaient de në1^ veux sur la place de ville. On n'a donc pas
pu les forcer</p>
<p><pb/></p>
<p>d'apporter eux-mêmes le bois pour consumer le corps de leur oncle. On
contraignit les habitants de fournir le bois qui devait alimenter le feu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous le verrez plus bas, Monsieur, les bons électeurs, saisis d'effroi
en voyant la tête de l'infortuné Guérin, sanglant trophée qu'on était
venu apporter dans l'assemblée, et entendant les cris impérieux des
assassins : Donnez-nous Armouville pour député, et le sang cessera de
couler, prirent la fuite. Que pouvait-on attendre de ceux qui restèrent?</p>
<p>« Je voudrais bien, Monsieur, finir ici cette lettre, qui sans doute
vous paraîtra trop longue ; mais il m'a semblé qu'elle serait incomplète
si je n'y joignais le récit succinct des massacres tels qu'ils ont eu
lieu dans notre ville.</p>
<p>« La nuit du 2 au 3, Rezançon Guillaume, un des officiers</p>
<p><pb/></p>
<p>Les plus méchants veulent pénétrer de force dans les appartements. Le
directeur se trouvait pour lors au district. Instruit de ce qui se
passait, il se hàte de revenir. A peine arrivé, la municipalité députe
deux de ses membres pour aller prendre des informations sur les lieux.
Le procureur de la commune; Couplet dit Beaucours, et quatre individus,
les accompagnent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces furieux poussent des cris affreux et répandent la constereation.</p>
<p>Sfr de Montrosier. Sur la représentation de son beau-père, M. Ànclrieui,
un des officiers municipaux, le conseil balance.</p>
<p>L'elicief, loïfï de se désister, reparf sur-le-champ : « On ifa « sans
vos erdTës, et je ne réponds pas des suites. it Sans plus de délai,
Beatfcows va chercher M. deMontrosîer. Au moment crfril franchissait les
degrés de l'Hotel-de-Ville, il se retourne vers M. dé MontrcJSier, il
Tapostrophe du ttfn 1 £ plbs dur ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les auteurs des massacres étaient sans doute satisfaits ; l'élection
leur avait donné les hommes tels qu'ils les désiraient; il ne s'agissait
plus que de tromper l'opinion publique, et de déverser sur d'autres
l'odieux de si abominables excès.</p>
<p>« Château, dont ils s'étaient servi avec succès, mais sur la discrétion
duquel on avait peu sujet de compter, fut désigné pour servir de victime
expiatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Agréez l'assurance de la haute considération avec laquelle je suis, «
Monsieur, « Votre tout dévoué serviteur, « LaGATTI JOliTROiE. »</p>
<p>XI.</p>
<p>Massacres de Versailles.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrages les plus importants sur cette terrible époque de notre histoire.</p>
<p>« CHARLES RICHArD, « Maître des requêtes au conseil d'État. »</p>
<p>XII.</p>
<p>Beaufrnachet d'Oyat.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>« Lorsque Louis XVI est monté sur l'échafaud, et qu'il a adressé au
peuple quelques nobles paroles, vous dites : « Il allait continuer, un
frémissement parcourait la foule.</p>
<p>«Le chef d'état-major des troupes dG camp sous Paris, Beau«franchet,
comte d'Oyat, fils lie Louis XV et d'une favorite « nommée Morphise,
ordonna aux tambours de battre.</p>
<p><pb/></p>
<p>commandée par le prince de Soubise, etc., etc., avec demoiselle
Marie-Louise O'Murphy de Boistailly, fille de sir Daniel O'Murphy,
gentilhomme irlandais.</p>
<p>« En 1757 naquit de ce mariage, le 22 novembre, au château
d'Oyat-Saint-Hilairo (Auvergne), le comte Louis-CharlesAntoine de
Beaufranchet d'Oyat, qui devint chef d'état-major des troupes du camp
sous Paris, en 1793, et plus tard général et inspecteur général des
haras sous l'Empire.</p>
<p>&lt; ViCOmLe DE BEAUFRANCHET DE LA CHAPELLE, « Lieutenant au 9e hussards. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Son fils, que vous avez si maltraité, naquit en 1757, comme le prouvent
les registres de la paroisse d'Oyat.</p>
<p>« J'ai l'honneur d'être, etc. »</p>
<p>XIII.</p>
<p>MerHn de Thlonvllie.</p>
<p>A Monsieur de Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tel est l'homme, Monsieur, que la calomnie n'avait point épargné
peut-être, mais auquel le temps avait rendu justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est sa fille, Monsieur, -qui vous parle; mais; croyez-le, c'était là
un trop grand cœur pour que le soupçon même éoive planer sur sa mémoire,
sur son intrépide caractère.</p>
<p>« Agréez, -etc.</p>
<p>« M. LBBÀRBIER DE TINAN, « Née MERLIN DE TmONYILLE. H</p>
<p>XIV.</p>
<p>À Monsieur de Lamartine.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>TliionvîJle, car je les ai entendu formellement démeutir. Passons au reste.</p>
<p>« C'était si peu de chose, en effet, que le bien personnel de notre
père, comme le dit madame de Tinan, que, pour le ras-</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai l'honneur d'être, Monsieur, votre très-humble et très-obéissant
serviteur.</p>
<p>« MERLIN, officier d'artillerie en retraite. »</p>
<p>xv.</p>
<p>Thomas Payne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Un examen plus attentif vous convaincra, j'espère, Monsieur, que celui
que vous désignez comme l'apôtre de l'Amérique, n'avait rien dans sa
personne ni dans son caractère qui justiliàt ce titre.</p>
<p>« SOHMERS. V XVI.</p>
<p>Madame Roland.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mal est qu'il manque de tous points de vérité, et que la nie -et la
mort de mon père en sont la réfutation la plus éclatante.</p>
<p><pb/></p>
<p>On soutiendra que toute la beauté et la grandeur de cette figure sont
l'œuvre du génie de l'artiste, qui lui a prêté tout ce qu'elle a
d'attrayant; et on trouvera le secret de déifier le chel-d'œuvre de
l'écrivain et de traîner dans la boue le modèle</p>
<p><pb/></p>
<p>a On peut différer d'opinion sur la vie publique de ma mère et sur le
rôle politique qu'elle a joué dans la Révolution ; on peut apprécier
diversement ses principes et ses doctrines; mais son caractère reste
au-dessus des attaques, et sa vie priyée audessus de toutes les critiques.</p>
<p>« Un grand devoir m'était ill posé; ce devoir accompli, je rentre, pour
n'en plus sortir, dans cette obscurité où s'est écoulée ma vie, et où je
souhaite qu'elle se termine.</p>
<p>« E. CHAMPAGNECX, « Née ROLAND DE LA PLATIÈRE. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fait mourir, sans consolation , sur l'échafaud , pendant la terreur,
Target , qui mourut dans son lit, en 1807, sous l'Empire, membre de la
Cour de cassation.</p>
<p><pb/></p>
<p>par les tndlns d'tln salut prêtre, qui l'â ïtii-ihêifie attesté.</p>
<p>Il tMmsfotnm le fidèle Gléry en lifl fétt&gt;hitiezmaire* qui eut besoin
d'être converti &amp;u dévouement par le spectacle des malheuts de son maître.</p>
<p>Il se trompe sur madame ftoland, sur les lieux qu'elle habita, sur sa
figure même, il peint Cependant comme s'il l'avait particulièrement Gonbue.</p>
<p>Une se trempe pas moins SfcrCbarlotteGorday, sur le couvent où elle
résida t et qu'il cllaflge en une ruine romantique * tapissée de lierre;
tandis que ce couvent est devenu aujourd'hui le grand hôpital de la
ville de Caen. Il ne coftimet pas moins d'erreurs sur la maison qu'elle
habita.</p>
<p>S'agit-il de Thomas Payne, il le fait recevoir par Louis XVI, onze ans
avant l'époque où cet étranger vint en France pour la première fois.</p>
<p>Il en fait un sage, quand il est notoire qu'il était toujours pris de
vin, et veu. rendre responsable de sa conduite l'Amériqufcqui, comme le
raconte, dans Tite London afid Paris observer, un Américain fort au fait
des affaires de sou pays , conçut une si grande horreur pour Payne, que,
lorsqu'il mourut, « les citoyens qui avaient le malheur de porter le
même nom et le même</p>
<p><pb/></p>
<p>jtfî-éfronl tjue lîiî, sé pourvureni auprès de l'autorité pour changer
au moins leur prénom , afin de n'avoir rien de commun avec un pareil
bomrffe. »</p>
<p>Il compose tout un roman sur les massacres de ïlëirfis.</p>
<p>En première ligne, il faut placer la rapidité avec laquelle les
Girifnâins ont été écrits, et les études beaucoup trop superficielles de
l'auteur.</p>
<p>Une partie des erreurs signalées dans les déclamations que nous avons
enregistrées , -seraient inexplicables , si l'on n'admettait point cette
insuffisance d'études, et il en est beaucoup d'autres 1 qui" doivent
être rangées sous le même titre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Législative , attendu qu'il avait été membre de la Constituante, qui
avait interdit par un décret la réélection de ses membres.</p>
<p>Le crime fait la honte, et non pas l'échafaud.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>après l'époque où l'historiée des Girondins le fait mourir. Chef d upe
institution florjpsanta, le supplicié de Jtf. de Lamartine pétjapet
établie §eipent en 1816, gt devint professeur de rhétorique ap collège
ropl de Versailles, où il demeura, juscpi'gu moment où il mouruj dans
son lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une source d'erreurs non moins graves çhe^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un des passages où l'auteur est le plus véritablement dominé par cet
esprit de système , et ce parti pris dont il vient d'être parlé, c'est
sans contredit celui où il raconte la mort du duc d'Orléans.</p>
<p>(1) C'est le nombre indiqué par l'officier suisse dont nous avons inséré
la lettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>son jugementI^bbé Wthi,inger lqi entenditdire: « Si t'avais, comme ils
disent, agi par amidon, « que je serais malheureux rpajptgpant ! Mais «
c'était par une gmjjiiion phis Jiaute qu'un « trône , par l'ambition 4ê
Ig Jijterté de mon « pays, et de la félicité dr,. jpgç semblables. » ^e
reste de la scène e4 pcfit ifops le même sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au citoyen Sieprd, ministre du culte cathqlique et directeur des
Sourds-Muets, rue Saint-Jacques, q Paris.</p>
<p>ft A Hann, département du Haut-Rhin, ce 27 juillet 179l.</p>
<p>(1) Celte lettre a été Imprimée dans les Annales catholiques, tome 11.</p>
<p>Ainsi M. dfl Lamartine aurait dty J4 cqnqaltre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Après sa confession, il me demanda, avec un repentir vraiment
surnaturel, si je croyais que Dieu pouvait le recevoir au nombre des élus.</p>
<p>« Je ne peux pas exprimer combien j'étais édifié de sa résignation, de
ses gémissements, de ses désirs surnaturels de tout souffrir dans ce
monde et dans l'autre pour l'expiation de ses péchés, desquels il me
demanda une seconde et dernière absolution au pied de l'échafaud.</p>
<p>« Signé LOTBRINGER, prêtre catholique. #</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C'est par erreur que l'on n'a placé au bas de la leUre que nous
atons insérée, que les noms de MM. le ùiarquis de Rosambaetle comte de
Tocqueville. Nous rétablissons Ici les nomsdes troispetiteefiUes de
l'immortel défenseurde IjeuisXVl: madame la'bEtfonne de Baërt, madame la
marquise de Gourgue, madame la comtesse de Pisieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il y a Une histoire qui doit être racontée avec une scrùptfléusë
fidélité et une simplicité sans ornement, ceftes, c'est celle de Ta
passion du Temple. Apres FÉftffïglle, n-ous ne connaissons pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci nous rappelle une anecdote qu'on racontait récemment, et que nous
redisons au lecteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne nous eût pas été difficile de rendre beau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE TROISIÈME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>ÏRRÏ1IF.I S'APPRÉCUTIOSgf</p>
<p>Division lie ce travail.</p>
<p>Nous entrons ici sur un terrain pîtts brûlant et plus difficile que
celui des foits, le terrain des appréciations historiques. Les opinions,
en effet, exercent une grande influence sur les jugements que l'on popte
en histoire, et il est bien difficile de se séparer des principes que
l'on professe, pour juger avec impartialité les caractères, avec
exactitude tes situations. Cependant, il est du devoir de l'historien de
faire cet effort sur lui-même.</p>
<p>M. de Lamartine l'a dit, l'historien est juge.</p>
<p><pb/></p>
<p>de rapprocher les différentes phases et les principaux éléments des
jugements que M. de Lamartine en a portés.</p>
<p>le début, une des principales raisons des erreurs d'appréciation qu'a
commises M. de Lamartine : c'est la manière même dont il a conçu son
histoire. Il peut être bon, dans un poème, de se jeter au milieu de son
sujet, in medias res. Cela donne</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que d'objections la raison de l'historien n'au-</p>
<p>(1) Dans la Revue des Deux-Mondes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette étrange manière de concevoir l'histoire de la Révolution suffirait
pour révéler chez M. de Lamartine une grave méprise. La Révolution est
un grand syllogisme dont les Constituants posent les prémisses, dont les
Girondins déduisent Je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>■■m»'—</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>LA ROMJTÉ.</p>
<p>TravaU du dix-huitième siècle.</p>
<p>Sans doute , il ne saurait entrer dans l'esprit de personne de nier les
graves abus qui existaient sous l'ancien régime, et la grandeur de ce
mouvement de 1789, qui amena la convocation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. de Lamartine, avec son imagination poétique, embellit tout ce
qu'il touche; mais, en histoire, embdlir c'est gâier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Voltaire était seul contre tous. » Seul, et la populajfité l'entourai
seul, et l'aristocratie le cour-</p>
<p><pb/></p>
<p>tisait t seul, et tous les philosophes l'environnaient et le saluaient
comme leur maître et leur dieu !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>broise , cet éloquent tribun de la charité, n'avait pas arrêté, avec de
sévères paroles, l'empereur Théodose, sur le seuil de l'église où il se
présentait , couvert du sang des victimes de Thessalonique ! Comme si
toute l'histoire ecclésiastique n'était pas pleine de ces libertés
apostoliques envers les puissants et en faveur des petits !</p>
<p>Etrange aberration de ces esprits forts qui eurent la faiblesse de
croire que, parce que la raison est le regard de l'homme sur la vérité,
elle est la vérité même, et qui confondirent l'œil avec la lumière ! Qui
sait? si la nuit ne venait pas chaque soir nous ôter le rayon que le
jour nous a - donné, l'orgueil humain aurait peut-être traité le soleil
naturel, comme il a traité le soleil des intelligences , il aurait cru
que l'œil humain portait en lui la lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'aurions indiqué qu'une des raisons qui, dans la première partie
du XVIIIe siècle, préparèrent la ruine de l'ancienne société française,
si nous nous contentions d'avoir signalé les exagérations et les
égarements auxquels se laissa entraîner la philosophie qu'exalte M. de
Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les États-généraux n'avaient pas été convoqués depuis le
commencement du règne de Louis XIU.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La bourgeoisie était dans l'opposition parce qu'elle était une force, et
qu'elle voulait être un pouvoir; la noblesse, parce qu'elle avait été un
pouvoir, et qu'elle croyait être encore une force. Si les Parlements
n'étaient pas un pouvoir politique comme les États-Généraux, ils en
étaient l'image. Quand le chancelier Maupeou en eut eu si facilement
raison, on vit bien qu'il fallait descendre plus avant dans les
profondeurs du sol national, et on alla jusqu'aux Etats-généraux.
Lorsqu'on suit avec attention cette grande querelle du Parlement, dans
les dernières années du règne de Louis XV, on y trouve en germe la
révolution tout entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>A toutes ces causes de renversement, il faut ajouter la manière dont les
affaires extérieures de la France avaient été conduites depuis la fin du
règne de Louis XIV, sauf de rares et courtes interruptions, et surtout
pendant la seconde moitié du règne de Louis XV. La décadence politique
de la France avait coïncidé avec les progrès toujours croissants de
l'Angleterre , depuis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Position de Louis XVI. — Ses fautes réelles.</p>
<p>Il était nécessaire de présenter ces considérations omises par M. de
Lamartine ; elles permettent de faire la part des fautes du passé et la
part des fautes que put commettre Louis XVI ? elles prouvent, contre
l'opinion de M. de Lamartine, que le mouvement de 89 n'allait pas contra
les principes de la société française, mais qu'il était</p>
<p>« des progrès de la civilisation. C'était un terrible élémew de «
destruction quii la société du dix-huitième siècle portait « dans son
sein. »</p>
<p><pb/></p>
<p>amené par la suspension d'un de ces principes.</p>
<p>Quand ce prince monta sur le trône, l'institution royale était sous le
coup de la lourde responsabilité des événements qui s'étaient succédés
depuis la dernière réunion d'une assemblée générale.</p>
<p>(1) Voit:, en particulier* les Discours synodaux de Massillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par cela seul que Louis XVI était roi, le poids de cette situation était
sur sa tête. C'était le vice de sa position : la royauté qui, depuis
Louis XIV, avait absorbé tous les pouvoirs dans ses mains, en fut
accablée sous Louis XV, et les laissa tomber sous Louis XVI, au moment
de la réunion des Etats-Généraux. La renommée de l'homme était meilleure
que celle de l'institution ; Louis XVI était chaste, honnête, pur, ami
éclairé des réformes et des progrès, économe, plein d'amour pour le
peuple, zélé pour la gloire de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>et toutes les objections, et cette vigueur de caractère qui fait
exécuter avec promptitude et fermeté les résolutions une fois prises. Ce
sont encore les abus qui avaient altéré l'institution royale, qu'il faut
accuser de ces deux défauts de Louis XVI, que madame Elisabeth, malgré
son amitié si tendre et si dévouée pour son frère, avait aperçus et
qu'elle signale dans ses lettres. Depuis Louis XIV, c'était une maxime
d'état que l'héritier de la couronne devait être tenu en dehors des
affaires pour assurer la tranquillité du règne.</p>
<p>Louis XVI avait donc passé d'une retraite presqu'absolue sur le trône,
au moment où il aurait fallu savoir régner. Il n'eut donc que de bonnes
intentions, quand il aurait fallu avoir des idées claires et arrêtées
sur toutes choses, pour les traduire en volontés. Il laissa passer et
perdre ces années de grâce pendant lesquelles la Révolution française
aurait pu être évitée, ces années dont un écrivain de nos jours a écrit
l'ingénieuse histoire avec un talent plein de droiture et d'élévation
(1). Ce fut la première et la plus grande des fautes du règne de Louis
XVI. Il est toujours plus facile de prévenir les révolutions que de les
arrêter quand leur moment est venu ; on conduit (1) M- Droz,
Histoir&amp;ldes années du règne de Louis XVI, pen, daijt lesquelles la
révolution aurait pu être évitée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rait deux Chambres, l'une composée du tiers, des parlementaires, du
clergé inférieur, de la no Messe sans fiefs, l'autre de la haute
noblesse et du haut clergé, cette combinaison qui a fini par prévaloir
(1), aurait été acceptée avec acclamation par la presqu'unanimité de la
nation. De la sorte, on évitait deux écueils contre lesquels vinrent se
briser les bonnes intentions de Louis XVI, la querelle des ordres, et
l'antagonisme d'une assemblée qui, se trouvant seule en face de la
royauté, entra en lutte avec elle et lui disputa de prime-abord le
gouvernement, avec d'autant plus de persistance, qu'elle la considéra
comme l'auxiliaire des deux ordres privilégiés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Difficultés Inextricables de la situation, quand la révolution fut
commencée.</p>
<p>On peut dire que le Roi et la Reine eurent chacun l'intuition d'une
grande vérité de gouvernement. Le Roi comprenait qu'il fallait beaucoup
réformer, la Reine qu'il ne fallait pas que le gouvernement royal se
laissât désarmer ; deux points également justes , également nécessaires.
Malheureusement l'expérience des hommes et des</p>
<p>(1) Nous avons souvent entendu raconter par des contemporains de cette
époque, qui avaient eu des relations étroites avec M. de Talleyrand,
qu'après le serment du jeu de paume,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dp ^joiiipher &lt;1t l'attaque dirigé contre lui; mais ce ii't'iîiit pas
tout de vaipcre, il aurait falliLsavoir ce qu'un aurait fait de la
victoire. Croil-on qu'il put été plus facile de gouverner le lendemain ?</p>
<p>fi) Tom« I"% p. 3É&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>gui puisse admettre qu'il y aj\ eu A perj^^ tgyte la révolution, un
¡:&gt;arti jiqmbreux qui ait conspiré en faveur de la maison d'OrJça^s, que
les personnes les plus iqtimemçpt attachées au chef de cette maison,
4iepi flptpjrement trepipé flans - cette conspiration qu'çl|e$aiçjif
disposé ~Le la fortune de ce prince, que çe parti se soit tyquvé encore
organisé au commencement 4e la Re§=taucation , qi^pyè$Jçs joufpées
Juillet il ait triomphe, et que néapmp\qs, phj|jppe-Jpseph d'Orléans,
çoit flemp^p complètement étranger Jui-menqe cp$ £ çonjuration, tout en
se ruinant pour la faire rgussm, et qu'il n'ait travaillé que dans
l'iptérpt de m République, pour laquelle il était épris d'un sain et pur
amqur, probablement dans ^prgies du ÇfLip^ft Je&amp;s^yn^les de Mousseaux.</p>
<p>J:'~ - ■</p>
<p><pb/></p>
<p>Iajactlce de l'antenr envers la personne de Louis XVI et celle de MarieAntoinette.</p>
<p>(1) Inséré dans l'Union monarchique, le 19 juillet 1847.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'histoire pût en faire un motif de barbarie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis xtt; car Son nom est l'héritage'oe tous, et il est surtout
I'héritagë de ceux qui écfîvërït èt combattent pour le peuple.</p>
<p>« Dès le début du livre, s'était révélée tristement cette malheureuse
inspiration de l^ecrîvain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tacite a un privilège, c'est qu'il fait fréiitii* aveo des mots décents
; il fait haïr le vice, et il le voile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ecoutons M. de Lamartine : « Rien ne suspendait sa puissante vie.
L'agi« tation même de son esprit aiguillonnait ses « sens. Il eut faim à
l'heure accoutumée de son « premier repas. On lui apporta du pain, du
vin, « des viandes froides; il mangea, il but, il dé« peça sa volaille
avec autant de calme qu'il eût</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ces paroles sont cruelles comme le mépris ; par bonheur elles ne sont
pas méritées : mais alors le mot manque pour dire ce qu'elles sont.</p>
<p>« Ce qui console, c'est que M. de Lamartine</p>
<p><pb/></p>
<p>« A l'exception de l'accès machinal et spasmo« dique d'appétit que le
Roi avait satisfait au com« mencement de la séance, les personnes de la
« famille royale ne prirent aucune nourriture « pendant cette journée et
la moitié de cette « nuit. »</p>
<p>Qui ne comprend qu'on peut être sobre avec un grand appétit, et manquer
de sobriété avec un très-petit appétit ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quoi l c'est après de tels récits que M. de Lamartine emprunte à
l'époque de la décadence des choses et des races, le ressouvenir de
Vitellius!</p>
<p><pb/></p>
<p>moment le système est combattu par les récits.</p>
<p>« La robuste santé de l'homme était une honte « de plus pour le Roi. La
Reine et les princesses « mangeaient peu et lentement, pour laisser au «
Roi le prétexte de satisfaire sa faim et de pro« longer le dîner.</p>
<p>« C'est un parti pris ! Il faut qu'il n'y ait dans Louis XVI que des
instincts physiques, une nature forte, mais forte d'appétit : la nature
morale en est d'autant rabaissée. Mais voici le contraste : « Un morceau
de pain insuffisant pour la nour« riture de deux personnes, et une
carafe d'eau « où l'on avait exprimé le jus d'un citron , fu« rent, ce
jour-là, tout le déjeuner apporté au « Roi. Ce prince s'avança vers son
serviteur,</p>
<p><pb/></p>
<p>« rompit le pain et lui en présenta la moitié. —</p>
<p>« Mais puisque nous voulons le mot de ces inégalités de haine et
d'amour, peut-être le trouve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soit qu'il approuve : nul livre n'eut plus d'intérêt ; nul aussi n'eut
moins d'autorité.</p>
<p>a Par suite de ce système, il a fait disparaître les goûts simples et
purs de Louis XVI, ses études savantes et économiques, ses méditations
sur la politique , ses recherches philosophiques sur le commerce et sur
la marine, cette espèce de divination spéculative d'une société
transformée par la liberté et par le travail. Mais il a montré l'homme à
la forte nature, se cachant dans un établi et se faisant forgeron.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ailleurs, lorsqu'il est question de la fameuse</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le Roi s'était servi pour cette opération, du « compagnon de ses
travaux manuels, quand, t dans les jours DE SON OISIVETÉ, il se
délassait du « trône par le métier de FORGERON ! »</p>
<p>Comme si le travail manuel était une dégradation!</p>
<p>« Mais que faisons-nous ? nous justifions Louis XVI ! Il est justifié
par un mot : Tous CES RÉCITS SONT DES FABLES. Jamais Louis XVI n'a
pratiqué de sa personne le métier de forgeron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XVI avait étudié ces théories; il les avait pénétrées d'un œil
perçant, et il disait avec pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Maisdirelesapplications d'espritde LouisXVI, dire ses études, son
savoir, ses sollicitudes de grandeur et de liberté pour la France, était
un devoir qui restait au niveau d'un esprit sérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La reine était la plus tendre des mères. Lorsque M. de
Crespy-lc-Pnncelitparaîtrc les Chroniques des cours de France, plusieurs
revues et journajux lui surent gré d'avoir £ ui eon-</p>
<p><pb/></p>
<p>naître Marie-Antoinette au berceau de son enfant malade, et livrée à
toutes les anxiétés maternelles.</p>
<p>(1) La reine, lorsqu'elle eut le premier dauphin, dit en le remettant à
madame de Guemenée, gouvernante des enfants de France: u. Madame, je
n'ai pas besoin de vous recommander ce dépôt qui intéresse le royaume,
il ne saurait être en de meilleures mains ; mais, pour que vous puissiez
vaquer plus librement aux soins qu'il exige, je compte partager avec
vous l'éducation de ma fille. » Marie-Antoinette tint parole ; elle
s'occupa sérieusement de l'éducation de Madame Royale.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire a sa pudeur, nous ne la violerons pas! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand les derniers moflaents de la Reine sont venus, M. de Lamartine
afflige cette heure respectable et sacrée entre toutes les heures , par
de nouvelles insinuations presque aussi malveillantes que la première.
On a vu comment, par une erreur historique, contre laquelle l'honorable
M. Hyde de Neuville a protesté (1), en lui opposant l'affirmation
authentique du prêtre qui a vi-.</p>
<p>(1) Voif sa teltïe au livre second, page 76.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'orage qui grondait toujours 'sur cette auguste tête ne semblait pas
devoir éclater prochainement. Melle Fouché crut pouvoir partir pour
Orléans, où l'appelait une affaire urgente qui n'admettait aucun délai.
C'est pendant ce moment que toutà-coup la Reine fut traînée devant le
tribunal. Elle y apprit par le procès même, la terreur horrible qui
régnait en France, et l'immolation journalière de tout ce qui était
royaliste et chrétien. Ne voyant plus reparaître ses amis de la prison,
elle dut croire qu'ils avaient péri, et c'est sans doute par cette
triste persuasion qu'il faut expliquer cette phrase de sa lettre : Ne
sachant pas s'il existe encore ici des prêtres de notre religion. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel est le motif qui a pu décider M. de La.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) A partir du xe siècle, l'existence de la Conciergerie comme 'prison
est incontestable (Histoito des Prisons de la Seine, par Barthélémy).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Royauté dans sa dernière phase.</p>
<p><pb/></p>
<p>tuaire, aux désordres, aux violences,,iux futurs qui éclatent dans la
Convention pendant le procès du 21 janvier, et qui accompagnent son
crime, on croit voir s'ouvrir les pures régions du ciel, au-dessus de
ces bas et tristes lieux, où il y aura des pleurs éternels et des
grincements de dents.</p>
<p>Il y Qut, presqu'aussitot après 1793, une pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, regardez le travail des intérêts monarchiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>des divisions ; l'anarchie y entre. Il faut appeler un arbitre pour
régler ce difïérend ; cet arbitre, c'est l'armée représentée par un
général. L'image de l'unité dans le pouvoir s'offre dès lors aux
esprits, et, le travail des intérêts monarchiques continuant, le
consulat se produit dans les faits.</p>
<p>Sans doute, il y a progrès, mais on n'a pas encore atteint la
perfection. Il reste un inconvénient. A la mort du premier consul, il
faudra remonter ce grand ressort du gouvernement, comme parle Bossuet.
La France aura donc à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Le républicain Fouché, qui s'écriait, douze ans auparavant, dans le
procès de Louis XVI : « Le temps jsst pour nous contre tous les rois de
la terre, » accepte le titre d'excellence, et devient le plus humble,
sinon le plus fidèle sujet du nouvel empereur, en attendant qu'il soit
duc d'Otrante.</p>
<p>Robespierre., s'il eût vécu, fût devenu marquis ou baron.</p>
<p>Ainsi, en remontant d'échelon en échelon, les intérêts monarchiques ont
reconstitué le gouvernement monarchique avec son unité, sa durée dans
les mains du même homme, sa perpétuité par l'hérédité dans la même famille.</p>
<p>Que lui manque-t-il encore ? il lui manque le droit national de la
famille incontestée, comme Benjamin Constant devait la nommer plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>droit en récriminant contre des fautes, « la fa« mille malheureuse qui
n'avait pas su conserver « son mcien héritage, » venir pour acheva le
travail des intérêts monarchiques, et compléter les conditions d'unité,
de durée, d'hérédité, qui forment l'essence du pouvoir monarchique, en
apportant les conditionsde stabilité et, qu'on nous passe ce terme,
d'incontestabilité politiques.</p>
<p>L'Empire , les deux Restaurations, et, nos jours, l'établissement d'une
monarchie, après la Révolution de Juillet, sont autant de protestations
eontre le régicide. Ce trône, tant de fois relevé, parle plus haut que
toutes les paroles, contre l'échafeud du 21 janvier.</p>
<p>Mais élevons-nous au-dessus des faits, plaçons-nous dans la pure région
du droit et de l'équité, pour apprécier cette grande question ; car il
ne dépend pas d'une nation de modifier. la moralité d'un fait par
l'adhésion qu'ella lui refuse ou qu'elle lui donne. Le genre humain,
fût-il tout entier d'accord pour violer un droit, ne l'empêcherait pas
d'exister moralement ; car tout droit est une volonté de Dieu. En vain,
M. de la.,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Angleterre a établi sa grandeur sur l'esclavage et l'anéantissement de
l'Irlande, et cet anéantissement et cet esclavage sont devenus une des
nécessités de l'existence politique de l'Angleterre.</p>
<p>Qui oserait pourtant dire que l'injustice de l'Angleterre contre
l'Irlande est justifiée devant les hommes et devant Dieu ? Il faudrait
bien plutôt dire : « La vérité, c'est le salut de la société ; » or , en
morale, la vérité, c'est le droit. 1 M. de Lamartine convient, il est
vrai, qu'au point de vue légal, il n'y avait pas de jugement régulier
possible contre Louis XVI ; mais il entreprend de démontrer qu'on
pouvait le juger en équité et en politique par un procès d'état.</p>
<p>Nous comprenons mal cette distinction. Il y a un principe d'équité qui
domine toute cette question.</p>
<p>Qu'était Louis XVI pendant qu'il gouvernait ? il était roi, c'est-à-dire
inviolable et irresponsable. Non-seulement la royauté lui donnait par
elle-même ce double caractère, mais les assemblées nationales le lui
avaient reconnu. Que faisait-on en le jugeant ? on faisait la chose la
plus inique qui puisse sevoir ; on déchirait, après coup,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle viola non-seulement le principe monarchique, mais un principe
d'équité naturelle, en jugeant celui qu'elle n'avait pas le droit de juger.</p>
<p>Elle viola les lois de la conscience humaine en condamnant un innocent.</p>
<p>Elle viola le principe républicain et les droits du peuple en ne le
consultant pas. Si elle ne le consulta pas, c'est qu'elle savait bien
que le peuple ne répondrait pas comme les juifs : « Que son sang soit
sur nous et sur nos enfants ! »</p>
<p>,.,</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE QUATRIÈME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LES CONSTITtJAltTS.</p>
<p>Opinion de M. de Lamartine sur la Constittiaimte.</p>
<p>Après avoir suivi la royauté d'étape en étape, dans la triste route
qu'on lui fit parcourir depuis le commencement de la Révolution , avoir
dit le fardeau que les fautes de la régence du duc d'Orléans et du règne
de Louis XV avaient laissé sur elle, les embarras que la longue
suspension du principe des assemblées nationales avaient fait paître, et
les abus et les inconvénients produits par cette suspension, les vertus
et les fautes politiques de Lpuis XVI, la conduite dp gouvernement royal
pend^pt les diverses phases du drame révolutionnaire, la chute de la
royauté et la mort du Roi transfiguré dans le saint et le martyr, le
moment est venu de peser les juge-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit les vices de ce plan, qui jette le trouble dans
l'histoire, et brise la chaîne des causes et des conséquences; nous ne
reviendrons pas sur ce sujet. Aussi bien l'examen de l'opinion de M. de
Lamartine sur la Constituante, les fera suffisamment ressortir.</p>
<p>« L'assemblée Constituante, dit l'auteur, avait été la plus imposante
réunion d'hommes qui eût jamais représenté non pasla France, mais le
genre humain. Ce fut, en effet, le concile œcuménique de la raison et de
la philosophie modernes. La nature semblait avoir créé exprès, et les
différents ordres de la société avoir mis en réserve, pour cette œuvre,
les génies, les caractères et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Europe hostile, elle fit ce qu'elle avait résolu , tant la volonté est
la véritable puissance d'un peuple, tant la vérité est l'irrésistible
auxiliaire des hommes qui s'agitent pour Dieu ! Si jamais l'inspiration
fut visible dans le prophète ou dans le législateur antique, cm peut
dire que l'Assemblée Constituante eut deux années d'inspiration
continue. La France fut Hnspirée de la civilisation. Examinons son
œuvre. Le principe du pouvoir fut entièrement déplacé. Le gouvernement,
au lieu d'être fonction, était dereni possession; te Roi maître, au lieu
d'être chel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'avait qu'une seule attribution, le velo sitspensif, qui consistait
dans le droit de suspendrê, pendant trois ans, l'exécution des décrets
de l'Assemblée. Il était un obstacle légal, mais impuissant, aux
volontés de la nation. On voit que l'Assemblée Constituante, convaincue
de la super.</p>
<p>fluité du trône dans un gouvernement national, n'avait placé un roi au
sommet de son institution que pour écarter les ambitions, et pour que le
royaume ne s'appelât pas République. Le seul rôle d'un tel roi était
d'empêcher la vérité d'apparaître et d'éclater aux yeux d'un peuple
accoutumé au sceptre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand une nation a sa place sur un territoire suffisant, ses lois
consenties, ses intérêts fixés, ses croyances consacrées, son culte en
vigueur, ses classes sociales graduées , son administration organisée,
elle est monarchique en dépit des mers, des fleuves, des montagnes.</p>
<p>Elle abdique, et elle charge la Monarchie de prévoir, de vouloir, et
d'agir pour elle. C'est le plus parfait des gouvernements pour cette
fonction.</p>
<p><pb/></p>
<p>La monarchie y briserait mille fois son sceptre.</p>
<p><pb/></p>
<p>pie. Les ressentiments des castes abolies, des cultes dépossédés, des
propriétés décimées, des abus extirpés , des aristocraties humiliées, se
perdent dans le bruit général de l'écroulement général des vieilles
choses. A qui s'en prendre ?</p>
<p>« La République , si elle eût été alors légalement établie par
l'Assemblée, dans son droit et dans sa force , aurait été tout autre que
la République qui fut perfidement et atrocement arrachée neuf mois
après, par l'insurrection du 10 apût. Elle aurait eu, sans doute, les
agitations</p>
<p><pb/></p>
<p>inséparables de l'enfantement d'un ordre nouveau. Elle n'aurait pas
échappé aux désordres de la nature dans un pays de premier mouvement,
passionné par la grandeur même de ses dangers. Mais elle serait née
d'une loi, au lieu d'être née d'une sédition; d'un droit, au lieu d'une
violence ; d'une délibération, au lieu d'une insurrection. Cela seul
changeait les conditions sinistres de son existence et de son avenir.
Elle devait être remuante ; elle pouvait rester pure.</p>
<p><pb/></p>
<p>■IWI-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>LES ÉLOÎES DONNES A LA CCHSTITtJAHTE, COUÎSEDITS PAR L'AUTEUR.</p>
<p>Il y avait, chez beaucoup de ces hommes, un amour véritable du bien, un
magnifique senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment de la dignité humaine, un vif amour pour la liberté , une haine
généreuse contre les abus.</p>
<p>Jusque dans ses erreurs , la Constituante doit être distinguée des deux
assemblées qui lui succédèrent. Presque toujours, elle agit sous
l'empire du spiritualisme chrétien; tandis que, plus tard, la Révolution
fut dominée par le matérialisme abject de d'Holbach et de Diderot. Elle
conserva, dans la plus grande partie de ses œuvres, un certain sentiment
de justice; ainsi, quand il s'agit de mettre la législation en harmonie
avec les nouveaux principes qui dominaient la société, elle distingua
soigneusement les droits de la féodalité contractante, avec les
prétentions de la féodalité dominante, et, considérant les droits
usurpés par la force , dans le temps du servage féodal, comme un abus,
elle les supprima sans compensation , parce qu'ils lui apparurent comme
la représentation de la servitude personnelle de l'homme. Tout au
contraire, pour les droits établis dans la seconde époque historique de
la féodalité, dans celle qui vint après l'affranchissement des serfs et
l'émancipation des communes, elle distingua les servitudes personnelles,
et les droits qui y tenaient ou la représentaient, des contrats
d'inféodation et des contrats censuels , qui étaient l'expression d'une
redevance fon-</p>
<p><pb/></p>
<p>cière , motivée par une concession territoriale noble ou roturière (4).
Il y eut aussi, dans la Constituante, une honorable répugnance pour
l'arbitraire et la violation des grands principes de liberté qu'elle
proclamait; c'est ainsi que, sur un discours de Mirabeau, elle refusa de
voter les mesures qu'on lui proposait contre l'émigration et les émigrés.</p>
<p>Mais qu'il y a loin de ces éloges, qu'il faut tempérer par de justes
critiques, comme nous le démontrerons dans la suite de cette étude,
qu'il y a loin des autres louanges qu'on pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la réponse de M. de Lamartine luimême :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce fut le 5 août 1791, premier anniversaire de cette nuit fameuse du 4
août 1790, pendant laquelle s'écroula la féodalité, que l'Assemblée
nationale commença la révision de la constitution. C'était un acte
imposant et solennel que ce coup d'œil d'ensemble jeté par des
législateurs au terme de leur carrière, sur les ruines qu'ils venaient
de semer sur leur route, et sur des fondations qu'ils venaient de jeter.
Mais combien différente était leur disposition d'esprit en ce moment, de
celle où ils étaient en commençant ce grand ouvrage ! Ils l'avaient
entrepris avec l'enthousiasme de l'idéal, ils le revoyaient avec les
mécomptes et la tristesse de la réalité. L'Assemblée nationale s'était
ouverte aux acclamations d'un peuple unanime dans ses espérances, elle
allait se fermer au bruit des récriminations de tous les partis. Le Roi
était captif, les princes émigrés, le clergé en schisme, la noblesse en
fuite, le peuple en sédition. Necker s'était évanoui dans sa popularité,
Mirabeau était mort, Maury était muet; Cazalès, Lally, Mounier avaient
déserté leur œuvre. Deux ans avaient emporté plus d'hommes et plus de
choses, qu'une génération n'en emporte en temps ordinaire. Les grandes
voix de 89, inspirées de philosophie et d'espérance, ne retentissaient
plus sous ces vou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comptes et la tristesse de la réalité dissipaient cet enthousiasme de 1
idéal, qu'admirait tout-àl'heure M. de Lamartine. Ajoutons un dernier
trait constaté par lui : Robespierre sortait au milieu des acclamations,
et le front ceint, par la foule, d'une couronne civique ; Barnave
sortait au milieu des huées, et l'avenir ouvrait devant les regards
affligés du pays ses sombres perspectives, où l'on apercevait des
dangers plus grands, des difficultés plus insurmontables encore.</p>
<p>Mais peut-être, dans l'opinion de M. de Lamartine , faut-il attribuer le
triste état des affaires au moment où la Constituante se retira, et le
découragement dont elle était remplie, au tort</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle eut, selon lui, de ne point proclamer la République. L'étrange
contradiction que nous venons de signaler chez l'historien des
Girondins, n'a pas même cette excuse. Il donne, en effet, l'approbation
la plus formelle au discours que Malouet prononça, dans les dernières
séances de la Constituante, lorsqu'il s'agit de savoir si la nation se
reconnaîtrait, dans la constitution même, le droit de la réviser et de
la changer. « Ce discours, digne de Mirabeau, dit M. de Lamartine, était
l'acte d'accusation le plus terrible contre les excès du peuple et les
égarements de l'Assemblée !</p>
<p>« Remarquez, disait Malouet (1), dans quelles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>euireprises. Tel est Le danger de faire marcher de front une révolution
violente et une constitution libre. L'une ne s'opère que dans le tumulte
des passions et des armes, l'autre ne peut s'établir que par des
transactions amicales entre les intérêts anciens et les intérêts nouveaux.</p>
<p>(1) M. de Lamartine, pour embellir la phrase, a ajouté : une tyrannie
populaire ou autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voyez tous les principes de morale et de liberté que vous avez posés,
accueillis avec des cris de joie et des serments redoublés, Biais violas
aussitôt avec une audace et des fleurs inouïes ! C'est au moment où,
pour me servir des expressions usitées (t), la plus sainte, la plus
libre des constitutions se proclame, que les attentats les plus
horribles contre la liberté, la propriété, que dis-je? contre l'humanité
et la conscience, se multiplient et se prolongent (3) !</p>
<p>Comment ce contraste ne vous effraie-Ml pas ?</p>
<p>(1) M. de Lamartine a supprimé ce correctif, qui modifie cependant le
sens de ces mots dans la bouche de Malouet.</p>
<p>(2) M. de Lamartine, pour rendre Malouet mieux disant, efface se
prolonqentf et écrit se perpétuent.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous édifiez de l'autre (1) ; c'est élever un édifice en en sapant les
fondements. Je vous le répète: il n'y a de constitution libre et
durable, hors du despotisme, que celle qui termine une révolution, et
qu'on propose, qu'on accepte, qu'on exécute par des formes pures (2),
calmes et totalement dissemblables de celles de la révolution. Tout ce
que l'on fait, tout ce que l'on veut arec passion, avant d'être arrivé à
ce point de repos, soit qu'on commande au peuple, ou qu'on lui obéisse,
soit qu'on veuille le tromper ou le servir (3), c'est l'œuvre du délire.
Je résume toutes mes propositions en une seule (4) : savoir, que la
constitution ne peut avoir aucun succès permanent si elle n'est
librement et paisiblement acceptée par une grande majorité de la nation
et par le Roi.</p>
<p>(2) M. de Lamartine remplace l'épithète pure par le mot libre.</p>
<p>(5) L'historien ajoute « ou le flatter, » qui [arrondit la phrase.</p>
<p>(4) L'historien a rendu la phrase plus vive et plus dégagée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais que l'on appelle vœu national tout ce que nous connaissons
d'adresses, d'adhésions, de serments, de menaces, d'agitations et de
violences. (Longs murmures.) « Il faut terminer la révolution,
c'est-à-dire commencer par anéantir toutes les dispositions, tous les
actes contradictoires aux principes de votre constitution; car il n'est
aucun homme raisonnable qui prenne confiance en ce qu'elle nous promet
de sûreté et de liberté individuelle, de liberté de conscience, de
respect pour les propriétés, tant qu'il en verra la violation.</p>
<p>(1) M. de Lamartine a complètement dénaturé cette phrase, et l'a
remplacée par celle-ci : « Oui, il faut clore la révolution, en
commençant par anéantir toutes les dispositions qui la violent. » Cette
phrase n'a pas de sens dans la bouche de Malouet. On pourrait même dire
qu'elle n'en a dans la bouche de personne. Ce n'est pas la révolution
que ces dispositions peuvent violer, puisqu'elles en sont ] c résultat,
c'est la constitution.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) M. de Lamartine a supprimé, aux dépens de la grammaire, toute la fin
de la pbrase, depuis tels sont les motifs, de manière que la phrase
commence, mais ne finit point.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce, au fond , que ce discours de Malouet, dont M. de Lamartine
parle avec une si vive admiration ? L'acte d'accusation de l'Assemblée
et de la Révolution, pour laquelle M. de Lamartine ne professe pas une
admiration moins vive. Ainsi, M. de Lamartine fait le panégyrique de la
Constituante, et il porte aux hues Ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>louet, qui censure de la manière la plus sévère cette Assemblée. Il
proclame que la Constituante est « l'inspirée de Dieu » ; et il exalte,
non-seulement comme un orateur, « mais comme un homme de bien, ?
non-seulement comme un législateur, mais comme un homme d'Etat, »
Malouet, qui déclare que l'œuvre de la Constituante est « l'œuvre du
délire. » En terminant, il ajoute que « ces magnifiques paroles
retentirent dans le sein de l'Assemblée comme un remords ». Ainsi, « le
concile œcuménique de la raison » eut «des remords. » Malouet, qui
déroulait toutes les fautes de la Constituante depuis son origine, et
qui lui reprochait d'avoir anéanti le pouvoir et compromis la liberté,
était « un homme d'Etat et un homme de bien D ; ce qui n'empêchait pas
la Constituante « d'avoir eu deux ans d'inspiration continue, et d'avoir
eu la vérité pour irrésistible auxiliaire. »</p>
<p>La contradiction est ici visible et palpable. On ne peut admirer,
approuver la Constituante , et son accusateur indivis. Si la
Constituante a raison, Malouet a nécessairement tort; elle a
nécessairement tort, si Malouet a raison. Il faut choisir. Tout le
talent de M. de Lamartine ne saurait détruire cette évidence de sens
commun.</p>
<p>Il l'a dit, au début de son ouvrage : L'impartia-</p>
<p><pb/></p>
<p>1 (II J 1</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>IJ. WITa BŒR LA Ww UfITiLi.</p>
<p><pb/></p>
<p>en réalisant l'idéal qu'ils portaient dans leur esprit, sans tenir
compte des principes qui, pendant tant de siècles, avaient été l'ame de
ce grand corps. ILs puisèrent, en un mot, la raison de leur politique
dans les abstractions de la philosophie, au lieu de la chercher dans
l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>destructive, les corps qui ne reposent plus sur une hase solide; sans
doute, celui qui se jette dans un fleuve, a la faculté de ne tenir aucun
compte des lois de la respiration, qui exigent un mélange déterminé
d'éléments divers, dont se compose l'air respirable; mais cette faculté
n'est pas un droit, celui qui en abuse fait un usage criminel ou aveugle
de sa liberté, et détruit son existence. Il en est de même des sociétés
qui violent les lois constitutives de leur être, en vertu d'une sentence
orgueilleuse prononcée par leur raison.</p>
<p>Elles ont la faculté de le faire, mais elles n'en ont pas le droit; et
quand elles abusent de cette faculté, elles en sont cruellement punies.
L'enfer des peuples, on l'a dit avec raison, est de ce monde, et les
sociétés n'étant pas immortelles, comme les individus, souffrent ici bas
la peine de leurs fautes ; leurs erreurs et leurs crimes (hélas! on ne
l'a que trop bien vu dans la Révolution française) deviennent leurs
bourreaux.</p>
<p>Elles n'ont pas le droit de violer ces lois fondamentales, contre
lesquelles tout ce qui seJait est nul de soi, comme parle Bossuet, par
deux motifs qui auraient dû frapper un esprit aussi clairvoyant que
celui de M. de Lamartine. Nous avons indiqué le premier, en parlant des
individus. Les sociétés sont libres, mais elles ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles n'en ont pas le droit par un second motif, aussi puissant que le
premier. Une société n'est pas un anneau jeté dans le temps, c'est une
chaîne dont chaque génération - n'est qu'un anneau. Appartient-il à
l'anneau de rompre la chaîne? Le présent, comme un héritier prodigue,
est-il libre de déshériter l'avenir de ce qu'il a reçu du passé? Il y a
société, non-seulement entre les différents hommes d'une génération,
mais entre les différentes générations qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, pour apprécier l'ceunre de la Constituante, il s'agit de
savoir s'il y avait en France de ces lois fondamentales qu'on ne saurait
violer sans jeter dans la société une perturbation profonde, et si la
Constituante a respecté ou vioté ces lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Art. Ier. Le gouvernement français est un gouvernement monarchique.</p>
<p>II. La personne du Roi est inviolable et sacrée. -</p>
<p><pb/></p>
<p>III. La Couronne est héréditaire de mâle en mâle.</p>
<p>IV. Le Roi est dépositaire du pouvoir exécutif.</p>
<p>V. Les agents de l'autorité sont responsables.</p>
<p>VI La sanction royale est nécessaire pour la promulgation des lois.</p>
<p>VII. La nation fait la loi, avec la sanction royale.</p>
<p>IX. L'impôt ne peut être accordé que d'une tenue d'États-Généraux à
l'autre.</p>
<p>X. La propriété sera sacrée.</p>
<p>XI. La liberté individuelle sera sacrée (1).</p>
<p>Certes , ce n'était pas une nation arriérée ou plongée dans les
ténèbres, que celle qui, après une suspension de plus de cent cinquante
ans depuis la dernière tenue des États-Généraux, consultée sur tous les
points de son territoire, répondait par la voix de six millions
d'hommes, en indiquant comme les principes avoués de la France (ce sont
les termes de M. de ClermontTonnerre), ces onze articles, qui résument
toutes</p>
<p>(1) Voir le Moniteur, et le tom. II, p. 175, de Y Histoire parlementaire
de MM. Bûchez et Roux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour corriger, pour modifier, pour perfectionner, et non pour tout
détruire et tout ruiner, en un mot pour réformer, et non pour
révolutionner les empires.</p>
<p>€e fut alors que le célèbre Burke, si violemment attaqué par un
historien de nos jours (1) qui,</p>
<p>Pitt, longtemps maitre de l'État, Fox, chef de l'opposition, n'ont point
éclipsé le philosophe. Sa voix a été une autorité, son opinion une
puissance. En avouant ses erreurs politiques, nées d'un double excès de
grandeur morale et de fécondité in-</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous détruisez ainsi les éléments de votre vie.</p>
<p>A travers des flots de sang, vous vous dirigez vers une loi agraire que
vous ne pourrez pas accomplir. Lorsque vous vous serez épuisés et
décimés, vous tomberez, de lassitude, entre les tellectuelle, nous ne le
jugerons pas comme un chef de parti ; il est isolé, héros religieux et
grand-prêtre d'une moralité souvent inapplicable aux intérêts du monde.
» ( Le xvme siècle en Angleterre. )</p>
<p><pb/></p>
<p>mains du premier ambitieux qui aura la force : la force, c'est le seul
dieu dont vous préparez l'avènement; la force du glaive d'abord, et
celle de l'or ensuite. »</p>
<p>(1) M. Leverrier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle méconnut les leçons de l'histoire des premiers temps, qui nous
montre, jusque dans les vieilles Gaules, l'invasion germaine et
l'invasion romaine réussissant tour-à-tour, par l'impuissance où se
trouvait le pays, placé entre les Alpes, les Pyrénées, la Méditerranée,
l'Océan et le Rhin, de réaliser l'unité fédérative. Elle ne comprit pas
mieux l'histoire de la fin de la seconde race et celle de la troisième,
la chute de la féodalité et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'eUes voulussent d'autres choses que la Constituante, cela est vrai ;
mais il est vrai aussi, qu'elles croyaient que tout ce qu'elles
voulaient était raisonnable, et qu'elles appelaient la multitude à
l'exécuter. Ce qui se passait sous la Législative et la Convention,
était donc précisément la suite et la conséquence de ce qui s'était
passé sous la Constituante. Évidemment, le peuple, dans les journées des
5 et 6 octobre, et dans celle du 15 juillet, que la Constituante avait
approuvées, avait été accepté par elle comme juge entre la royauté et
l'Assemblée; quand on est le juge entre deux personnes, on est le juge
de ces deux personnes. Ce n'était pas par la force d'un droit que la
Constituante avait vaincu la royauté, c'était par le droit de la force.
C'était donc elle qui avait intronisé la force. Qu'on le remarque, tout
chez elle, nous disons dans son origine et dans</p>
<p><pb/></p>
<p>La Législative fut la logique de la Constituante, comme la Convention
fut la logique de la Législative.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>AUTRE FAUT! CAPITALE DE LA COIISTITÎXAHTS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>loin de ce portrait idéal de la Constituante, semblable aux stoïciens
antiques, bâtissant l'édifice de leurs idées au bruit d'un monde qui
tombe, sans laisser influencer leur raison par la crainte.</p>
<p>On sait que cette désorganisation des forces publiques, et cet
anéantissement de tous les moyens d'action que possédait le pouvoir
exécutif, fut un des griefs allégués par Louis XVI, dans la proclamation
qu'il laissa en partant pour Varennes : « Le Roi, est-il dit dans cette
proclamation, a été déclaré chef suprême de l'administration, et il n'a
rien pu changer sans la décision de l'Assemblée. Les chefs du parti
dominant ont jeté une telle défiance sur les agents du Roi, et les
peines portées contre les prévaricateurs ont fait naître tant
d'inquiétudes, que ces agents sont restés sans force. La forme du
gouvernement est restée surtout vicieuse par deux causes : l'Assemblée
excède ses pouvoirs, en s'occupant de la justice et de l'administration
de l'intérieur ; elle</p>
<p><pb/></p>
<p>exerce, par son comité de recherches, le plus barbare des despotismes ;
il s'est établi des associations sous le nom des Amis de la
Constitution, qui offrent des corporations infiniment plus dangereuses
que les anciennes ; elles délibèrent sur toutes les parties du
gouvernement, exercent une puissance tellement prépondérante, que tous
les corps, sans en excepter l'Assemblée nationale même, ne font rien que
par leur ordre.</p>
<p>(1) Le Roi continuait ainsi : « Qu'on examine les différents points de
l'administration, on verra que le roi en est écarté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne sont pas seulement les paroles de Louis XVI qui constatent cette
situation, ce sont les discussions mêmes de l'Assemblée Constituante (1);</p>
<p><pb/></p>
<p>ce sont surtout ses derniers actes. L'audace des forces irrégulières de
la société avait tellement grandi, que l'Assemblée fut obligée de faire
contre elles la journée du Champ-de-Mars avant de se</p>
<p><pb/></p>
<p>retirer, car, après le voyage de Varennes, ce n'était plus seulement la
royauté qui était menacée, c'était la Constituante et le pouvoir
municipal de Paris, qui marchait d'accord avec elle. :r..es derniers
temps de l'existence de l'Assemblée sont remplis de mesures, telles que
les lois sur la police correctionnelle, la loi sur la police municipale,
le décret contre les clubs, qui révèlent que les Constituants
comprenaient la nécessité de réagir contre cette désorganisation de la
force publique, et cet ascendant des forces irrégulières, qu'ils avaient
pendant si longtemps favorisés.</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi le terrible droit de l'insurrection, qui devait exercer une action
si fatale sous les deux autres Assemblées. Sa main avait ouvert une
brèche dans la digue qui préservait la société: cette brèche ne put être
fermée, et l'Océan y passa.</p>
<p>—-Htl- -</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>DU REPROCHE ADRESSÉ PAR M, DI LAMARTINE A LA CONSTITUANTE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tuante, nr semble pas mieux motivée que le reproche qu'il adresse à
cette Assemblée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rennes, était la préface du procès du 21 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE CINQUIÈME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LES OISOIBIIS.</p>
<p>Opinion de M. de Lamartine.</p>
<p>Les Girondins sont, sinon le sujet unique, au moins l'occasion du livre
de M. de Lamartine.</p>
<p>Quand il s'agit de juger la manière dont M. de Lamartine les apprécie,
nous éprouvons un embarras qui paraîtra peut-être étrange. Pour juger
une opinion, il faut la connaître; or, il n'est pas facile de connaître
exactement l'opinion de M. de</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartine sur les Girondins. Serait-ce donc que l'historien n'aurait
point d'avis sur cette partie si intéressante et si dramatique de la
Révolu': tion ? Toutau contraire, c'est qu'il en a plusieurs.</p>
<p>Ils eurent trois vertus : ils adorèrent la liberté ; ils fondèrent la
République; ils moururent pour refaser du sang au peuple: on gravera sur
leur mémoire la devise de Vergniaud ; Potius mori quamfædàri. » �,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA RÉPUBLIQUE ÉTAIT-SLLE POSSIBLE AU DÉBUT DE LA LÉGISLATIVE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>président. Le Roi, indigné, ayant déclaré qu'il ferait ouvrir la session
par ses ministres, « ce bruit, répandu dans Paris, dit M. de Lamartine,
amena une réaction soudaine en faveur du Roi. »</p>
<p>Cette réaction fut si vive et si impérieuse, que l'Assemblée, « sentant
que la popularité lui manquait, » révoqua son décret. « Cette
rétractation, continue M. de Lamartine, fut accueillie avec transport
par la garde nationale. Le peuple, qui aspirait au repos après tant de
journées d'agitation, qui manquait de travail, d'argent et de pain,
intimidé de plus en plus par les approches d'un hiver sinistre, vit avec
indifférence la tentative et la rétractation de l'Assemblée. Il laissa
impunément outrager les députés qui avaient soutenu les décrets.
Goupilleau, Couthon, Bazire, Chabot, furent menacés, au sein de
l'Assemblée même, par les officiers de la garde nationale. Ces députés,
secondés par Bazire, vinrent dénoncer ces outrages au club des Jacobins
; mais rien ne</p>
<p>s'émut hors de la salle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Si M. de Lafayette aurait pu écraser les Girondins</p>
<p><pb/></p>
<p>L'opinion que M. de Lamartine exprime ici ne soutient donc pas la
discussion, et lui-même Pa.</p>
<p>ruinée par la base, avant de l'énoncer. Non, il n'est pas exact de dire
que ce fut une erreur de jugement de la part des Girondins, trop lents à
proclamer la république, qui amena tous les crimes et tous les malheurs
de la Révolution ; il fallut, au contraire, tous ces crimes et tous ces
malheurs pour rendre la république possible. Les louer de l'avoir
établie, et blâmer les moyens qu'ils employèrent pour l'établir, c'est
une contradiction. Il fallut leur ministère déloyal, leur longue
conspiration, le travail de désorganisation auquel ils se livrèrent,
pour ouvrir des issues aux forces violentes de la révolution qui
renversèrent plas tard le trône. Il fallut qu'ils enlrns-</p>
<p><pb/></p>
<p>sent dans la place, comme ministres, pour la démanteler, et qu'ils en
sortissent et vinssent l'attaquer plus tard, comme ennemis, par les
brèches qu'ils avaient faites eux-mêmes dans les remparts de la monarchie.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>S'JITE DE l'ÎUm DE t'CPIHIOlI DE K. DE LAmTIlïE.</p>
<p>Matfauie Roland.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C'est M. de Lamartine qui rapporte ces deux faits.</p>
<p><pb/></p>
<p>geoise envieuse des supériorités sociales et ambitieuse de pouvoir; une
chrétienne qui a perdu sa foi en lisant les utopies des philosophes ;
une factieuse sans pitié, une? politique sans prévoyance , une femme qui
ne sut pas vivre, mais qui sut mottrir.</p>
<p>0 poètes ! poètes! vous êtes de terribles gens en histoire ! C'est ainsi
que vous changez l'envie et la haine en amour, que vous prêtez de la
grandeur aux petitesses, que vous transfigurez les passions et les
ridicules, et que, drapant toute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA VÉRITÉ 3UF, LES GIROBDIHîi</p>
<p>Qui connaît madame Roland, connaît la Gironde. Ce n'est pas sans motif
que les hommes d'éloquence et d'habileté dont se composait cette
confédération d'ambitions sans scrupule et de vanilés sans mesure, se
rangèrent autour d'elle.</p>
<p>Elle les attirait, parce qu'elle était la plus brillante
personnification de leurs qualités et de leurs défauts. Ils s'aimaient
en elle; en outre, ils l'aimaient comme la poésie de leur parti, comme
le lien de leur association, et plusieurs comme l'idéal des rêves de
leur jeunesse; les attraits de la femme, nous le disons sans vouloir en
rien mettre en doute la régularité de sa conduite, ne nuisirent point à
l'ascendant du philosophe et du politique. Quel était donc réellement ce
parti de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>PRXMlÈRE OPPOSITI01 CES GIRONDINS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au premier décret, les Girondins, M. de Lamartine en convient,
voulaient contraindre le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>-PREMIER MINISTÈRE DES BIMNDINS.</p>
<p>Ici la seconde phase de la carrière politique</p>
<p><pb/></p>
<p>des Girondins commence. Ils tiennent le ministère par Roland, Clavière,
Duranton, Lacoste et Dumouriez, qu'ils regardent encore comme leur
créature, mais qui doit bientôt leur échapper par la supériorité de son
intelligence. Ils disposent du pouvoir. Qu'en font-ils? Les Girondins
hors du ministère remplissent le club des Jacobins de leurs querelles
injurieuses avec Robespierre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>narchie, et, avec les pouvoirs que le Roi leur avait donnés dans le
gouvernement, ils conspiraient contre le gouvernement.</p>
<p>Cette trahison fut un des derniers actes du ministère girondin. A peu de
temps de là, le Roi, auprès duquel ils insistaient avec plus de violence</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>*</p>
<p>LIS GmOIDIIS REHDUS1 L'OPPOSITION</p>
<p>Il est difficile de pénétrer le fond des consciences, et de dire dans
quelle mesure l'égarement des idées contribuait, avec les rancunes d'une
am-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pion. » Les images et les métaphores de l'élo-</p>
<p>Il faut ajouter, que ces hommes, « qui se croyaient habiles parce qu'ils
se sentaient sans scrupules, » comme parle M. de Lamartine, ne devaient
avoir des convictions ni très-profondes ni très-sincères. On serait plus
près de la vérité en disant, qu'ils servaient la circonstance et qu'ils
s'en servaient. Il y avait, dans la Révolution, un certain courant formé
des prétentions, des colères, des défiances, des haines, des jalousies,
des rancunes, que les souffrances réelles éprouvées par la multitude, et
les excitations continuelles qui partaient de la tribune et de la
presse, ces deux foyers incandescents qui, avec les clubs, échauffaient
sans cesse l'atmosphère, rendaient</p>
<p><pb/></p>
<p>chaque jour, plus impétueux et plus enflammé.</p>
<p>Chaque faute du parti contraire, chaque passion, chaque éloquence,
chaque ambition , chaque haine y jetaient, comme autant de volcans
particuliers, une nouvelle vague de lave. Au fond, c'était ce torrent
qui emportait tout. Ceux qui paraissaient le dominer, ne le dominaient
que comme la barque, qui glisse au sommet des vagues, domine les flots
qui l'emportent. Le grand travail des Girondins était de maintenir leur
barque sur le premier flot du torrent ; ils ne le dirigeaient pas, ils
le suivaient. Quand ils entrèrent au pouvoir, ils profitèrent d'un flot
de ce torrent révolutionnaire, qu'ils avaient grossi pendant leur
opposition, et qui les y portait.</p>
<p><pb/></p>
<p>espéraient le prendre, n'était guère qu'une flaire de date. Ils étaient
de l'opinion qui menait au pouvoir, qui leur livrait le pouvoir, ou qui
les mettait 4 portée de le reprendre quand ils l'avaient perdu.</p>
<p>Comme maire, il ne pouvait pas faire l'émeute, il la laissa faire. Mais
Louvet, mais Carra, maisBarharûux., émissaires de Roland et de Brissot,
en furent, avec les anarchistes les plus violents de la Montagne, les
promoteurs directs. Il s'agissait, pour tes Girondins, de revenir au
ministère par la toute-puissance de cette sédition ; le retour</p>
<p><pb/></p>
<p>des ministres patriotes était un des cris de l'émepte. Ils en
acceptèrent tous les hasards.</p>
<p>SL Parmi ces hasards, continue M- de Lamartine.</p>
<p>était l'assassinat du Roi et de sa famille. Cet évè-r nement était
accepté d'ayant par ceux qui provoquaient l'attroupement des niasses, et
leuc invasion dans le pajais du Roi. Girondins, orléanistes,
républicains, anarchistes, aucun, peut-être, de ces partis ne rêvait ce
crime, tous le considéraient comme une éventualité de leur fortune. »</p>
<p>Ainsi, l'histprien convient ici que les Girondins jpuèrentavec le
régicide, non par fanatisme, mais par ambition, qu'ils acceptèrent,
comme une éventualité de leur fortune, l'égorgement du Roi, de la Reine
et de leurs enfants; et il dira plus tard, dans le jugement général où
il pèse leurs torts et leurs mérites, qu'ils moururent pour refuser du
sang au peuple, et qu'on gravera sur leur tombeau cette noble devise :
Potiusmori quam fœdari.</p>
<p>La culpabilité des Girondins est ici tellement évidente, que M. de
Lamartine n'a pas essayé</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pourtant en peignant cette journée du 20 juin, attentat flagrant
contre la constitution, aussi bien que contre la royauté , cette
révolte, grosse d'un régicide, que M. de Lamartine n'a pas craint
d'écrire cette phrase étrange, dans laquelle ce Pé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. (Je ^^martine reconnaît que si la général lavette, an lieu de parler
et d'écrire, après le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans laquelle ils voulaient la maintenir. Cette conduite des
Constitutionnels laissa les Girondins maîtres de continuer leur
conjuration contre la royauté, et, regardant le 20 juin comme une
journée manquée, ils préparèrent le 10 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>un coup de main décisif, sur toutes les rives de la Méditerranée ; la
plupart matelots ou soldats aguerris au feu, quelques uns seulement
aguerris au crime. C'était dans ces hommes qu'était la pensée décisive
de la révolution! C'était cette espèce de caput morluum, de bannis et
d'out-law, cette écume de tant de populaces, de nationalités diverses,
qui représentaient la nationalité française ! Le motif réel de leur
arrivée, dit M. de Lamartine, était d'intimider la garde nationale de.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous passons, sans nous y arrêter, par-dessus</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XVI quitta le château, par lè conseil de Rœderer, afin d'éviter
l'effusion du sang. Mais un certain nombre de gardes nationaux fidèles,
et les Suisses, y sont encore. Au moment où Louis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'en sait-il ? Dans cette confusion qui accompagna le sac des
Tuileries, qui en sut jamais quelque chose ? De bonne foi, croyez-vous
que ces Marseillais, que M. de Lamartine a peints comme un ramas
d'étrangers recrutés, sur toutes-les rives de la Méditerranée, pour un
coup de main,</p>
<p><pb/></p>
<p>et parmi lesquels il y avait des « scélérats ëhdurcis au crithe, » aient
détoufïié IBs yeux cles richesses qu'ils rencontrent, bt aient éprbiivé
lefc singuliers scrupules tjlië leur prêté l'fiifetorieh ?</p>
<p><pb/></p>
<p>comprendre, poussés par un pressentiment divin des destinées qu'ils
conquéraient pour l'humanité. » Pour ceux qui se souviennent du portrait
que M. de Lamartine faisait tout-à-l'heure de ces prétendus Marseillais,
en réalité « Liguriens, Génois, Corses et Piémontais, ramassés pour un
coup de main sur toutes les rives de la Méditerranée, et dont plusieurs
étaient aguerris au crime, ) cette phraséologie sur le pressentiment
divin qui les poussait, a quelque chose d'étrange. L'amplification
oratoire coudoie en cette occasion le blasphème.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>SECOND MINISTÈRE DES GIF.OHDIHS DU 10 WUTAtJ 20 SEPTEMBRE.</p>
<p>Cette royauté, contre laquelle ils ont dirigé une opposition si perfide
et si artificieuse, elle n'existe plus que de nom ; le chef du pouvoir
exécutif a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils n'en sont maîtres que nominalement. Leur premier acte est de
déclarer, de concert avec les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la puissance. q La Commune régnait, diC lU. de Lamartine; les Girondins
frémissaient, mais obéissaient ; de peur de paraître vqincus, ils se
faisaient complices. » Or, personne n'a oublie quels étaient les actes
dont il faillit 60 f4iro complice pendant la dictature de Panton, que
-M, de Lamartine appelle, avec autant d'élargie que d'exactitude, le
Gfflisulqt çLe ÇçililinQ. Ce fut dans petto période si courte du 10 aput
au 29 septembre, qu'on ne sait comment tant de sang put coulef entre
deux rjve&amp; si resserrées, que prit place cette journée néfaste du 2
septembre, qui est restée, comme un souvenir de deuil et d'horreur,
tfôns notre histoire, au milieu de tant de lamentables souvenirs de
cette époque. Ce ne furent point les Girondins qui la firent, nous le
savpns; mais ils ne l'empêchèrent point, ce fait seul les accuse.</p>
<p>Ils ne pouvaient ignorer ce qui se préparait ; M. de Lamartine reconnaît
lui-tpême, que toutes les mesures du massacre avaient été prises à
l'avancé, et qu'il était impossible que le secret de cet égorgement
n'eût point transpiré par tant et de si minutieux préparatifs. La
surveille et la Veille, eurent lieu ces visites domiciliaires, décrétées
et' exécutées dans des proportions gigantesques : au rappel du tambour,
tpus les citoyens durent neutrer dans leur domicile, et attendre la
visite des</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis il ajoute ces paroles, qui sortent de sa con, science : « L'acte
accompli, tout le monde s'est</p>
<p><pb/></p>
<p>lavé du sang. Après l'avoir rejeté longtemps sur un mouvement soudain et
irrésistible de la colère du peuple, on a voulu circonscrire le crime
dans le plus petit nombre d'exécuteurs. L'histoire n'a pas de ces
complaisances. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bottt de cet interrègne de quarante jours qui fut le règne de Danton,
Marat et de tous les agitateurs de la Commune, et pendant lequel les
égorgeurs de Paris trouvèrent des imitateurs dans les provinces, la
Convention est réunie. M. de Lamartine affiniie que les Girondins et les
Jacobins «s'étaielitcoaliséspour faire nommer des hommes d'une trempe
antique, irréconciliables avec la royauté. La France, poursuit-il,
sentait que l'heure des conseils timides était passée, il lui falferit
des hommes qui ne pussent regarder der-</p>
<p><pb/></p>
<p>rière eux. Elle les trtniva, elle les nomma. Elle leur donna pbbr unique
mandât, le salut de la nation et de la liberté. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle leur demandait, c'était de la volonté. »</p>
<p>La France, la patrie ! mot» sonores, qui ne sauraient prévaloir ici
contre la vérité historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>--HH-----</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>utuRonnsiusoiniTioi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette espèce de monologue, dont l'auteur a emprunté
vraisemblablement l'idée au monologue d'Auguste dans Cinna afin d'entrer
par un péristyle plus majestueux dans l'histoire de la Convention ,
l'histoire dit d'un côté aux Girondins : « Attaquer les droits de la
royauté en France, c'est les atteindre ou les menacer dans l'Europe
entière. Les familles royales ne sont qu'une famille, et les couronnes
sont solidaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>riaus lftiirs rapifalfts: c'est de plus bouleverser et iiilervertin tous
les rapports extérieure de la France avec les États européens fondés sur
une politique de famille, et les fonder désormais sur le* intérêts
nationaux L'exemple est menaçant, la guerre certaine, mortelle,
universelle. » Mais le républicanisme répond aussitôt : « La forme
républicaine est la raison, elle est aussi la justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans un tel état de choses, fait-il dire aux Conventionnels, l'énergie
toute-puissante du peuple, évoquée du fond du peuple même, et convertie
par acclamation en gouvernement, est la seule force qui puisse égaler la
Volonté surx résistan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>différents sur les Girondins ; c'est trop pour le même ouvrage.</p>
<p>C'est un artiste qui compose un tableau, sans se rappeler le tableau
qu'il a antérieurement com-</p>
<p>(i) Tous ces passages sont textuellement reproduits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette fois, c'était de leur propre puissance qu'il s'agissait, c'était
leur tête qui était en jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Tome-ler, p. 372.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas possible, parce qu'elle leur était leur terrain politique de dessous
les pieds. C'eût été un suicide. Dans-la Convention, ils aurgjent perdu
les voix qui les appuyaient, dans les départements, ils auraient perdu
les sympathies qui les sou le-* naient , parce qu'on voyait en eux un
dernier obstacle aux excès de la démagogie parisienne. On peut donc les
louer, tout au plus , d'avoir eu l'intelligence de leur intérêt et
l'instinct de leur conservation , en adoptant cette politique ; mais on
va voir qu'il faut aussitôt les blâmer de ne pas avoir eu le courage de
l'appliquer jusqu'au bout.</p>
<p>Toute l'histoire de la première période de la Convention , depuis le 20
septembre 1799, jusqu'au 31 mai 1793, est l'histoire de la lutte qui
ameuta les unes contre les autres, les différentes factions de la
république, et les principaux personnages politiques que la révolution
avait ellfantés, afin de savoir qui hériterait du gouvernement de la
France, resté sur le champ de bataille depuis la chute de la monarchie.
Mirabeau, qui avait l'œil de l'aigle avec la griffe du lion , avait vu
venir de loin cet état de choses, lorsqu'étendu sur un lit de mort, il
disait : « J'emporte avec moi les destinées de la monarchie , les
factieux s'en disputerontles lambeaux. » Ce n'étaitpas tout que d'avoir
tué le pouvoir, il fallait en créer</p>
<p><pb/></p>
<p>un nouveau. Ce pouvoir, tout le monde voulait s'âa emparer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Girondins essayèrent le champ de bataille dans un beau discours de
Vergniaud, puis, manquant de résolution, ils le désertèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>régicide par leurs anciennes calomnies, qui se seraient dressées contre
eux, s'ils avaient essayé d'innocenter l'innocent. D'abord pour
s'imposer au Roi, puis pour le renverser, tous leurs orateurs, tous
leurs politiques, Vergniaud, Guadet, Brissot, Isnard, Roland en tête,
avaient articulé contre ce malheureux prince les plus odieuses
calomnies. Ils avaient donc attisé les flammes de cet incendie
révolutionnaire qui, après avoir dévoré la royauté, allait dévorer le
Roi. Pour amnistier Louis XVI, il aurait fallu qu'ils s'accusassent ; il
fallait qu'ils le condamnassent, pour ne pas se démentir. Le 21 janvier
était en germe dans le 20 juin et le 10 août. A force d'injustice, ils
avaient perdu le droit d'être justes.</p>
<p>En outre, ils ne voulaient pas, alors même, éteindre la passion
révolutionnaire qui était la seule force de gouvernement, dans une
société où l'on avait détruit toutes les forces régulières ; ils
voulaient seulement la modérer, la diriger, et les événements, comme les
hommes, jetant l'huile sur la flamme, ceux qui prétendaient se faire les
régulateurs de l'incendie, devaient être dévorés les premiers. La
tactique des Jacobins, pour faire juger et condamner Louis XVI, fut
précisément celle que les Girondins avaient employée pour déterminer le
10 août. Il y a une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce vote régicide devait être et fut la cause de leur perte. De la part
du parti jacobin, c'était une exigence, une. victoire ; de la part des Gi-</p>
<p><pb/></p>
<p>rondins, c'était une défaite, une concession. Ce mot dit tout. Ils se
laissaient traîner au régicide.</p>
<p>"IWi" ■</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>DtCÀDEÏÏCI ET CHtJTS DES GIROHDW.</p>
<p>Comme les affaires vont mal, que les périls de la France et les
souffrances du peuple s'accroissent de jour en jour, on leur demande
compte de ces souffrances et de ces périls. Ils sont au pouvoir,</p>
<p><pb/></p>
<p>dès lors ils sont perdus, car le pouvoir est la mauvaise position ; le
pouvoir régulier, dans les temps de révolution, est la souveraine
impuissance, en-même temps que la plus terrible responsabilité.</p>
<p>Autre motif de faiblesse : les Girondins, dont le point d'appui est dans
l'Assemblée, représentent le principe de la souveraineté nominale de la
nation, devant la souveraineté effective de Paris : ils ont la situation
d'un droit en présence d'un fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>on se rit de vous. Punissez-vous l'un de vous ?</p>
<p>on vous le rapporte en triomphe pour se jouer de vous. » Ainsi les
Gracques se plaignaient de la sédition. La démagogie parisienne traitait
l'Assemblée comme elle avait traité le Roi. Les plaintes des Girondins
devaient être impuissantes comme celles de Louis XVI ; la victoire
devait appartenir aux Jacobins, qui s'appuyaient sur la Commune</p>
<p><pb/></p>
<p>véritable gouvernement de Paris, contre les Girondins, qui n'avaient à
leur opposer que la force en perspective des départements ; c'était le
combat d'une armée présente contre l'état-major d'une armée éloignée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'il s'agissait de juger ce tableau au point de vue dramatique, nous ne
pourrions qu'admirer.</p>
<p>Pour que le toast porte coup, il faut le supprimer dans l'un des deux
passages. Encore pourrionsnous faire observer que l'historien est
beaucoup trop prodigue de son admiration pour ces toast, aussi
emphatiques que stériles. Il est sublime de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cet endroit de l'histoire des Girondins, M. de Lamartine les accable.
Il les abandonne avec la fortune , et ils ne le retrouveront qu'au
moment de mourir, parce que leur mort prêtera le sujet d'un beau tableau
au grand artiste. L'historien fait des Girondins vaincus les boucs
émissaires de la Révolution. « La Gironde, dit-il, mourut comme elle
était née , d'une sédition légalisée par la victoire. La journée du 2
juin fut son 10 août.</p>
<p>La pensée, l'unité , la politique, tout manqua it aux Girondins. Ils
avaient fait la Révolution sans la vouloir, ils la gouvernaient sans la
comprendre. A l'Assemblée Législative, ils avaient pactisé</p>
<p><pb/></p>
<p>longtemps avec la monarchie, mal acceptée par eux, et n'avaient pas
compris qu'un peuple ne se transforme presque jamais spus la main du
pouvoir auquel il échappe. La République, timidement tramée par quelques
uns d'entre eux , avait été plutôt acoueillie par les autres comme une
nécessité fatale, qu'embrassée comme un système par les autres. Dès le
lendemain de sa proclamation, ils avaient craint le fruit de leur
enfantement, comme une mère qui serait accouchée d'un monstre. Aussi les
Girondins avaient-ils marché de résistances en défaites, et de défis en
concessions. Danton leur avait arraché les proscriptions de septembre,
qu'ils n'avaient su ni prévenir par un déploiement de forces, ni
prévenir en couvrant les victimes de leurs corps. Robespierre leur avait
arraché la tête de Louis XVI; Marat leur avait arraché son impunité et
son triomphe après son accusation du 10 mars ; les Jacobins leur avaient
arraché le ministère dans la personne de Roland ; enfin Pache , Hébert,
Chaumette et la Commune leur arrachaient leur abdication. Les armées
sans chefs, sans discipline , sans recrutement, reculaient de défaites
en défaites ; les places fortes du Nord tombaient ou ne se défendaient
qu'avec leurs murailles. Le royalisme conquérait l'Ouest, le fédéralisme
dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>loquaitle Midi, l'anarchie paralysait le Centre, les factions
déchiraient la capitale. Encore quelques mois d'un pareil gouvernement,
et la France auraitcesséd'exister, comme république et comme nation. »</p>
<p>Nous n'insisterons plus sur les variations de M. de Lamartine
relativement aux Girondins.</p>
<p>Après les avoir souvent trop exaltés, l'auteur les accable ici sans
pitié de la responsabilité de la si-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'nnnée suivantt., fut détrônée six mois après, le 31 mai 1793, et
décapitée dans la personne des chefs de sa majorité. Ainsi la France,
perdant les deux principes fondamentaux de son existence politique,
n'eut plus, en réalité, ni Assemblée, ni Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>refusé du sang au peuple ; » là, les accusant « de s'être laissé
arracher par Danton les proscriptions de septembre, et par Robespierre
la tête de Louis XVI. »</p>
<p>S'ils fondèrent la république, on ne peut les en louer. D'abord, ce
n'est pas une vertu que de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nos orages, elle y sera ramenée par ses vices ou ses nécessités. Vous
serez roi. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ne le refusèrent pas quand, le 20 juin, ils jouèrent de sang-froid
la vie du Roi, de la Reine, de leurs enfants, de madame Elisabeth, dans
les hasards d'une sédition. Le 2 septembre, s'ils ne versèrent point le
sang, ils le laissèrent verser.</p>
<p>Dans le mois de janvier 1793, quand ils se trouvèrent placés entre leurs
consciences et leur ambition, refusèrent-ils au peuple le sang du juste
dont ils avaient été ministres ? Non, ils furent régicides, lâchement
régicides, moitié par ambition, moitié par peur; Une détestable
émulation s'éleva entre eux et les Jacobins. Convaincus que la mort du
Roi était injuste, quand vint l'appel nominal, ils votèrent la mort. Que
le sang qu'ils ont versé soit donc sur leurs têtes ! La plume de M. de
Lamartine, toute puissante qu'elle soit; ne les lavera pas de ce sang.
C'est en vain qu'il prétend graver sur leur mémoire équivoque une devise
usurpée , la sainte devise de la Bretagne : Potius mori quam fœdarî.
N'avez-vous donc pas songé que pour honorer les Girondins, vous
insultiez la Vendée? Ah ! plutôt que de laisser leur glorieuse devise
sur ces mémoires régicides, les Cathelineau, lesLescure, les
Larochejaquelein, les Charette, les Cadoudal et tous ces paysans
sublimes et ces gentilshommes héroïques, sortiraient de leurs tombeaux
pour la gratter de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>"tXl"</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE SIXIÈME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>LES JACOBIHS.</p>
<p>Bien que les Girondins aient donné leur nom au livre de M. de Lamartine,
ils en sont les personnages sacrifiés ; ils n'y apparaissent guère que
comme ces ombres qui, dans les tableaux, font ressortir la lumière. La
lumière, c'est le parti jacobin, c'est surtout Robespierre, placé sur le
premier plan de ce parti. Ici, une difficulté se présente, c'est qu'il
n'est pas facile de définir, d'une manière claire et précise, le parti
jacobin. Pendant la première période de la Révolution, tous les
révolutionnaires ardents sont plus ou moins Jacobins. Il faut ajouter
qu'il y a plusieurs dates, et par conséquent plusieurs nuances dans le
jacobinisme. Les mêmes hommes le sont, d'une ma-*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion, comme celle qui s'éleva au commencement de la Législative, dans le
club des Jacobins, entre Brissot et Robespierre, sur la question de la
guerre. Ils étaient réunis, malgré ces discords, par la communauté de
l'opposition, et par un besoin égal de destruction. S'ils n'avaient pas
d'affection les uns pour les autres, ils avaient les mêmes haines.</p>
<p><pb/></p>
<p>parte remplaça ce sinet impuissant par sa victorieuse épée.</p>
<p>Ceci explique pourquoi le parti jacobin changea si souvent de
conducteurs. Toutes les fois que ses chefs voulurent gouverner, il passa
sur leur cadavre. Ceci explique aussi pourquoi il de-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le résultat du livre de M. de Lamartine, est de faire apparaître
l'action du principe révolutionnaire , personnifiée dans les Jacobins,
comme di-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.UIJ'</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES JACOBINS ATAHT LEUR TRIOKPHZ.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>sement de tous les pouvoirs sous la monarchie.</p>
<p><pb/></p>
<p>En dehors de l'Assemblée, le parti jacobin fut l'insurrection et le
désordre même. C'était lui qui répandait le sang dont Barnave, alors son
orateur, disait : « Ce sang est-il donc si pur ? » Il est partout mêlé
aux premiers troubles, il en est l'ame; sa force principale est dans la
partie de la population la plus violente, In plus infime, la plus
ignorante, la plus passionnée. Il est l'ennemi né de la garde nationale
; il est au Champ-de-Mars, quand Bailly et Lafayette déploient le
drapeau rouge ; il poursuit de ses injures et de ses malédictions la
Constituante, « avec laquelle la grande</p>
<p>pensée de la France semblait abdiquer, » suivant les paroles de M. de
Lamartine, ce qui ne l'empêche pas d'exalter ailleurs les Jacobins,
entre les mains desquels elle abdiqua.</p>
<p>Il est impossible, pendant ces premiers temps, de retracer d'une manière
un peu méthodique et un peu suivie l'histoire du parti jacobin ; c'est
l'accès le plus violent de la fièvre générale, le brandon le plus
enflammé de cet incendie presque universel des esprits et des volontés,
la haine la plus violente de toutes les haines ameutées contre l'ordre
social, le flot le plus impétueux du torrent qui emporte les épaves de
la monar-</p>
<p><pb/></p>
<p>chie. La définition que nous avons donnée du parti jacobin, explique
parfaitement son action.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Jacobins, dès que le premier ministère girondin est dissous,
oublient sans peine leurs inimitiés, et entrent dans sa conspiration du
20 juin et du 10 août, contre la royauté. Si la</p>
<p><pb/></p>
<p>pensée de ces deux journées est girondine, l'exécution est jacobine. Les
Girondins donnent la tolérance de Pétion, les Jacobins donnent l'action
des masses insurrectionnelles dont ils disposent.</p>
<p>M, de Lamartine, sans cacher, il est vrai, les excès de ces deux
journées, veut cependant les glorifier comme une manifestation de
l'esprit divin de la Révolution. « C'est la souveraineté du peuple qui
conspire, mais c'est toujours la souveraineté du peuple qui agit. C'est
la souveraineté du .peuple qui comprend que la cause de la liberté est
en danger, que la patrie est perdue si on ne frappe pas un grand coup. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec de pareils principes, il n'y a plus de société possible. Si trente
mille, quarante mille insurgés représentent la souveraineté nationale,
il peut y avoir dans un pays, en même temps, dix souverainetés
nationales engagées les unes contre les autres; ou plutôt, dans un pays
où l'on admettrait de pareilles maximes, la souveraineté nationale , et
même la souveraineté du peuple, n'existerait plus. Tout flotterait au
gré du flux et du reflux des séditions tour-à-tour victorieuses et
vaincues, des partis tour-à-tour oppresseurs et</p>
<p><pb/></p>
<p>opprimés; et, s'il fallait définir la situation d'un pays où la théorie
de M. de Lamartine serait admise, nous dirions qu'on y verrait la
confusion d'un chaos gouverné par l'arbitraire de l'anarchie.</p>
<p>Le peuple eut le sentiment du droit suprême, celui de ne pas périr : il
fit sa journée, et se retira. »</p>
<p>La conséquence naturelle de toutes ces phrases, c'est que la France
périssait, et que le 10 août la sauva. Nous allons prouver, au
contraire, que le 10 août mit la France au penchant de sa ruine, et
c'est M. de Lamartine lui-même qui nous fournira des arguments pour
établir que, si elle fut sauvée, ce fut par un ensemble de circonstances
auxquelles la journée du 10 août fut complètement étrangère.</p>
<p>Que la situation dans laquelle le 10 août plaça la France fût plus
critique que celle où elle se trou..</p>
<p>vait avant cette journée, c'est une vérité si incontestable et si
incontestée, quelle n'a pas besoih</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, cependant, le 10 août eut une suite naturelle, ce fut l'effroyable
pensée de ces deux journées d'assassinats. Jamais filiation ne fut plus
incontestable. Plus les pouvoirs se sentent dépourvus de droits et
entourés d'obstacles, plus ils devien-</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut, on doit abhorrer l'effroyable moyen qu'ils employèrent, mais il
était dans la logique du mouvement des faits auxquels la journée du 10
août, que M. de Lamartine admire, avait donné le signal. Les Girondins
et les Jacobins s'étaient unis pour renverser la royauté ; la royauté
renversée, qui ramassera la puissance ? Les Girondins ont.l'Assemblée,
les Jacobins ont la Commune et la direction des forces insurrectionnel-</p>
<p><pb/></p>
<p>les. C'est un conflit. Les Jacobins, dans la personne de Danton et de
Marat, tranchèrent la question avec la hache et la pique des égorgeurs.</p>
<p>Pour démontrer la seconde, comme nous avons démontré la première, il
nous suffira d'enregk-</p>
<p><pb/></p>
<p>trer les aveux de l'historien, qui yeut établir la proposition
contraire. Les deux causes réelles du saiut de la France, ce fut
l'esprit militaire qui fait partie de notre caractère national, aidé
.par la -connivence de l'Europe, qui joua mal sa partie, ou qui ne la
joua pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>célérer la jonction de Kellermann avec Dumouriez ? Est-ce l'élan
révolutionnaire qui fit pencher la balance en faveur de notre pays ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Non - seulement les levées révolutionnaires ne fortifient point l'armée,
mais elles l'affaiblissent.</p>
<p>Elles apportent avec elles la panique, l'insubordination, la révolte.
Dumouriez est obligé de les chasser de son camp.</p>
<p>Voici quelque chose de plus décisif encore.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce temps, le duc de Brunswick opérait sa retraite , Dumouriez était
triomphant, la France était sauvée.. Ce ne fut donc ni le 10 août, ni le
parti jacobin, ni Danton , ni la Commune, ai la Convention qui sauvèrent
la France en t 7Q!!, ce furent le génie de Dumouriez et le courage de
l'armée.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne saurait mieux dire, mais alors, loin que le 10 août ait sauvé
laFrance, elle eut donc besoin d'être sauvée du 10 août par l'habileté
militaire, la fermeté de caractère, les intrigues politiques de Dumouriez
 , la prudence de Danton, et la connivence, nous allions dire la
complicité du ducde Brun swick.</p>
<p>Nous sommes un peu loin des phrases retentissantes que nous avons citées
au début de cette discussion : « Il fallait unecrise, ou tout périssait.
Le peu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela est vrai au-dehors, cela est encore plus vrai au-dedans. Le 10 août
eut, au-dedans, une sanglante fille, ce fut la Convention. M. de
Lamartine, tout en discutant les mesures d'extermination dont elle fut
le promoteur ou le complice, lui a accordé de brillants éloges, qu'il
importe de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais qui recule quand elle étend la main pour la saisir.</p>
<p>Les Girondins n'ont pas accepté le champ de bataille de la république ,
ils ont suivi leurs adversaires ; les Jacobins en cherchent un nouveau,
le procès du Roi. S'agit-il, dans ce procès, de la</p>
<p><pb/></p>
<p>grandeur de la France, de sa liberté, de son bonheur ? Non. M. de
Lamartine l'avoue, il s'agit d'écraser les Girondins. C'est une rivalité
de pouvoir qui va produire une émulation de crimes. Citons les propres
paroles de l'historien: « Ni Robespierre, ni Danton , ni Marat, ni les
Girondins n'avaient soif du sang de Louis XVI, et ne croyaient à
l'utilité politique de son supplice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bourreau n'insulte pas les victimes qu'on lui livre, et ne fait , pas
semblant de haïr ceux qu'il tue, parce que, machine de meurtre, son
ïiétier est de tuer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, où sont la force, l'énergie, la majetfé de la
Convention assiégée, menacée,</p>
<p><pb/></p>
<p>insultée, surveillée par cette population maltais santé, que les Crimes
de la Révolution ont formée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'abolition de la royauté, le jugement et la mort de Louis XVI, furent
amenés, on l'a vu, par la rivalité de pouvoir du parti girondin et du
parti jacobin. De l'autre côté de l'échafaud du Roi, la lutte continua.
Les Jacobins étaient d'autant plus ardents pour demander, qu'ils avaient
obtenu davantage ; les Girondins étaient d'autant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette situation se prolongea pendant toute la lutte des Girondins et des
Jacobins. Cette lutte, c'était celle qui durait depuis le commencement</p>
<p><pb/></p>
<p>Verguiaud avait raison. Mais alors, pourquoi avait-il contribué à
renverser la monarchie, qui avait précisément sa raison d'être dans les
principes que Vergniaud invoquait ? Il avait donc raison au point de vue
de la vérité, tort au point de vue de la position qu'il avait prise. En
effet, « la république de raison des Girondins, ne répondait ni à
l'imagination allumée du peuple, ni aux vues surnaturelles des Jacobins
pour la transformation de la société, o C'est la cause éternelle du
succès du roman dans l'histoire des révolutions. Quand on trouble
l'imagination d'un peuple, comme lorsqu'on trouble l'imagination d'une
femme, l'un et l'autre méprisent le possible et se passionnent pour
l'impossible. L'impossible devait vaincre encore une fois dans la
personne des Jacobins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit comment il vainquit le 31 mai.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cela se fit au nom de la nécessité de sauver la Révolution. D'après le
même principe, la SaintBarthélemy devient parfaitement légitime, car les
fanatiques qui la firent, disaient qu'il s'agissait de sauver la
religion. Nous sommes un peu loin des principes que proclamait M. de
Lamartine, au commencement de son ouvrage : « La Révolution française
fut l'avènement de la souveraineté du droit sur la force. »</p>
<p>La fin de la lutte des Jacobins et des Girondins est marquée par un fait
qui jette une vive lumière sur l'époque, c'est l'apothéose de Marat.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que Marat était devenu dieu. On peut</p>
<p><pb/></p>
<p>-f--aJ-</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>LES JiCOBIHS APRÈS LEUR TRIOMPHE.</p>
<p>Deux portraits ; Robespierre, Pblllppe-Éralltt.</p>
<p><pb/></p>
<p>portrait de Philippe-Égalité, portrait trop étrange pour qu'il soit
permis do le passer sous silence.</p>
<p>« Ce portrait est une éclatante démonstration de l'impuissance du talent
quand il se met dans le mensonge. Pas une seule affirmation qui ne soit
aussitôt démentie par une affirmation contraire. Au début,
Philippe-Égalité est un monta-</p>
<p>gnard irréprochable, le premier et le plus désintéressé des républicains
; plus loin, la thèse change : il aurait voulu se réconcilier avec le
roi, parce qu'il comprenait que la RévolutiohBnlraînerait le trône avec
tous ses prétendants, et il ne se jeta dans les opinions extrêmes que
par désespoir el comme dans un asyle. Ici, M. de Lamartine assure que «
les royalistes haïssaient le duc d'Orléans parce qu'il était le grand
moteur de la Révolution ; là, il affirme que le duc d'Orléans avait
refusé de prêter son nom aux factieux, et que la Révolution ne lui doit
ni haine ni reconnaissance. Ainsi, le duc d'Orléans conspirait et ne
conspirait pas ; il , était innoçent et il se repentait ; il était
républicain par conviction, et il ne se jetait dans les opinions
républicaines que par désespoir et comme dans un asyle. La Révolution ne
lui devait rien, et il avait été le grand moteur de la Révolution.</p>
<p>Pour couronner toutes ces contradictions, M. de Lamartine, on l'a vu, a
volé au crime sa dernière,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme politique, dit-il, Robespierre était l'apôtre d'une démocratie
fraternelle et chrétienne.</p>
<p>LaRévolution était la religion de son esprit. IlétuLL l'homme le plus
convaincu; Robespierre, c'était une utopie en action. Tout pour le
peuple et son avenir : son intérêt, c'était sa foi ; son ambition,
c'était sa cause ; ses amis, ceux qui servaient cette cause plus
utilement. Tous les hommes citoyens, tous les citoyens souverains, la
justice et l'égalité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Corinthe et de Rome se dévouaient aux apôtres du qulte nouveau. »</p>
<p>va droit au cœur des hommes sensibles. Il est vrai que ce chien était un
dogue de la grande espèce. ce qui gâte un peu la fraîcheur de l'idylle;
il aurait fallu, pour bien faire, que cç fût un chien tout-à-fait
inoffensif, portant avrcou le ruban rose inévitable des bergeries
poétiques jle ïlorian. il est vrai encore que Phistoir# parle des gardes-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Un contemporain de cette époque, M. Fabien Pillet, fait les
réflexions suivantes sur la famille Duplay, dans la lettre remarquable
qu'il a publiée sous ce titre : Le Robespierre de M. de Lamartine, a
L'excellent père de famille dont vous parlez, Monsieur, en termes si
touchants, ce brave artisan qui aurait dû rester menuisier, n'était rien
moins que membre de ce tribunal révolutionnaire dont vous avez
vous-même, et si éloquemment, condamné laservile barbarie. Sa femme,
fanatisme par Robespierre, figurait chaque jour dans lestiïbunes de la
Convention ou des Jacobinstqui n'étaient pas assurément une école de
douce philosophie. Enfin personne n'ignore que cette infortunée se
pendit dans la prison où la révolution du 9 thewaWor l'avait fait entrer. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par patriotisme et commettre des crimes par vertu!</p>
<p><pb/></p>
<p>le 2 septembre, le 31 mai, Robespierre se cache, il nç reparaît qu'après
la victoire, pour en tirer profit. M. de Lamartine veut qu'il ait
réservé, non sa personne, mais sa fortune. Cette distinction est subtile
: la fortune et la personne étaient si étroitement confondues , que
Robespierre, en réservant l'une, dérobait l'autre. Madame Roland parle,
dans ses Mémoires, de la terreur profonde qu'il montra en apprenant la
fuite du Roi, et le discours qu'il prononça aux Jacobins en porte la
trace. Il se présenta comme menacé par le* poignards, et fit prêter aux
membres du club le serment de le défendre. Son immense vanité, aiguisée
encore par une peur immense, lui faisait croire que le Roi ne pouvait
être parti sans avoir appointé des assassins pour poignarder Robespierre.</p>
<p>(1) M. de Lamarline.rapporte ce fait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grands pas. » Cet envieux était jaloux même du cadavre de Marat.</p>
<p>Un peu plus loin, M. de Lamartine ajoute :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ce tableau de la Convention sous le triumvirat de Robespierre, Couthon
et Saint-Just, il ne manque qu'un seul trait, et ce trait, nous le
prendrons dans le récit de M. de Lamartine. Ce comité de salut public,
qui semblait avoir seul conservé sa liberté dans la République, et qui
avait concentré dans ses mains la souveraineté, ne jouissait de l'une et
de l'autre que sous le bénéfice de la permission de la plèbe
révolutionnaire de Paris, conduite par Chaumette, Hébert, Ronsin, et les
agitateurs subalternes. Robespierre, quise trouvait, enfin, en face de
cette terrible énigme qui avait dévoré tous ses prédécesseurs, et qui se
résume dans un mot, gouvernery essayait quelquefois de lui résister,</p>
<p><pb/></p>
<p>La démence du désespoir respirait dans ses actes.</p>
<p>« Les concessions, dit M. de Lamartine, n'assouvissaient pas le peuple.
Le trône, l'église, la noblesse ne lui furent plus des victimes, ni des
dépouilles suffisantes. L'aristocratie lui apparut dans le commerce,
dans la propriété, dans le plus humble négoce. » On le comprend, la plus</p>
<p><pb/></p>
<p>dure des inégalités, c'est encore celle qui existç entre celui-qui a et
celui qui n'a pas, entre l'homme assouvi et l'homme affamé. « Il demanda
hautement , continue l'historien, une Chambre ardente de la propriété ou
le pillage. Des masses d'ouvriers indigents, de femmes, d'enfants ,
vociférait la mort ou du pain, s'attroupaient autour del'Hôtel-de-Ville,
et menaçaient d'un upuveau 31 mai la Convention alarmée. Chaumette vint
au sein de la Convention même, lire la pétition dite de Paris. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Leç royalistes veulent du sang, eh bjen ! ils auront celui de BHssot et
de Marie-Aijtoin e lté. Ce ne sont plus des vengeances illégales qu'il
s'agit d'opérer. Vous ne serez pas étonnés des moyens que nous vous
présenterons, quand vous saurez qu'au fond de leurs prisons, ces
scélérats conspirent enpore, et qu'ils sont le point de ralliement de
nos ennemis- Vous voulez écraser la Montagne, çh bien! la Montagne vous
écrasera. a Robespierre fait ici horreur et pitié. Il affecte une fureur
qu'il n'a pas. Il menace par peur. Après avoir déploré devant Pache,
le.* excès populaires, il cède au torrent qui l'entraîne. Ne croirait-on
pas voir un homme qui, dans une maison de fous, imite leur folie pour ne
pas être déchiré par eux?</p>
<p><pb/></p>
<p>masse ; les Girondins envoyés devant le tribunal révolutionnaire ; les
visites nocturnes, dans le domicile des citoyens, rétablies; une solde
de deux francs par jour, votée aux ouvriers qui quitteraient leurs
ateliers pour assister aux assemblées de leurs sections, de trois francs
par jour aux hommes du peuple qui seraient membres des comités
révolutionnaires (1); le tribunal révolutionnaire, cette machine de
meurtre, organisé, et les juges et les jurés choisis parla Convention,
parmi les hommes les plus violents et les plus exaltés ; Ronsin,
l'égorgeur de septembre, nommé général de l'armée révolutionnaire, et
recrutant son armée, « parmi tout ce que Paris comptait d'kommes de
pillage, de désordre et de sang ; » la loi des suspects, qui comprenait
tous ceux dont le crime était d'être soupçonnés, et qui par cela seul
étaient décretés d'accusation, présentée par Merlin (de Douai); et la
mort prodiguée dans le code draconien qu'un jury et un tribunal
impitoyables, comme la haine et la peur, étaient char-</p>
<p>(i) il y eut, pour la loi des suspects, du 21 septembre 1792, plus de
cinquante mille comités révolutionnaires, installés sur la surface de la
France ; d'après les calculs du conventionnel Cambon, ils coûtaient
annuellement 591 millions (assignats); chaque membre recevait trois
francs par jour. Ils étaient cinq cent quarante trois mille. C'était
autant d'accusateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces idées et ces vérités, ont le droit de triompher.</p>
<p>La Convention représente-t-elle la Révolution ?</p>
<p>Oui.— A-t-elle le droit de la sauver ? Oui.— Le salut de l'idée et de la
vérité révolutionnaire exige-t-il une dictature de l'Assemblée
nationale? Oui.—La volonté nationale souveraine estelle la loi du moment
? Oui. — Les circonstances - exigent-elles, sous peine de mort, que
cette loi soit efficace contre la faction intimidante, irrésistible et
par conséquent exceptionnelle ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>avait violemment expulsés, puis décapités. Étaitce sa dictature que l'on
proclamait? Non. Dauhou vous l'a dit tout-à-l'heure ! « Elle n'était
plus qu'un simple local, où le dictateur annonçait ou proclamait celles
de ses volontés qu'il lui plaisait de rendre publiques, et le Sénat
romaiului-même.</p>
<p>n'était pas tombé plus bas sous l'empereur Caligula, 1 que la Convention
sous Robespierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ventée par Robespierre et par Danton, contre les ennemis intérieurs de
la république, que contre les excès et les anarchistes de la Révolution
ellemême. Au moment où la Convention l'organisa, le royalisme et
l'aristocratie, anéantis ou émigrés, n'inquiétaient plus personne. La
terreur ne pouvait atteindre ni les émigrés ni les Vendéens en armes ;
elle ne pouvait, au contraire, que les rendre plus irréconciliables avec
une république qui ne leur promettait que l'échafaud.</p>
<p>A qui lui demande quelle est son opinion sur un fait, un homme, une
situation, il pourrait presque toujours répondre par cette question : «
Laquelle de mes opinions désirez-vous connaître? »</p>
<p>Évidemment le dernier. La tërreur fut acceptée par Robespierre et le
Comité de salut public, surtout comme une arme défensive contre le
danger le plus proche d'eux ; or, le danger le plus proche d'eux,
c'était l'anarchie de la capitale, qui menaçait de les dévorer, et le
pouvoir insurrection-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Lorsque nous reçûmes le courrier qui nous c apportait la nouvelle de
la prise de Niewport : « —A-t-on, dit Robespierre, massacré la garnia
son ? — On a tué, répondit-on, tous les émi« grés; le reste est
prisonnier. On ne pouvait « passer la garnison au fil de l'épée sans
empor« ter la place d'assaut, ce qui nous aurait coûté « six mille
hommes. — Eh ! qu'importent six « mille hommes, dit Robespierre,
lorsqu'il s'agit « d'un principe ! Je regarde, moi, la prise de «
Niewport comme un grand malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« opérations militaires ; il se ménageait ainsi la « faculté de dire, en
cas de revers, qu'il s'était « opposé aux mesures prises. Il est
constant que, cc depuis trois mois, il attendait une défaite avec « la
même soif que ses collègues avaient pour la « victoire, afin de pouvoir
les attaquer dans la « -Convention ; que l'aveu lui en est échappé plu«
sieurs fois au Comité, et qu'il n'a éclaté enfin « dans son discours du
8 thermidor, que parce « qu'il désespéra d'en trouver l'occasion, et «
qu'il voyait tomber sur lui-même la foudre « qu'il voulait attirer sur
ceux dont la droiture « et le zèle assidu étaient sa condamnation. »</p>
<p>Il avait prévu de loin les trahisons et les dictatures, plus fatales aux
révolutions que les anarchies. Amant exclusif de l'idée démocratique, il
voyait plus de dangers dans la renommée d'un � général heureux que dans
la perte d'une ba- � taille. » Quel homme de bon sens ne verrait pas
qu'ici M. de Lamartine habille en vertu un vice</p>
<p><pb/></p>
<p>La France fut donc surtout sauvée en 93, par la force de sa constitution
territoriale, parla puis! sance de son unité nationale, qu'avaient
cimentée les siècles, et le travail persévérant de la royauté française,
par le patriotisme, le courage et le génie militaire de sa population,
et enfin, comme le reconnaît plus bas M. de Lamartine, quand le besoin
d'excuser la terreur et le parti jacobin ne le domine plus, par les
divisions, les rivalités, les fautes de l'Europe, sans lesquelles la
France eût peut-être péri malgré tons ces prodiges d'hé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Par ordre de la Convention, Dampierre attaque l'armée autrichienne,
campée entre Maubeuge et Saint-Amant. Il est battu et tué. Le prince de
Cobourg, stimulé en vain par Clairfayt et le duc d'York, ne poursuivit
pas l'armée française. En douze jours les coalisés auraient pu camper
sur les hauteurs du faubourg Montmartre. L'Autriche ne voulait trop
vaincre, ni être trop vaincue ; la Prusse le voulait encore moins.
Uniquement occupé d'abaisser en Allemagne, l'influence de l'Autriche, le
cabinet de Berlin suivait la même politique qui lui avait fait lancer
timidement, et</p>
<p><pb/></p>
<p>retirer honteusement, l'année précédente, ses armées en Champagne. »</p>
<p>« La ville et les départements n'étaient plus peuplés que de meurtriers
et de victimes, dit l'auteur, le pillage servait d'excitation au
meurtre, le meurtre absolvait le pillage; la guillotine semblait la
seule constitution de la France. » En un mot, le règne de la terreur se
développe avec ce cortège de scandales et d'horreurs dont on trouve le
tableau dans le livre de M. de Lamartine qui, avec son admirable talent
de peintre, a fait re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Jamais cette lâcheté de Robespierre ne parut avec plus d'éclat que
dans le procès de mademoiselle de Saint-Àmarante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>--+t!+--</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>QUELLE: 301fT LES VÉRITABLES CASSES DE LA CHUTE DE ROBESPIERRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>pierre pour la loi, et ensuite écarter une autre explication si
vraisemblable, qu'il est bien difficile qu'elle ne soit pas vraie.</p>
<p>N'était-ce pas lui qui disait que a la vertu est toujours en minorité
sur la terre, » maxime qui est le renversement des idées que lui prête
l'historien. Nous ne parlons pas seulement ici de sa conduite sous IL
règne de Louis XVI, M. de Lamartine serait en droit d'objecter, que sous
la tyrannie, les assemblées ne pouvaient pas imprimer le même respect
aux hommes libres, que dans - les temps où les Jacobins firent régner
indivis la liberté etla terreur. Mais depuis l'établissement de la
république, Robespierre, dans sa lutte contre le parti des Girondins,
avait violé sans aucun scrupule et de la manière la plus flagrante,
l'autorité de la loi et de la majesté de la Convention.</p>
<p>Lajournée du 31 mai, l'historien le reconnaît lui-même, avait été faite
par la force révolution-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le désespoir aux animaux les moins courageux quand ils se sentent acculés.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'action, le soin de faire les évènements dont il profite.</p>
<p>Ce qui avait été, pendant presque toute sa vie politique, une grande
partie de sa force, fut, au 9 thermidor, la principale cause de sa chute.</p>
<p>Or, quand l'événement arrive, il faut un bras pour traduire l'idée en
action. Ce n'était pas l'ivrogne Henriot, cet agitateur subalterne,
abruti par la double ivresse du vin et du sang, qui pouvait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait été un des proscripteurs de la Gironde, un des proscripteurs
des Hébertistes, et le seul pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>On avait usé la politique de la mort, comme la ma.</p>
<p>chine des supplices ; la réaction que Camille Desmoulins avait vu venir
de loin, quand il demandait la formation d'un comité de clémence, et
dont Danton avait en vain espéré profiter, lui, que Le sang des victimes
de septembre rendait indigna</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être la personnification d'une politique réparatrice, cette réaction
prenait chaque jour de la force, et devait donner une puissance
irrésistible aux hommes qui s'en feraient les instruments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a dit que Robespierre ne parut pas dans le Comité de salut public
dans les derniers temps,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Hoche, Carnot, le général Rochambeau, Foy, alors simple capitaine,
allaient monter sur Féchafaud, quand vint le 9 thermidor.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>U CHUTE DE ROBESPIERRE FUT-ELLE UN BALHEUR.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'humanité et l'amour de la liberté sont dans ses paroles, et que la
haine et la tyrannie sont dans ses actes , alors on a le droit de voir
en cet homme un hypocrite qui invoque ces dootrines comme un moyen
d'action, et non un apôtre qui les proclame parce qu'il y croit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lorsque la foi, l'espérance et la charité reprendront leur premier empire.</p>
<p>L'historien oublie-t-il donc dans quelle situa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donnez-lui un moment ce triomphe, que M. de - Lamartine lui souhaite
pour le bonheur de la France et du genre humain; qu'en fera-t-il ? S'il
s'en sert pour établir une législation nouvelle r quele sera cette
législation ? Sera-ce le contrat soeial de Rousseau qui, selon M. de
Lamartine , était pour Robespierre l'idéal politique ? S'il en est
adnsi, les prolétaires qui représentent la souveraineté du nombre
deviennent maîtres dte la société, et la loi agraire est inévitable.</p>
<p><pb/></p>
<p>sion des Huns, en exigeant d'eux le sacrifice de leurs richesses, et en
leur enlevant tout, tout excepté leurs armes, avec lesquelles
non-seulement ils reprirent leurs richesses, mais ils conquirent celles
des Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dût-on admettre cette contradiction inadmissible, comme la conclusion
inévitable de la Révolution française, on n'en serait guère plus
avan-cé. Qu'aurait pu faire Robespierre, de ce grand pouvoir -dont on le
suppose armé dans l'intérêt des classes les plus nombreuses ? Les
dispositions entre les diyerses classes de la société étant aussi
haineuses que nous les avons montrées, et le dictateur ne disposant
d'aucun mobile religieux avec lequel il pût agir sur les ames, et
exciter en elles ces sentiments de fraternité et d'amour que le
christianisme prend dans une région surhumaine, il n'aurait eu qu'un
seul et unique ins- trument, la loi. Avec ce moyen d'action, qu'eût-il
pu faire ? Deux choses seulement : ou décréter que le trésor public
subviendrait largement aux besoins des prolétaires que leur travail ne
mettrait point dans l'aisance, ou régler législativement les salaires ,
et fixer en même temps un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour les objets qui ne sont pas d'absolue nécessité, le prix vénal des
objets dépend , dans la consommation intérieure, de la proportion qui
existe entre la quantité des offres et celle des demandes.</p>
<p>On voit que ce n'est pas une chose aussi facile qu'on aurait pu
peut-être le croire, au premier abord, que de règlementer législativement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'exécution de la constitution en faveur du peuple.</p>
<p>Quels sont nos ennemis ? Les riches et les vicieux.</p>
<p>Que faiitHl faire ? Éclairer le peuple. Quels sont les obstacles à
l'instruction du peuple? Les écrivains mercenaires qui l'égare*t. XI
faut donc proscrire les écrivains comme les plus dangereux ennemis de la
patrie. -Quand le peuple sera-t-il éclairé ? Quand l'intérêt des riches
et celui du gouvernement sera confondu avec celui du peuple. Quand cela
-arrivera-i-il ? Jamais. » M. de Lamartiae -ajouteras la logique de Ja
terreur dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il faut aussi ajouter que la profonde incapacité et l'impuissance
politique de Robespierre ne sont pas moins manifestes dans ce soliloque
que la logique de la terreur. Dans ce mot jamais qui le termine, on voit
l'utopiste qui, précipité du haut de son rêve, se brise, en tombant, le
front contre la réalité.</p>
<p>■■MM"</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>RÉSUMÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Révolution vit les courtisans de la place jusque natter les.
instincts carnassiers de leur vite maîtresse, la populace, comme les
courtisais- éespalais ilaltaient les vicesphis élégants des monarques.</p>
<p>Les deux passions les plus naturelles aa peuple, sont la méfiance et
l'envie ; ce furent aussi ces deux passions que tous les ambitieux
flattèrent. La multitude se trouva alors assiégée pay les plus
effroyables terreur que les orateurs desAssemMées, les dubs J. des
feuilles publiques tirées h des centaines de mille d'exemplaires,
répandaient et entretenaient chaque jour.. La trahison, une conjuration
atroce, des projets d'extermination de la part de la Cour, furent le
texte habituel de ces déclamations, auxquelles les fausses démarches des
deux premiers ordres au début de la Révolution, les hésitations des
ministres, et l'émigration qui fut une faute qu'on doit regretter, en
même temps qu'un malheur qu'il faut plaindre, formèrent un aliment
dangereux. J.-J. Rousseau entouré des fantômes de son imagination, et
voyant partout des ennemis, est une image assez fidèle de cette époque.
Cette multitude devint atroce, parce qu'il n'y a rien de si atroce que
la peur. Elle ne calcule, ni ne mesure se&amp; coups, et Je. tremblement
conrulsif</p>
<p><pb/></p>
<p>qm'elte resseat dans ses membres les multipiie.</p>
<p>Il ne faut pas oublier, en étudiant l'histoire de 1789, l'histoire de
l'époque qui a précédé immédialeïnent celle-ci. Les vices- de la
vieillesse de Louis XV avaient altéré le sens moral d'une partie de la
société ; il y avait beaucoup (te réformateurs sans vertus, et une plèbe
ignorante et soufflée. Les idées nepartatent point du cœui, qu'on a
appelé la source des grandes idées, mais de la tête seulement. G'éteït
la raison séparée de la conscience. Deux résultats : on voit des
aventuriers d'idées se jeter dans cette Révolution, pour y trouver
l'emploi de leur intelligence et de )eur activité; Dumouriez, Danton,
Brissot, SaintHurugue, Hébert, Chaumette et tant d'autres.</p>
<p>Dans la société, madame de Staël, madame de Genlis, madame Roland,
Charlotte Corday, et dans la sphère du vice et du crime, Théroigne de
Méricourt. D'un autre côté, n plèbe- ignorante</p>
<p><pb/></p>
<p>C'estainsi que, de journée en journée et d'étape en étape, on arriva au
règne des Jacobins et au régime de la terreur, c'est-à-dire l'oppression
des classes moyennes et des classes élevées, par une démagogie qui se
résumait dans la dictature d'un homme, Robespierre. On a fait violence
aux intérêts, aux mœurs, aux idées de l'immense majorité des Français,
et on a institué une république dont le principe politique a été la
domination de la plèbe, la religion, l'idolâtrie ; il a fallu soutenir
cette gageure insensée par des mesures exterminatrices, et par une
déclaration de guerre au genre</p>
<p><pb/></p>
<p>humain. Robespierre a régné ainsi pendant quelque temps, en déguisant sa
faiblesse réelle par la fantasmagorie du crime. Est-ce sous ce régime
qu'il faut chercher les libertés conquises, selon M. de Lamartine, pour
l'humanité ? Quand le pouvoir de Robespierre fut émoussé par les coups
mêmes qu'il avait frappés, il fallut chercher un autre moyen de
gouvernement, et l'on tempéra la terreur par la corruption : ce fut le
Directoire.</p>
<p>Le Directoire, c'est le scepticisme succédant au fanatisme
révolutionnaire. Est-ce sous le Directoire qu'il faut chercher les
libertés conquises pour le genre humain? Après le Directoire, il ne
restait plus qu'un pouvoir possible, celui de l'armée. Alors on vit se
dérouler la période glorieuse, mais dévorante, de la grande épée. De
même que Robespierre n'avait pu régner que par des échafauds, Napoléon
ne pouvait régner que par des victoires, et ces victoires devaient
amener une réaction européenne et l'invasion de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LaRévolution réforma la France, comme Néron voulait réformer Rome, en
l'incendiant. Le feu détruisit, il est vrai, les masures , et en
dévorant les quartiers insalubres, il permit d'y établir des rues plus
larges et mieux alignées ; mais il renversa en même temps les édifices
les plus beaux et les plus utiles, et il consuma ou dégrada les
monuments. Ainsi fit la Révolution. Elle accomplit l'œuvre qu'une
réforme aurait accomplie, en détruisant un grand nombre d'abus, mais en
même temps elle dévora les institutions monar-</p>
<p><pb/></p>
<p>—'m i"</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p>Nous achevons une tâche ingrate et pénible.</p>
<p>MM. Dumas, Sand, Balzac, Sue, Soulié n'ont plus trouvé d'auditoire ; le
feuilleton-roman de la Ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>volution française a détrôné tous leurs feuilletons.</p>
<p>C'étaient précisément l'éclat et l'étendue de ce succès qui rendaient
nos devoirs plus impérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>éloigne, est retenu par une autre page ; ce n'est pas une histoire
écrite pour la justice, c'est une - histoire écrite pour le succès.</p>
<p>En enregistrant les nombreuses réclamations qu'ont provoquées les
erreurs matérielles commises par l'auteur des Girondins, en signalant à
notre tour tant d'inexactitudes étranges, tant d'anachronismes
inexcusables, nous avons prouvé que M. de Lamartine n'a point eu la
première qualité de l'historien, la patiente investigation des faits. Du
contrôle auquel nous avons soumis ses appréciations sur les divers
acteurs du grand drame révolutionnaire, la royauté, les Constituants,
les Girondins, les Jacobins, il résulte qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au milieu desquelles se trouve l'historien, ont subi une modification
profonde? Quoi, parce que Charles X, sous lequel M. de Lamartine
écrivait ce vers :</p>
<p>D'Orléans racheta les crimes de son père ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En écrivant ces études , ce n'est pas une œuvre de parti que nous avons
cru accomplir, mais un devoir d'équité historique et un acte de
dévouement envers la société française. Il y a un redoutable danger dans
la réhabilitation des types exterminateurs de la démocratie de 93. La
barrière d'horreur et d'indignation, jusqu'ici infranchissable , qui
arrêtait les esprits sur une pente fatale, semble au moment d'être
franchie.</p>
<p>-,of;;;t-</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE.</p>
<p>C'est un devoir de piété filiale que M. de La Bretonnière remplit, en
revendiquant cette gloire pour son honorable père.</p>
<p><pb/></p>
<p>nière. Il avait été nommé, dès 1783, commandant de la marine à
Cherbourg, et avait ainsi reçu la récompense la plus flatteuse de ses
travaux et de ses services. Il apporta, dans ces nouvelles</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous jugez, Monsieur, que les faits contenus dans cette note puissent
trouver place dans l'ouvrage que vous préparez, je serai heureux de voir
une plume aussi grave etaussi puissante que la vôtre, rendre hommage à
la vérité, et montrer une erreur de plus dans l'ouvrage de M. de Lamartine.</p>
<p>Veuillez agréer, Monsieur, l'assurance des sentiments de haute
considération avec lesquels j'ai l'honneur d'èire, Votre très-humble et
très-obéissant serviteur, Le vicomte DE LA BRETOSNIÈRÏ.</p>
<p>Paris, 2 janvier 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>~Msa~ æœal x~h~sàa~s.</p>
<p>Avisderéditeur. SOMMAIRE DU LIVRE 1er. Nouvelles tendances des
historiens de la Révolution, p. 2. - Étude sur M. de Lamartine, p. 17.</p>
<p>SOMMAIJVE DULITIlB u. Plan de Ges étades, p. S9.—ëes faits, p.
&amp;L—Itfeciiflcalion historique, p. 66. -Lettre sur Malesherbes, par M. te
comte de Tocqueyille, marquis de Rosambo, madame la maaqoise * Gourgue,
comtesse de Pisieux, etc., p. 74.—Lettre sur la communion, de * la
Reine, par M. le baron H. de Neuville,p. 76.-Lettre sur Cléry, par
madame veuve de Gaillard, née Cléry, p. 82.—Lettre sur l'executron du
Roi, par M. le baron Batz d'Aurice, p. 85.—Lettre sur le même
aujeferfasM. de Cayrol, p. 89.-Lettre sur Target, par M. Ph. Target,
p.90.—Lettresur le voyagede Varennes, par le baron de Romeuf,p.
93.-Lettres surle même sujet, du comte de Damas, p. 96; — du duc de
Cboiseul, p. 97; — du marquis de Lally-Tolendal, p. 103. - Lettre sur M.
de Valori, par M. le marquis de Valori, p. 108.—Lettre sur Charlotte
Corday, par M.DemianCrouzilhac, p. 110. — Lettre sur la journée du 10
août, par un officier suisse, p.119.-Lettre sur M. de Pastoret au 10
août, par un contemporain, p. 129. — Lettre sur les journées de
septembre, par M. de Mentenos, p. 134. - Lettre sur les massacres de
Reims, par M. LacatteJoltroie, p. 135. — Lettre sur les massacres de
Versailles, par M. Charles Ricbaud, p. 146. — Lettre sur Beaufranchet
d'Oyat, par le vicomte Beaufranchetdela Chapelle, p. 147.-Lettre sur
Merlin de Thionville,par madame Lebarbier de Tenan et M. Merlin, p.
149.—Lettre sur Thomas Payne, par M. Sommers, p. 153. - Lettre sur
madame Roland, par madame Champagneux, p. 186.</p>
<p>SOMMAIRE DU LIVRE III. Erreurs d'appréciation, p. 183. — LA ROYAUTÉ.
Travail du XVllle siècle, p. 189. — Position de Louis XVI; ses fautes
réelles, p. 213. - Difficulté de la situation, p. 213. — Injustice</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'auteur envers Louis XVI et Marie-Antoinette, p. 230. — La royauté
dans sa dernière phase, p. 252.</p>
<p>SOMMAIRE DU LIVRE vi. Les Jacobins, p. 449. — Les Jacobins avant leur
triomphe, p. M6.— Les Jacobins après leur triomphe. — Deux portraits :
Robespierre, Philippe-Égalité, p. 498.—Quelles sont les véritables
causes de la chute de Robespierre, p. 542. — La chute de Robespierre
fut-elle un malheur, p. 557.</p>
<p>Résumé, p. 572.</p>
<p>Conclusion, p. 581.</p>
<p>Appendice, p. 588.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
