<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)">Louis Petit de Bachaumont</author>
<title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 2 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bachaumont, Louis Petit de (1690-1771)</author>, <title>Mémoires secrets pour servir à l'histoire de la république des lettres en France, depuis MDCCLXII jusqu'à nos jours. Tome 2 / ; ou Journal d'un observateur, contenant les analyses des pieces de théâtre qui ont paru durant cet intervalle; les relations des assemblées littéraires; les notices des livres nouveaux...Tome premier [-trente-sixieme]</title>, <date>1780</date>,description :,316 pages
</bibl>
<publisher>A Londres, chez John Adamson. M.DCC.LXXX-M.DCC.LXXXIX</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65319242</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1780">1780</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉMOIRES SECRETS POUR SERVIR À L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'À NOS JOURS; o u</p>
<p>JOURNAL D'UN OBSERVATEUR,</p>
<p>CONTENANT lei Analyses des Pieces de Théâtre qui ont saru durant cet
intervalle ; les Relations des Assemblées Littéraires; les notices des
Livres nouveaux , claiideflins, prohibés ; les Pieces fugitives , rares
ou munufcrites, en prof ? ou en vers ; les Vaudevilles sur la Cour ; les
Anecdotes &amp; Bons Mots} les Eloges des Savans, des Artifles, des Hommes
de Lettres morts, &amp;c. &amp;c. &amp;c.</p>
<p>TOME SECOND.</p>
<p>hue propius mp , vos ordine ad.ite , N Hor. L. II. Sat. 3. vs. 81 &amp; 82.</p>
<p>A LONDRES, CHEZ JOHN ADAMSON.</p>
<p>e. JJCC. LXXX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MEMOIRES SEC RE TS POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA RÉPUBLIQUE DES LETTRES
EN FRANCE, DEPUIS MDCCLXII JUSQU'A NOS JOURS.</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXIV.</p>
<p>ïjAnvicr 1764. Les Italiens ont aujourd'hui donné la premiere
Représentation du Sorcier , Comédie en deux aétes mêlée d'ariettes ,
paroles de M. Poinsinet , musique de Philidor.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Janvier. Les Italiens ayant senti la nocefTité d'avoir quelqu'un pour
doubler Cailleau en cas de maladie , ont repris Alldinot. Cet adteur a
reparu aujourd'hui dans Blaise le Savetier &amp; dans le Maréchal. Il a été
reçu avec transport , il étoit attaché au Prince de Conti , &amp; l'on n'a
remarqué aucune diminution dans ses talens.</p>
<p>Dumesnil de Grenoble Arrive avec hauteur, Quoi qu'il ne foit pas noble
Il fait le grand Seigneur.</p>
<p>La Vierge le regarde Et Joseph dit tout bas : Dites-lui qu'il nous carde
Un petit matelas (a).</p>
<p>Fitz-James vient ensuite Et dit de par le Roi, Que l'Enfant &amp; sa fuite
Restent chacun chez foi.</p>
<p>(. a) Il passoit pour le fils d'un cardeur de laine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si c'est une sottisë" Le Roi s'en chargera , Et pour qu'on l'autorise
Mon Corps (el) s'assemblera.</p>
<p>&lt;; Janvier 1763 L'auteur anonyme que Freron avoit annoncé dans une de
ses feuilles pour avoir fait un Relevé considérable des erreurs
orniffions , retiçences, transpositions de l'auteur de YEfprit des Loix
, vient de se montrer au _grand jour , en faisant imprimer son livre ,
qui forme un in-12 assez considérable. C'est M.</p>
<p>Crevier. Personne ne lira cette rapsodie , &amp; les Oeuvres de ce grand
homme surnageront sur le fleuve du tems.</p>
<p>de la Harpe. Cette Lettre court manuscrite, la voici : "A pres le
plaisir que m'a fait votre Tragédie , Monueur, le plus grand que je
puisse recevoir est la Lettre dont vous m'honorez.</p>
<p>Vous êtes dans les bons principes , &amp; votre piece-justifie bien tout ce
que vous dites dans votre Lettre. Racine , qui fut le premier qui eut du
goût , comme Corneille fut le premier</p>
<p>( a) Les Ducs &amp; Pairs convoqués le 30 Décembre 1763 , sur un décret
rendu par le Parlement de Tou* loufe contre M. le Duc de Fitz-James.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui eut du génie , l'admirable Racine , non allez admire, pensoit comme
vous. La pompe , du Spedlacle n'est une beauté que quand elle fait une
partie nécessaire du sujet , autrement ce n'est qu'une décoration. Les
incidens ne font un mérite que quand ils font naturels , &amp; les
déclamations font toujours puériles y surtout quand elles font remplies
d'enflure ,.</p>
<p>8 Janvier 1764. Les ComédiensJFrançois font un peu arriérés par
l'histoire qu'on a racontée</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en vain que la modestie Vous fait dédaigner la grandeur, Déformais
vous ferez , en dépit de l'envie , Des Grâces , des Bienfaits l'heureux
dispensateur.</p>
<p>Envain vous Faites résistance.</p>
<p>Le Prince a fait un juste choix : Peut-il mieux placer sa Finance Que
fous les auspices des Loix ?</p>
<p>On verra dans ce choix, dont je vous félicite, Et dans votre refus
justement combattu, La récompense du mérite Et l'éloge de la vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Janvier 1764. Mlle. Faunier a débuté hier aux François dans le
DiJJipateur &amp; dans le Préjugé Vaincu : elle fait les rôles de Soubrette.</p>
<p>Il paroit qu'elle a été assez accueillie. On ne lui reproche qu'un
organe des plus imparfaits &amp; très-désagréable, défaut qui ne peut gueres
se corriger.</p>
<p>16 Janvier 1764. On ne peut paIrer fous Clence le bon mot de M. de
Royan, fils de M.</p>
<p>le Duc d'Olonne : il pavoît confiaté.</p>
<p><pb/></p>
<p>On prétend que la fuite de cette vive &amp; ingénieuse riposte a dégénéré en
combat singulier entre ces deux Seigneurs , &amp; que M. de FitzJames a été
blesle.</p>
<p>17 Janvier 1764. On continue achanfonner différens Grands : voici un
supplément aux Couplets , en faveur de Mrs. de Soubise , Contades &amp;
Silhouette , sur le même air que les premiers Noëls.</p>
<p>Un Grand plein de franehife Portant Croix de Saint-Louis, De peur du
vent de hife Se tenoit loin de lui : La foule le cachoit. Je ne vis
point de tête; Mais je vis un bras valeureux , Une main pour les
malheureux A s'ouvrir toujours prête.</p>
<p>En dépit des bourrades Un autre s'avanqoit, C'était Mons de Contades Qui
beaucoup s'empreffoit : Xaîff«z-moi donc pafieij disoit-il, je vous prie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>De par Jésus fait Maréchal, Ne fuis-je pas le Général De la Vierge Marie?</p>
<p>D'une mine assez sombre Silhouette en ce lieu , Apparut comme une ombre
Et disparut dans peu.</p>
<p>Il étoit expert en ce cas , En ayant bien fait pour les chats Pendant
son Ministere.</p>
<p>18 Janvier 1764. La Littérature a perdu un Poete qui s'étoit distingué
par sa méchanceté &amp; par quelques ouvrages lyriques d'un genre supérieur.
Chacun répond , c'est le Poëte Roy.</p>
<p>Accable d'infirmites, il s'étoit retiré dans la solitude depuis quelques
années : il y vivoit dans une obscurité où il est mort.</p>
<p>A la Nouvelle Orléans 1764. Tel est le titre d'un Ecrit de plus de go
pages d'jmpre[.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Janvier 1764. Il court dans le monde une prétendue Lettre du
Secrétaire de M. de Voltaire au Secrétaire de hl. Le Franc de Pompignan.
On fent assez que c'est encore une gaîté des Délices contre cette
famille, mais elle manque de sel, &amp; depuis quelque tems les plaifanteries
 qui en viennent contr'eux , font froides, pour ne rien dire de plus.</p>
<p>Tout ce que l'on peut dire , c'est que la dépense y a été excessive , &amp;
qu'on n'a pas apporté dans son édification toute l'économie qu'on avoit
droit d'en attendre. Il y a quatre jours que le feu y a pris :
heureusement on y a remédié : il y a quelques jours aussi que les
aéteurs, chanteurs, danseurs vouloient donner leurs démissions , n'étant
pas payés.</p>
<p>23 Janvier. On doit se rappeler les questions élevées au sujet des
Bibliothèques léguées aux ci-devant foi-ditant Jésuites , par M. Huet,
Evêque d'Avranches, &amp; par M. Du Harlay.</p>
<p>Elles ont été réclamées depuis la dissolution de la Société par les
héritiers de ces familles , &amp; leur ont été adjugées par Arrêt de la Cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>mandé la nomination des trois Bourses ; elles lui ont été accordées avec
la plus grande reconnoilTance.</p>
<p>24 Janvier 1764. L'Opéra s'est ouvert aujourd'hui par Cafior &amp;' Pollux,
avec l'affluence qu'on présume. La garde étoit plus que 'triplée.</p>
<p>La représentation a été des plus tumultueuses , &amp; les brouhaha ont duré
sans difcontinuatiQn pendant le premier ,aéte &amp; une partie du fécond.
Nous parlerons du Poème une autre fois.</p>
<p>2ç Janvier. Trois nouveaux Couplets sur M. l'Archevêque de Paris.</p>
<p>Conduit par la cabale, Beaumont vient presentet 64 Lettre pastorale</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on veut l'écouter.</p>
<p>Jésus, c'esten faveur de votre Compagnie, Dont on vous prive
injustement, - Que je fouticndrai fermement Aux dépens de ma vie.</p>
<p>Joseph dit, sans l'entendre , Vous êtes entêté , De prétendre défendre
Cette Société.</p>
<p>J'ai lu de Berruyer une histoire profane, Et j'ai vu les Assertions 5 Et
j'aime mieux pour compagnons Notre bœuf &amp; notre âne.</p>
<p>Autre.</p>
<p>Jésus l'àppercevant lui dit prefqu'en colère : A la Trappe retirez-vous
i - L'âne est bien moins têtu que vous , Il a cesse de braire.</p>
<p>26 Janvier 1764. Aujourd'hui, fecond jour de l'Opéra , il y avoit
très-peu de monde. Il est certain que le délabrement où il est par
rapport aux sujets , écarte une infinité de gens. Le Sr. Pillot fait
Caflor , &amp; le fait horriblement mal. Mlle. Arnoux joue supérieurement le
rôle de l'Amante ; l'Actrice s'y développe dans le plus grand ieu , &amp;
dans la vérité la plus parfaite des situations. Gelin est médiocre. Mile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lany a reparu. Le premier jour l'Opéra avoit fait 524.0 Livres , il n'a
fait aujourd'hui que 100 Louis.</p>
<p>27 Janvier 1764. On ne tarit point en Couplets : en voici sur le
Cardinal de Bernis , sur l'air : où s'en vont ces gais Bergers ?</p>
<p>Assise en un cinapé La souveraine Flore ?</p>
<p>Au Monarque inoccupé Disoit, Roi que j'adore, Souviens-toi du
Cardinal-Abbé, Le verrons-nous encore ?</p>
<p>Voici donc venir l'Abbé Au lever de l'aurore : Depuis il s'est échappé,
La raison je l'ignore.</p>
<p>Où est donc le Cardinal Abbé, Le verrons-nous encore?</p>
<p>29 Janvier. On vient de publier encore un livre contre M. Rousseau,
intitulé le Chnistianifine de RouJJean. Dans cet ouvrage , où l'on
emprunte le rôle d'un ami de ce Philosophe,</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Janvier 1764. On vient de rendre public par l'impression
leRequifitoire des Gens du Roi concernant VInftrucîion Pastorale de M.
l'Archevêque de Paris. On regarde cette piece comme une des plus
viétorieufes contre M.</p>
<p>31 Janvier. Il eji tems de parler; ou Compte rendu au Public des Pieces
légales de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même , dans son Plaidoyer &amp; son Compte rendu dans cette grande
affaire ; en un mot, on peut regarder cet ouvrage comme un vrai libelle.</p>
<p>i Février 1764. Il paroit encore une fuite des Noëls , concernant AI AI.
de Beringhen, le Parlement, le Premier Préjident, M. CEvêque d'Orléans ,
M. l'Evêque de Digne le Général des JIuites, &amp; M. de Cornillon, Major
des Gardes.</p>
<p>Le Chef de l'Ecurie, Disposant des couriers, Au gré de son envie Arrive
des premiers.</p>
<p>En robe détroussee La Cour de Parlement, D'une maniere aisée Vient
saluer l'Enfant.</p>
<p>Venez-vous, dit Jésus, faire des Remontrances?</p>
<p>Je fais que vous parlez des mieux : Mais tenez, je fuis par trop gueux,
Arrangez mes finances.</p>
<p>Avec l'air de mystere Le Premier Président Offre d'un ton sincere Son
entier dévouement:</p>
<p><pb/></p>
<p>DeFcix (h) lui dit, Seigneur, quittons cette chaumiae; Avec l'argent
Bénédiétin Je vous promets chaque matin Une beauté divine.</p>
<p>Certain Prélat s'avance Et dit en provençal, Seigneur, ici l'on pense
Que je fais bien du mal: Je me moque de tout ! j'ai rempli ma besaces
J'en ai donné, j'en ai vendu, J'en ai troqué, j'en ai f. u, Et je garde
ma place.</p>
<p>Sous un habit modeste Un inconnu botté , Vient d'un air très-funeste Un
poignard au côté :</p>
<p>(a) C'était M. de Maupeou, depuis Chancelier.</p>
<p>(b) L'Abbé de Foix, maquereau de M. l'Evêque d'Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jésus l'appercevant, s'écrie, vîte ! vite !</p>
<p>Quittons ce lieu, sauvons-nous tous, Pour nous garantir de ses coups :
C'est Ricci le Jésuite.</p>
<p>Arriva dans l'étable Un gros homme tout rond , Montrant un air capable
Avec son grand cordon; Joseph le regardant, dit d'un ton des plus âcres
: Ah ! Major de Biron , Dindon.</p>
<p>2 Février 1764. Il y a deux ans qu'il parut un volume in 8. en quatre
parties, qui a plus de oo pages, lequel a pour titre de la Nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>prochain, comme elle a été annoncée par son Prospectus.</p>
<p>&lt;; Février. M. Fréron, toujours acharné contre M. de Voltaire, dans sa
feuille N°. 3.</p>
<p>6 Février. Le Sr. Grandval a reparu aujourd'hui pour la premiere fois à
la Comédie Fran.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Février 1764. Le cri est de plus en plus géneral contre la nouvelle
Salle d'Opéra. Le Sr.</p>
<p>Souflot même en rougit &amp; rejette toute l'indignation publique sur Mrs.
Gabriel &amp; de Marigny.</p>
<p>10 Flvrier. Epitaphe du Parlement de Normandie , par la femme d'un
Conseiller de cette Cour.</p>
<p>Ci git fous ces sacrés portiques, Ces nlarbres, ces voûtes antiques, Un
refpeftable Corps, dont les membres épars &gt; Courent encor mille hazards.</p>
<p>Passant ! de quelques pleurs arrose au moins sa cendre: Son zele étoit
si pur, son cœur étoit si tendre : Il chÉrissoit le peuple, il adoroit
le Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>De son devoir, suivant la loi, Longtems avec honneur il servit sa patrie
Mais menacé d'ignominie, Accusé par la calomnie, De rebellion,
d'attentat, Il aima mieux s'ôter la vie Que de vivre sans gloire &amp; de
trahir l'Etat.</p>
<p>12 Février 1764. Nouveaux Couplets.</p>
<p>Wurmezer (a) tout de glace Affectant le Distrait, Dit qu'on lui fafle
place Près de Martin Baudet.</p>
<p>J'aime, lui dit Jésus, qu'on se rende juftic, Vous relierez auprès de
nous : Mon Baudet apprendra de vous A faire l'exercice.</p>
<p>Monseigneur l'Archevêque Est donc enfui, parti, Il faut bien peu de tête
Pour prendre tel parti.</p>
<p>Indisposer Louis, &amp; fatiguer un Pape, Pour qui?. Pour des amis bannis,
Qui le bercent d'un Paradis Et lui donnent la Trappe.</p>
<p>Brissàc l'incomparable, Espece de héros,</p>
<p>( a) Officier qui a eu beaucoup de part au nouvel exercice.</p>
<p><pb/></p>
<p>En style inimitable Raconte ses travaux : Mais quand il eut vante ses
exploits militaires, Ses hauts faits partout inconnus , Au Roi ses
services rendus, On lui dit de se taire.</p>
<p>Soubise dans la presle S'approche du berceau, Et malgré sa noblesse,
Joseph lui dit tout haut: Vous êtes Maréchal, &amp; vous vous dites Prince,,
J'en fuis charmé pour vos neveux; Mais malgré vos titres pompeux, Votre
Altesse est trop mince.</p>
<p><pb/></p>
<p>De peur que le divin Poupon</p>
<p>Un jour se mesallie.</p>
<p>On vit aussi paroître L'Evêque d'Orléans : Jésus lui dit en maître ,
Paillard ! forts de céans : Tu n'y rencontreras ni niece ni bergere :
Nous pensons ici pieusement, Nous y vivons très-chastement; Vierge même
est ma mere.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Luxembourg s'avance D'un air très-consterné, Demande en survivance
Coigny au Nouveau-né: Je puis sans en rougir faire cette priera.</p>
<p>Jérus lui dit avec bonté , Qu'importe ici la qualité ?</p>
<p>Tous les hommes font freres.</p>
<p>Le Duverney s'avance : Si pour tout ce monde-là, Il faut la subsistance,
Bourgade y pourvoira.</p>
<p>1) Février 1764. On a donné avant-hier h première représentation
d'Idomenét , tragédif de M. le Mierre, dans laquelle il a déployé toutt
la richesse de son génie pittoresque. Mlle Clai ton l'a très bien
féconde par les attitudes d( toute</p>
<p><pb/></p>
<p>toute alpece qu'elle prend sur la scene. L auteur &amp; l'aétrice également
peintres, n'ont lit que parler aux yeux. Ce sujet, qui paroit
susceptible de tout le pathos qu'on peut mettre en une tragédie, a
manqué son effet en pleiA M. le Mierre est décidé n'avoir point
d'entrailles , non plus que la sublime héroïne du théâtre. Cette
tragédie porte sur des abfurdicés sans nom bre.</p>
<p>17 Février 1764. Vers cnRcpoijc a L hpitaphe.</p>
<p>du Parlement de Normandie, faite par un,* Dame du Parlement'.</p>
<p>De tous les Parlcmens, Madame, un seul a tort: Loinde-oombattre, il Fuit
5 loin de vaincre, il abdique; Ainsi le vieux Caton, en se donnant la
mort, Au lieu de la servir, perdit la République.</p>
<p>18 Février, Tout se dira, ou îefprit des Magistrats deflruéleurs, ou
Analyse dans la demande en profit de défaut de M. le Gout-eux, Procureur
Général du Parlement de Metz: Tel est le titre d'un écrit de plus de 300
pages in-12 contre les Procureurs généraux &amp; ceux qui ont dénoncé les
Conjlitutions des cidevant foi-disant Jésuites. Ce volume renferme une
critique grammaticale des Comptes rendus, une satyre très vive des
Parlemens, des injures grossieres sur plusieurs Membres, des accusations
grâves contre la Magistrature, en général un mélange de pièces, qu'on ne
peut apprécier par le peu d'ordre qui y regne, &amp; dans lequel cependant
l'on, trouve des morceaux très bien faits, qui dénotent que cet ouvrage
est de plusieurs mains. La passion qui y domine, infirme</p>
<p><pb/></p>
<p>Protedeur des beaux arts, &amp; de leur gloire antique, Daignez-être le mien
dans ce triste moment ; Je vois tomber ma fœur dans le débordement, Et
pour-lors adieu la boutique.</p>
<p>Je ne puis soutenir cette cruelle idée ; Et son mari deviendra fou De
voir sa femme débordée, Ne pouvant garantir son plus petit bijou.</p>
<p>Vous pouvez la sauver de ce danger terrible : Trouvez-lui quelque coin
dans le palais des Rois.</p>
<p>20 Février. Nouveau couplet sur la salle de t Opéra,</p>
<p><pb/></p>
<p>IStir les pas de Vandie", Arrive Gabriel, Et son fameux confrère, Cordon
de Saint Michel: Il faut, dit le Marquis, que vous veniez, ma bonne3
Pour voir la salle d'Opéra : Vous vous moquez, 011 n'y verra, Non, l'on
n'y voit personne.</p>
<p>21 Février 1764. M. Huber vient de donner ■Une traduction de Daphnis &amp;
le Premier Navigateur , Poëmes de M. Gisner. Le premier parut en
original en 17SS, c'est le coup d'essai de l'auteur : l'autre est de
762. Ces especes de Pastorales font marquées au coin de l'Antique, comme
tous les ouvrages du Poëte Allemand : peu d'invention partout, &amp; une
trop grande profusion d'images repétées &amp; monotones.</p>
<p>Daphnis est en trois chants ; le fécond Poëme en deux. Le traducteur est
énergique, fidele, agréable, mais peu élégant.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a rendu compte de l'aventure, &amp; ceux qui la savent ne feront pas
surpris que le Philosophe Genevois ait pris un sujet si susceptible de
faire valoir ses singulieres alertions. Au reste, on ne le juge point
digne de ses autres ouvrages.</p>
<p>26 Février. On ne peut s'empêcher de s'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Février 1764. On voit aujourd'hui avec étonnement la gazette de
France entamer les'affaires du Parlement : elle rend compte pour la
premiere fois des dernieres séances des Pairs ern cette Cour ,
concernant M. l'Archevêque de, Paris &amp; l'expulsion des Jesuites. On en
infere que le Gouvernement avoue enfin cette grand entreprise. Il est
ridicule de voir cette gazette parler brusquement.d'une chose commencée
depuis longtems, sans en donner le précis : c'est: une fuite de la
négligence &amp; de l'impéritie avee laquelle on exécute cet ouvrage, le
Journal d* la nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>pable.</p>
<p>2 Mars. On a donné aujourd'hui aux François la premiere représentation
de l'Amateur,</p>
<p>Comédie en un adte &amp; en vers de M. Barthe..</p>
<p>Un homme versé dans les arts revient d'Italie ave la manie des antiques.
Un de ses amis se propose de lui faire époufer sa fille, qu'il n'a pas
vu depuis longtems : il fait faire la statue de la jeune personne , lui
fait donner tous les caraéteres.</p>
<p><pb/></p>
<p>devient fol, &amp; est fâché qu'on ne trouve plus de figures pareilles.
Quand il est bien épris, on fait paroître la jeune personne, &amp; il l'épouse.</p>
<p>Ce Drame susceptible des détails les plus gracieux &amp; de la plus douce
poésie, est dénué même de ce foible mérite, &amp; n'a que celui d'avoir été
joué par des aéteurs supérieurs.</p>
<p>5 Mars. Nous revenons sur l'Ecole de Littérature tirée des meilleurs
Ecrivains. Cet ouvrage, qui pourroit être un Cours complet de Belles
Lettres très utile &amp; très agréable, ne remplit pas son but, non plus que
beaucoup d'autres.</p>
<p>6 Afars 1764. Le jeudi, premier de ce mois , M. Le Gros, haute-contre,
qui n'avoit ni chanté ni représenté sur 'aucun Théâtre, a débuté par le
rôle de Titon. Sa voix bien timbrée &amp; de la plus agréable qualité,
fleible, touchante &amp; légere, a fait le plus grand plaisir. Il joint la
précision, la juftefife, la netteté, la correction, &amp; il scande les
paroles fort régulièrement. Sa figure est agréable &amp; sa taille théâtrale
: il est modéré dans ses gestes. On lui reproche seulement de n'avoir
pas les hauts de la voix aussi beaux que le reste.</p>
<p>8 Mars. Blanche &amp; Guffcard, tragédie de M. Saurin, après avoir ennuyé la
scene pendant quelque tems, est actuellement imprimée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 Mars. Tous les auteurs mâles &amp; femelles que le Sr. Palissot a
indistinctement mal-traités -dans sa Dunciade, ont pris le parti le plus
fa-.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 rgr Mars 1764. M. de la Harpe a cru devoir celebrer sa reconnoissance
envers Mlle. Dumesnil par une Epitre peu considérable, mais fort bien
faite, &amp; où le jeu de cette Adrice est dépeint avec les couleurs les
plus vraies &amp; les plus; sublimes.</p>
<p>20 filars. Olynipie, dont on ne se promettoit.</p>
<p>21 Mars. Les rédacteurs de la Gazette da..</p>
<p>que le lever &amp; le coucher du soleil, &amp; de la lune.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 Mars 1764. Supplément aux Couplets«.</p>
<p>Escorté de sa fille, Duras Ca) dit en entrante Faisons une quadrille,
Pour amuser l'Enfant : Aux plaisirs de la Cour je borne mon ferviceDe
Bals Paris est ennuyé, Mais des miens je fuis bien pay Par un bon bénéfice.</p>
<p>D'un ton d'impertinence , D'un orgueil menaçant, De Sa-rtinc s'avance:
Où donc est cet Enfant ?</p>
<p>Le Marquis de Poyanue, (0; Le chapeau rétapé ,.</p>
<p>( si) Le Duc de Duras, un des premiers Cicutaiiommcs de la chambre du Roi.</p>
<p>- (h) Çoiiiwiiilaut 4es Ca¡abWe,.r$,:-</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph dévotement, quittant sa patenôtre y Dit pour excuser ce Seigneur
: C'est la coutume, mon Sauveur „ Qu'un âne gratte l'autre..</p>
<p>Méditant un Cantique r Arrive Pompignan (a) , Qui d'un ton emphatique ,
Fait un long compliment.</p>
<p>Son éloquence endort &amp; le Fils &amp; sa Mere îJoseph réveille cet Enfant ;
Je viens pour lui montrer-comment Il faut prier son Pere.</p>
<p>L'auteur suppose un projet fol de Salle de Spectacle , pour avoir le
plaisir de le tourner en plai- lanterie &amp; de s'égayer en passant sur
plusieurs denos ridicules. Elle est légèrement écrite &amp; porteIf
empreinte d'un esprit agréable.</p>
<p>25 Mars. La Gazette de France d'avant-hiercorrige l'absurdité de son.
énoncé au sujet de FEclipfe ; elle n'annonce qu'une obfcuricé légère :
la cause de l'erreur provenoit d'une in.</p>
<p>xaétitude d'observations de l'Astronome sur la position de la lune. à
l'égard de la terre.</p>
<p>26 Mars. Le Gros , le nouvel asseur de rO.-</p>
<p>00. Auteur 4e. la jPrièrst du Déiss.e.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Mars. L'Opéra se propose de donner pour la Capitation, des Fragmens,
composés d'Hylas, de Pygmalion &amp; de Pfgché. Cet agréable fpedacle doit
attirer du monde.</p>
<p>29 Mars. Les Baladins, &amp; Reponse aux Baladins. Le premier est un
perfifflage contre le goût moderne ; la féconde une justification : l'un
&amp; l'autre ouvrage ell Fort fuperfi:ie1, &amp; n'a que le mérite d'une légere
&amp; agréable critique..</p>
<p>Font le charme de Paris, Us retirent tout leur prix,</p>
<p><pb/></p>
<p>Des vers d'une Mufe aimable : Elle avoit chanté l'Amour , Son ivresse &amp;
son délire, De la Beauté qui soupire, Les plaisirs &amp; le retour.</p>
<p>yi Mars. Les Fragmens , composes de I'AdléiïHjilas, de ceux de Pygmalion
&amp; de PJychc\</p>
<p>ont été donnés aujourd'hui pour la troilieme &amp; derniere fois. Le Sr. le
Gros a fait Pygmalion ; il a très-bien chanté : quant au rôle , il l'a
on ne peut plus mal exécuté. Mlle. Arnoux triomphe toujours dans Psyché;
elle y développe les.</p>
<p>plus nobles &amp; les plus teD-dres attitudes : c'est sans contredit son
triomphe.</p>
<p>lissant un peu, il a demandé des bougies, fous prétexte qu'on ne voyoit
plus clair. Tous les Spectateurs l'ont affuré qu'on voyoit très-bien lui
d'insister &amp; d'affurer qu'il ne voyoit goutte ; &amp; le monde de rire , &amp;
l'astronome d'être hué , &amp;c..</p>
<p>revenus en belles impressions ornées de grav-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnée Laverdy. On croit y entrevoir l'empreinte d'un génie petit, étroit,
minutieux &amp; tendant au Despotisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Avril 1764. M. de Richelieu avoit annoncé hier aux Comédiens François
que leur Spectacle pouvoit être prolongé d'une semaine , &amp; de n'en point
afficher la clôture. En conséquence le Sr. Auger a prononcé-un
compliment. Le zele des Gentilshommès de la Chambre n'a pas réussi, &amp;
les Italiens jouïront seuls du privilege qu'on prétend leur être échu
par la réunion de l'Opéra comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>II Avril 1764. On répand depuis quelques jours une plaisanterie allez
platte ; elle a pour titre Décalogue du Dieu du Gout : on la peut juger
d'un partisan du Sr. Palissot.</p>
<p>I. Au Dieu du Goût immoleras Tous les Ecrits de Pompignan.</p>
<p>II. Chaque jour tu déchireras Trois feuillets de l'abbé le Blanc* III.
De Montesquieu ne médiras , Ni de Voltaire aucunement.</p>
<p>IV. L'ami de? Sots point ne feras" De fait ni de consentement.</p>
<p>V. La Dunciade tu liras , Tous les matins dévotement.</p>
<p>VI. Marmontel le foir tu prendras , Afin de dormir longuement.</p>
<p>VII. Diderot tu n'achetteras, Si ne veux perdre ton argent..</p>
<p>VIII. Doyat en tous lieux honniras y Et Colardeau pareillement.</p>
<p>IX. Le Mierre aussi tu fiffleras , A tout le moins une fois l'an.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Avril 1764. M. Garnier, Prof. Royal d'Hébreu &amp; Membre de l'Académie
Royale des Inscriptions &amp; Belles-Lettres , vient de publier un livre
intitulé L'homme de Lettres, en deux volumes. Cet auteur le destine en
grand, remonte aux principes, &amp; paroit imbu de son Platon.</p>
<p>Si, pour être homme de Lettres , il falloit réunir l'assemblage des
qualités de toute espece &amp; surtout les vertus rares qu'exige M. Garnier,
quel homme aujourd'hui feroit digne de ce titre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>gré leur apparente authenticité, on feroit tenté de croire qu'elles font
supposées. On est surA.</p>
<p>tout fâché de voir M. de Nivernois , dont on avoit une idée avantageuse,
montrer la corde dans tous les points. Cet écrit est précédé d'une
prérace, dans laquelle M.d'Eon expose les motifs qui le forcent à
publier ces Lettres. L'indignité de son procédé, les disparates de sa
conduite &amp; de son style dans ses récits , dénotent un méchant homme &amp; un
fol.</p>
<p>iç Avril 1764. Ce foir est morte Madame la Marqnife de Pompadour. La
protection éclatante dont elle avoit honoré les lettres , le goût
qu'elle avoit pour les arts, ne permettent point de palier fous silence
un si triste événement.</p>
<p>On a fait l'épigramme suivante sur un Jésuite qui s'est marié :</p>
<p>Uxorem duels qui corntta trina gerebits , Pondus erit levius, cornua
hina geres.</p>
<p>18 Avril. On doit bien s'attendre que le tombeau de Madame de Pompadour
fera un</p>
<p><pb/></p>
<p>cbjet d'hommages &amp; de satyres. L'épitaphe rui.</p>
<p>Ci git d'Etiole &amp; Pompadour, Qui charmoit la ville &amp; la cour, Femme
infidele, &amp; Maitrcffe accomplie: L'Hymen &amp; 1'Amour n'ont pas tort, Le
premier de pleurcr sa vie, Le fecond de pleurcr sa mort.</p>
<p>20 Avril. On a fait sur Madame de Pompadour une épitaphe bien différente
de la premiere, elle est simple &amp; contient l'historique de sa vie : Ci
gît qui fut vingt ans Pucelle, Quinze ans Catin, &amp; sept ans Maquerelle.</p>
<p>21 Avril. On a entendu la semaine derniere au Concert Spirituel un Cor
de Chasle, qui étonne tout Paris: c'est le Seigneur Rodolphe, de la
musique du Duc de Wurtemberg. Jamais cet instrument n'avoit été pouffé à
un point si accompli : il imite tour a tour la flûte</p>
<p><pb/></p>
<p>la plus douce , la trompette la plus éclatante.</p>
<p>Ses coups de langue font d'une rapidité, d'une variété, d'une précision
incompréhensible. Il paroît exécuter avec hardiesse la musique la plus
difficile &amp; la plus rapide.</p>
<p>Le Roi ne peut tenir son envie de rire, &amp; le prédicateur déconcerté
s'est ressenti pendant tout son discours de cette plaisanterie.</p>
<p>23 Avril. Le cri est général contre la nouvelle édition de Corneille par
M. de Voltaire.</p>
<p>Tout est croqué dans cet ouvrage de discussion; il releve des fautes
grammaticales que chacun découvre au premier coup d'œil , il se répette
sans cesse &amp;, par une adresse qui n'est point assez cachée , il paroît
adopter Racine, &amp; le mettre en tête de son rival, pour le mieux écraser;
en un mot, rien d'approfondi, point de vues générales, &amp; nulle analyse
réfléchie d'au</p>
<p><pb/></p>
<p>t'one de ces tragédies. On fent facilement que ce travail lent &amp; coûteux
ne fympathifoit pas avec l'imagination fougueuse de M. de Voltaire.</p>
<p>2 1 Avril 1764. Le Sr. Palissot a écrit au Duc dePraflin pour le prier
d'intercéder en sa faveur &amp; demander son rappel : ce Seigneur tout
débonnaire n'a point voulu solliciter pour un pareil scélérat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Wiamps Elysées. Tel est le titre d'une Epitrequ'un anonyme adresse au
Commentateur de Corneille. C'est une plaisanterie facile &amp; légere sur
l'affeétation avec laquelle M. de Voltaire oppose sans cesse ce rival à
Corneille, pour le déprimer, le dégrader, le mettre au dessous de rien.</p>
<p>Quant au style, cette fission ingénieuse vaut toutes les dissertatio ns
qu'on pourroit faire sur cette matiere. On y donne en passant différens
coups de patte aux écrits les plus repréhensibles - de l'auteur. Celui
d'une pareille facétie paroit avoir du talent pour ce genre d'ouvrages.</p>
<p>30 Avril 1764. Les Comédiens François ont ouvert aujourd'hui leur
théâtre par un compliment très suranné &amp; très fastidieux qu'a prononcé
le Sr. Auger. On a ensuite joué Heraclius, fuivide la petite piece
annoncée, la jeune Indienne. Ce drame très prôné avant la
représensation, n'a que huit scenes. Le sujet est tiré, du Spedateur
Anglois, dont M. Dorat vient de faire une Héroïde , intitulée Zeila.</p>
<p><pb/></p>
<p>mot pour rire dans ce drame, pas la moindre in.</p>
<p>trigue, la moindre péripétie, la moindre entente du théâtre. Le style a
été goûté allez généralement: on dit que l'auteur n'a que 21 ans.</p>
<p>Molé a paru seul, comme pour annoncer que l'auteur n'y étoit pas. Les
brouhahas ont redoublé, &amp; cet aéteur ayant fait différentes révérences,
ayant ouvert plusieurs fois la bouche pour-</p>
<p>parler , sans être entendu, il s'est lasTé &amp; a disparu. Les clameurs ont
continué, &amp; les Comédiens ont fait tomber la toile. Ce coup de théâtre a
terminé cette scene indécente &amp; pitoyable,</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; l'imbécille parterre s'est tu, ainft vilipendé par les histrions.</p>
<p>M. Freron, [ dans sa feuille No. 12 se fait adresser une Lettre, où il
relevé sommairement les critiques générales qu'on a faites de cet
ouvrage: elles font justes, mais on voudroit que la défense de Corneille
fût entre les mains d'un homme plus honnête.</p>
<p>Il a donné ensuite une courte notice des qua&lt; tre Arts dont quelques
Académiciens ont fait la Description dans l'année, savoir du ChamoU
Jeur; du Briquetier, du Tonnelier, Se du Rcifineur de Sucre.</p>
<p>Il a lu aussi l'Eloge de M. 'Bradley, célébré Astronome Anglois ,
Associé étranger de l'Académie.</p>
<p>Cette ledture a été fui vie de celle de cinq Mémoires, par divers
Académiciens.</p>
<p>M. le Monnier a parlé sur YEclipfe antii-ilai.</p>
<p>re du Soleil du 1. Avril dernier , observée en divers lieux du royaume ,
dont les principaux lieux où l'Anneau a été le plus large &amp; le plus
risible , font Rennes, Calais, &amp;c.</p>
<p>M. Tillet a lu un Mémoire sur les degrés de chaleur extraordinaires,
auxquels les hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de la Lande a observé un dérangement surprenant dans le mouvement de
la Planete de Saturne.</p>
<p>M. Chabert a fixé la latitude &amp; la longitude de Larnéca dans l'Isle de
Chypre.</p>
<p>Enfin M. Tenou a expliqué la nature des pierres qui se forment dans le
corps humain.</p>
<p>3 Mai 1764. On apprend avec le plus grand ctonnement que les Italiens
ont fait plus de cent mille écus pour la derniere année dramatique, &amp;
que les parts ont été de içooo livres.</p>
<p>4 Mai. L'Académie Royale des Belles-Lettres a fait aujourd'hui sa
rentrée publique d'après Pâques.</p>
<p>Le premier Mémoire a été lû par M. deChabanon : il contenoit le plan de
la traduction de la quatrième Ode Pythique de Pindare.</p>
<p>Le troisieme de M. Guibert, expliquoit un passage d'Homere, duquel il
résulte , suivant cet Académicien , qu'il y a eu une Eclipse bien
marquée par le poëte au mois d'Août 1I8 avant Jésus-Christ , vers midi.</p>
<p>Le quatrième de M. Dupuy, est sur la ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>niere de rallumer le feu sacré d'après un passage de Plutarque jusqu'ici
mal entendu.</p>
<p>Le cinquième sur l'origine des Phéniciens, par M. l'abbé Mignot.</p>
<p>5 Mai 1764. Les Contes de Vadé, &amp;c. Ce nouveau volume , fait pour servir
de Suite aux Oeuvres de M. de Voltaire, contient toutes fortes de
rogatons. Outre les Contes, qui font peu de chose, il y a des débauches
d'esprit en tout genre, où l'auteur établit des paradoxes comme bon lui
semble. Ce volume est un des plus mé-</p>
<p>diocres fortis de sa plume : c'est un homme d'esprit qui ne fait que
ruminer aujourd'hui.</p>
<p>6 Mai. On est indigné non-seulement de la critique amere &amp; dure que M.
de Voltaire fait.</p>
<p>7 Mai. Il se répand sur la deftruétion des Jésuites l'épigramme fui
vante , qui , quoique grossiere, mérite d'être conservée comme aneo*
dote caractéristique.</p>
<p>Ils font f. s les bons Apôtres, * Et l'on ne les plaint pas beaucoup,
Car avant ce malheureux coup q Ils en avoient bien f. u d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tions faites &amp;c. Ces Lettres patentes ont été enrégistrées le 2 du mois
dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur , qui emprunte le nom de Rousseau , xeftite allez bien la
Lettre Pastorale , quant au fond ; mais il est bien éloigné du style
qu'il veut imiter. On ne singe jamais bien un auteur aussi original que
Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>,5 de l'exil, ou d'un ferment que je crois ne M pouvoir faire , je ne ba
l ance pas, &amp; je parts &gt;3 viétime de la fidélité que je dois aux saints
3, engagemens que j'ai contractés , plein de réf.</p>
<p>Pour comble de cruauté , il a fait précéder f".</p>
<p>Bérénice de celle de Racine. Quelle étrange disparate y quand on fort du
style onétuenx de.</p>
<p>Racine , &amp; que l'on tombe dans les Barbarismes s les aspérités , les
fadeurs de son rival.</p>
<p>20 Mai. Le Roi avoit souscrit pour 2000 exemplaires du Corneille
Commenté par M. de Voltaire ; S. M. n'en a pris que so, &amp; a fait,
remettre les autres au pere de Mlle. Corneille.</p>
<p>L'Impératrice de Rudie a fait le même adte de générosité envers. Mlle,
Corneille , aujourd'hui Mad. Dlpuîs.</p>
<p>21 Mai. M. l'Evêque d'Alais a publié le 16 du mois dernier une
Ordonnance &amp; Instruction Pastorale au sujet des Alertions extraites des
livres , theses &amp; cahiers, des foi-disant Jésuites,, &amp; données aux
Evêques par le Parlement. C?</p>
<p><pb/></p>
<p>Prélat, bien éloigné de penser comme M. FArchevêque de Paris, déclare
qu'ayant rapproché les Assertions les unes des autres, &amp; les ayant
comparées avec celles des Peres Hardoum £ «?</p>
<p>23 Mai. On parle d'une Lettre de M. de Voltaire , où il fait dialoguer
l'ame avec le corps. Il appelle la premiere Lisette , elle se révolte
contre le dernier &amp; lui reproche de l'asservir. On font que c'est un
matérialisme déguisé , un dessein formé de faire voir combien il est
ridicule de supposer un pareil assemblage.</p>
<p>JYL de Voltaire , qui a moins que jamais des idées neuves , cherche à
tout colorer de son style, &amp; s'approprie bien des choses par le charme
dont il embellit les pensées des autres.</p>
<p>24 Mai. Il paroit une brochure qui a pour titre y Dissertations sur
l'origine &amp; les font*</p>
<p><pb/></p>
<p>fions essentielles du Parlement, sur la Pairie.</p>
<p>28 Mai. On affure que le Chevalier d'E02 vient de faire paroitre un
fecond volume , qm sans doute fait fuite au premier.</p>
<p>Des Lettres de Londres prétendent qu'il figure mal parmi les honnêtes
gens, qu'il a eu différentes affaires, fufeitées vraisemblablement, mais
qui l'ont mis aux prises avec la police du</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Mai 1764. Il paroît un nouveau Roman en quatre parties, de Madame
Riccoboni, intitulé Miss Jcnni. C'est un amas d'absurdités 1 écrites
dans un style assez bon.</p>
<p>31 Mai. Il court des vers qu'on peut rega-r.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir détruit l'autel de Ganimede, Venus a quitté l'horison : A
tes malheurs encor, France ! il faut un remede; Chasse Jupiter &amp; Junon.</p>
<p>2 Jidn. Il paroît que l'on veut employer tous les moyens possibles pour
avoir raison de l'incônduite de M. d'Eon , &amp; que la Cour de Londres s'y
prête : on affure. qu'elle fait "lnter:venir le Corps Diplomatique pour
demander ion.</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Juin. Ode sur un incendie, par une tête xJiuuve du tems présent. Ce
titre annonce le go ut fatal &amp; dépravé du siecle, où l'on parodie les
événemens les plus finiflres &amp; les plus malheureux. L'incendie dont il
est question , est celui du Palais Royal. L'auteur débute par la strophe
la plus ridicule &amp; la plus bouffonne.</p>
<p>11 parle ensuite plus féricufement ; il adule M.</p>
<p>L'enthousiaste prétend que ce font les propres mo-s du Prince, &amp; qu'ils
n'ont pas besoin d'être parés des vains ornemens de la poésie.</p>
<p>9 Juin. Nous avons lu un ouvrage de l'abbé Galiani , espece de
dissertation sur l'Art Poétique d'Horace , dans lequel ce Savant relève
avec jugement une infinité de balourdises des differens traducteurs ,
interprêtes , commentateurs du poëte Romain. Il prétend, par l'étude
profonde qu'il a- fait de la langue latine , par ses çonnoilTances
réfléchies du local où Horace</p>
<p><pb/></p>
<p>étrivoit , avoir découvert beaucoup d'erreum Il n'a encore travaillé que
sur les Satyres , les Epitres &amp; l'Art Poétique ; il se propose d'étendre
ses observations sur tous les ouvrages de ce beau rT'nie. Comme il ne
connoit pas complettemeat toute la force de notre langue , M.</p>
<p>Diderot s'est chargé de jetter un vernis sur la premiere partie qui doit
paraître.</p>
<p><pb/></p>
<p>doit pardonner cette inscription peu modeste 1 un homme qui a aussi bien
mérité de la Littérature &amp; des Beaux Arts.</p>
<p>13 Juin. M. Villaret se défend vivement de l'imputation répandue dans le
public qu'il étoit auteur du Mémoire lu par M. de Sully : il prétend
n'en avoir pas la moindre connoissance , &amp; n'avoir même vu ce Seigneur
que pour combattre cette opinion établie dans ledit Mémoire : il se
déclare d'un sentiment tout-afait opposé.</p>
<p><pb/></p>
<p>France par des ouvrages dignes de nos meilleurs Poëtes. On vient de nous
donner un Poème héroï - comique, traduit de l'Allemand de M.</p>
<p>aéte en vers libres , avec un divertissement.</p>
<p>Cette piece , qui a eu du succès en 17^ , comporte un rôle très-propre
pour Mlle. Doligny. Cette actrice , fort agréable au public, a cependant
le défaut essentiel de pécher par l'organe , &amp; elle donne les inflexions
de voix sourdes , qui font perdre une partie de ce qu'elle dit.</p>
<p>le Comte de Tressan l'a honoré d'une épitaphe</p>
<p><pb/></p>
<p>Hie JACET NICOLAUSFIRRY, LOTHARINGIUS, NATURAE LUDUS, STRUCTURAE
TENUITATE MIRANDUS; AB ANTONINO NOVO DILECTUS.</p>
<p>IN JUVENTUTIS AETATE SENEX, QUINQUE LUSTRA FUERUNT IPSI SAECULUM.</p>
<p>0 B I I T NON A J'UNII AN. M. D. C. C. LXIIII.</p>
<p>18 Juin 1764. Hijloire de la Maison de Montmorency.</p>
<p>Cette race est sur toutes la plus belle, Race héroïque &amp; antique,
laquelle De pere en fils guerrier , viftorieux , A porté son renom
jusqu'aux deux.</p>
<p>C'est ainsi que s'exprimoit Ronsard sur cette illustre Maison qui,
suivant la fameuse généalogie d'André Duchesne, étoit connue dès 950 de
l'ère Chrétienne. M. Desormeaux , auteur de cette histoire, l'a
distribuée en ç volumes : les deux derniers contiennent une histoire en
forme du fameux Maréchal de Luxembourg.</p>
<p>L'auteur a eu l'art de lier l'histoire générale avec l'histoire
particulière. Il paroit formé sur les bons modeles. On y remarque
sur-tout une grande impartialité , &amp; toute la véracité que demande le
genre. On y trouve une épitaphe glorieuse de François de Montmorency ,
si regretté par Henri 111, faite par le fameux de Thou :</p>
<p><pb/></p>
<p>Ultimas Hutrieium pietate injignis 2f armh Franciscus jacet hoc quo
Gallia tota sepulchro 1</p>
<p>Suivant cette histoirè, il y a aduellement six branches exlftantes de la
maison de Montmorency.</p>
<p>19 Juin. 1764. Suivant une Lettre de Lisbonne , la nuit du s au 6 Mars
on a vu en cette capitale &amp; dans tous les environs une aurore boréale,
qui a duré plus de quatre heures. Ce phéi.nomene a mis en mouvement tous
tles philofojphes : ils l'ont attribué pour la plupart au paf: fage d'un
dragon, dont les gros &gt;eux formes de 1 deux escarboucles
étincelantes-repandoient cette lluniiere extraordinaire : quelques-uns
ont même affuré qu'ils avoient apperçu l'ombre du dragon !&amp; entendu le
bruit de ses aHes : d'où l'on peut i juger des progrès que l'on y a
faits jusqu'ici :dans la météorologie , ainsi que dans les autres
parties de la physique.</p>
<p>22 Juin. Nous apprenons par une Lettre de Neuchâtel que Rousseau est
toujours aux environs de cette ville. Il y fait des placets &amp; dit qu'il
devient femme, puisqu'on ne veut pas qu'il foit homme : il paffe les
soirées avec une ef:pece de fermier, qu'il aaffedionné. Quand il sntre
chez ce bon homme, il fpuffle la chans</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Juin. M. Jolivet, Directeur du Journal de Trévoux, depuis l'expulsion
des Jésuites, est mort ces jours-ci. Ce triste Médecin avoit jette dans
cet ouvrage une sécheresse, uneinfipidité, qui lui avoient donné
beaucoup de discrédit. Auflfi grave, aussi roide que les premiers
auteurs, il n'avoit pas su y joindre une aménité de style, dont le Pere
Berthier pâroît son pedantisme. Un Abbé Mercier, Genovefain, s'est mis
sur les rangs pour la continuation.</p>
<p>25 Juin. Il paroît un roman en six parties, intitulé l'homme, qu'on
donne pour un ouvrage posthume de M. l'Abbé Prévôt. C'est un amas
d'aventures bizarres, extraordinaires,.</p>
<p><pb/></p>
<p>fruit d'une imagination déréglée, &amp; qui ne peut avoir été composé que
dans les accès d'une fievre brûlante.</p>
<p>L'auguste auteur de cet ouvrage, D'un monde féduaeur connut la vanité,
Et dans le printems de son âge, Fut cueilli comme un fruit mûr pour
l'éternité.</p>
<p>27 Juin. Mémoire hijlorique &amp;1 critique sur les masques. Ce mémoire,
fait en Hongrie, où les bals masqués font absolument défendus, recherche
l'origine de l'usage des masques &amp; la maniéré dont il s'est perpétué. La
dilfertatioti est divisée en deux fedions : la premiere contient
l'histoire des marques &amp; des déguisemens ; il dit que Satan en fut le
premier inventeur avant le Déluge : dans la féconde il rapporte les
argumens pour &amp; contre, &amp; il finit par en proscrire l'usage, foit sur
les théâtres, foit au çarnaval.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Juin 1764. Lettres du Marquis de Ra.</p>
<p>29 Juin. Il paroît un Mémoire sur fexpor.</p>
<p><pb/></p>
<p>; Juillet 1764. Il paroit un roman, préten.</p>
<p>4 Juillet. On a donne aujourd'hui la pre: miere représentation des
Triumvirs. Cetce piece i n'a point eu de [ucccs. Ce drame est dénué
imême de l'intérêt que fournit le trait hiftorîque. Les caraéteres des
Triumvirs, dont on ne voit que deux, font absolument manques. Celui de
Lépide est tracé avec force, mais il est plus aisé de peindre
graphiquement qu'en aétion.</p>
<p>.Cette feene du partage du monde, qu'on annoncoit comme si magnifique,
si auguste, est le dialogue de deux brigands qui divisent entr'eux les
dépouilles des passans qu'ils ont détrousses. Nulle adresse, nulle
dignité. Le style est ou trop emphatique ou plat. On y remarque surtout
des comparaisons, figure abfolunent proscrite dans la tragédie. Ce
dernier trait )ourroit fortifier le soupçon que la piece est de M. de
Chabanon, le seul auteur tragique qui ait jfé faire des comparaisons.</p>
<p>7 Juillet. On voit dans le London Chronicle, uvrage périodique de
Londres, un dialogue ntre M. Frugalité &amp; M. Vérité. Nose Amaffadeur, M.
de Gueschy,. est désigné fous le</p>
<p><pb/></p>
<p>Juillet 1764. M. de Bougainville, frere de l'ancien Secrétaire de
l'Académie des Belles Let- très, est revenu depuis quelques jours, après
avoir fait une découverte d'Iles situées par les degrés de latitude Sud.
On croit que ce font les lies Malouines, dont le nom même ; indique que
les François en ont eu connoissance t autrefois. Elles font désertes. Il
en a pris pof- session au nom du Roi, y a bâti un château &amp; :• laissé
quelques familles. Il les prétend très-abon- rentes en poisson, gibier,
fruits &amp; autres pro- oudions de la terre.</p>
<p>9 Juillet. Il paroît dans le public une bro- chure en deux parties, qui
a pour titre Recher- ches sur l'hifloire de la Médecine. Cet ouvrage est
rempli de beaucoup de perfonalités contre différens Médecins, de faux
raisonnemens, d'idées absurdes , &amp; éleve le charlanatifme &amp; l'empirisme
fort au dessus de la Médecine rationnelle. Tel est le jugement qu'en
portent les gens de l'art. Il peut être d'autant plus fufpeCl:, qu'on
attribue cette singuliere &amp; bizarre production au Dodeur Bordeu.</p>
<p>10 Juillet. La Fortune en couche , allégorie de près de 400 vers. Dans
cet ouvrage on suppose la Fortune courant le monde, ayant un amant, qui
est lorgiieil, &amp; de cet accouplement naît un Populo. De toutes parts
s'eni- pressent les courtisans. pnur rendre hommage aunouveau</p>
<p><pb/></p>
<p>11 Juillet 1764. On lit dans la Gazette Littérai..</p>
<p>21 Juillet. Il court un manuscrit dans le monde d'un volume assez
considérable, qui a pour titre, la Religion, tragi-comédie en cinq actes
&amp; en prose , foi-difanc traduite de l'Anglais de M. R. par fil. J. M.
1764. Dans ce prétendu Drame font personnifiés la Religion, le
Fanatisme, la Cruauté, l'Imbécillité, la Crédulité,</p>
<p><pb/></p>
<p>l ç Juillet, M. de Voltaire, dont la plume s rapide ne peut s'arrêter,
vient de donner une ; Suite de son Discours aux Welches. Quoique :; le
premier ne foit pas trop bon, celui-ci est encore inférieur.</p>
<p>Nous savons de bonne part que M. de la Dixmerie, auteur des Contes du
fifercure, se proposoit de réfuter cette impertinente satyre ; contre la
nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur la Médecine, livre de M. Barbeu du Bourg , dont nous avons déja
parlé. Pour lui donner un air de nouveauté , on y a substitué une
nouvelle feuille avec un frontispice nouveau : Reclzerchesfur quelques
points de l'histoire de la Médecine &amp; sur la tolérance de VInoculation.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Juillet. Il paroît un ouvrage qui a pour titre : Considérations sur
le Gouvernement ancien &amp; présent de la France, par M. le fifar.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Juillet 1764. Amusemens Philosophiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Juillet 1764. On doit donner incessamment la premiere représentation
de Timoléon y tragédie de M. de la Harpe. Cet auteur an- , nonce qu'il
fera très-pathétique, &amp; qu'il veut faire fondre le cœur de tous les
spedateurs. Il</p>
<p>doit se tenir ferme ; une cabale étonnante s'éJeve contre lui ; il a
pris depuis sa premiere piece un ton de morgue &amp; de despotisme
littéraire , bien fait pour révolter.</p>
<p>30 Juillet. M. l'abbé de la Porte , qui ne traite les Lettres que comme
un genre de commerce plus honnête, a imaginé un nouveau titre, fous
lequel il va produire mille choses éparses dans quantité de volumes :
c'est le Porte-feuille de llzomm-f de g ont. Sous ce titre vague, il
compte se donner carriere , &amp; voir éclore les volumes successivement.</p>
<p>31 Juillet. Fréron dans sa vingtième lettre fait une sortie très-vive
contre M. de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>dévoile une jalousie baffe , bien indigne d'un aussi.</p>
<p>1 Août 1764. On voit depuis quelques semaines au palais des Tuilleries
le portrait en grand de feu Mad. la Marquise de Pompadour, par Drouais,
Peintre de réputation. La ressemblance est des plus frappantes, &amp; la
composition du tableau est aussi riche que bien entendue. Cette derniere
partie na été terminée que depuis la mort de cette femme célébré.</p>
<p><pb/></p>
<p>on applaudissoit &amp; l'on huoit alternativement.</p>
<p>4 Août 1764. Les Comédiens consternés du mauvais fort des pieces jouées
cette année, étoient indécis s'ils redonneroient Timoléon.</p>
<p>s AOZlt. On vient de rendre public par la voie je l'impteffion un
manuferit très-singulier, in-</p>
<p><pb/></p>
<p>titulé Causa Societatis Jesus, contra novum Magijlratum ad gubernationem
provinciarum Galliæ petitlim, anno 1689. Il a été trouvé par les
Commissaires du Parlement de Guyenne , dans la maison professe des
Jésuites de Bordeaux; il a été déposé au Greffe dudit Parlement en
manuscrit, pour y servir de preuve perpétuelle des vues de l'Inftitut &amp;
des ConHitutions de la Société de Jésus.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici qu'un Roi bienfaisant Vint jurer d'être votre pere : Ce
monument instruit la terre Qu'il a bien rempli son ferment.</p>
<p>16 Août. Necessité d'une Réforme dans Vadminijiration de la Juflice, &amp;
dans les loix civiles de France, avec la réfutation de quelques passages
de l'Esprit des Loix. Il y a de trèsbonnes &amp; très-fages vues dans ce
livre. 1 17 Août. Hier , les Comédiens ordinaires</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 2 Août. L'éloge de la guerre. A Konigsberg. Cet ouvrage, qu'on dit
être l'essai d'un jeune héros, est rempli de vues excellentes. On y
remarque sur - tout avec plaisir que l'auteur aime l'humanité, au moins
autant que la gloi- re : il envisage la guerre uniquement comme un moyen
légitime &amp; nécessaire, que l'Etre Suprême a mis dans la main des
Souverains pour repous.</p>
<p>fer la violence , réprimer l'injustice , &amp; ramener la paix.</p>
<p>-' 1% Août, Leç Etats Généraux vont faire er..</p>
<p>Xaycr la Pendule de M. Harisson sur le vremier</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Août 1764.. L'Academie Francoise a tenu aujourd'hui sa séance
publique pour la distribution du prix : on savoit d'avance que M. de
Chamfort l'obtiendroit. Quatre pieces ont eu l'Accessit. M. de Marmontel
en a fait la ledure.</p>
<p>M. de Marmontel a encore lu l'extrait de diverses pieces où il s'est
trouve des beautés : Epitre aux Grands , de M. Vaillier, Colonel
d'Infanterie , Epitre sur l'effet des passions , d'un anonyme. Tout le
monde a remarque ces vers caustiques ; il combat le systéme de M.
Helvétius qui attribue l'essor des grands ta..</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ennui n'inspira point Platon , N'a point produit Archimede &amp; Milton ,
Et ce n'cft pas dans le siecle où nous sommes, Faute d'ennui qu'on
manque de grands hommes.</p>
<p>Enfin un Poëme sur la Navigation.</p>
<p>26 Août 1764. M. de Laverdy , Contrôleur général, a sollicité la place
d'Académicien honoraire de l'Académie des Belles Lettres, vacante par la
mort de M. le Comte d'Argenson.</p>
<p>On se doute bien qu'un Contrôleur général ne peut être refusé. Il
follicitoit aussi celle d',Académicien honoraire de l'Académie des
Sciences , vacante également ; mais M. de Paulmy &amp; M. Trudaine de
Montigny s'étant mis sur les rangs , il s'est défifM, &amp; remet sa
prétention pour une autre fois. *</p>
<p>28 Août. Le Sr. Dauberval, qui s'étoit absenté depuis l'incendie de
l'Opéra, est de retour de ses caravanes : il a reparu &amp; a dansé avec des
applaudilTemens universels. Ses voyages ne lui ont point mal fait; il
paroit avoir acquis plus de perfedion &amp; plus de légéreté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Août 1764. Un artificier Italien ayant obtenu la permission d'établir un
spectacle pyrrique , ou de feux d'artifices décorés, dans un emplaceil
ment près le magazin de la ville sur les boulevards de la porte St.
Martin , il a donné hier ce spectacle pour la premiere fois: il a duré
une demi-heure. On a admire la variété des couleurs.</p>
<p>31 Août. Clef des Mysteres , brochure contre les Prélats, dans le goût
de l'Anti-Financier.</p>
<p>On y trouve d'excellentes choses &gt; &amp; les raifonnemens de l'auteur
auroient plus de poids s'ils.</p>
<p>étoient soutenus d'une plus grande modération, : &amp; s'il ne s'étoit pas
permis des déclamations indécentes &amp; ameres.</p>
<p><pb/></p>
<p>, Le portrait paroit magnifiquement annoncé par l'espace qui le précédé
; il est composé d'unfeul ordre. On trouve de grands défauts à
l'intérieur de l'église, la porte trop petite, les colonnades
étranglées, l'escalier de l'église bas, meCquin. C'est le six du mois
que se fera la cérémonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>rendu d'une façon neuve, avec une touche de pinceau également ingénieuse
&amp; sensible.</p>
<p>La cérémonie s'est faite sur les 11 heures &amp; demie. M. de Coite a
présenté les médailles : Mrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>belle Héroïdede M. Dorât , où il nous peindra son héros aussi vertueux
qu'il a été lâche.</p>
<p><pb/></p>
<p>de celle qu'il propoft, £ «? si l'on croit qu'il Joit pojjîble de rien
faire daujjî bien £ «? même de mieux ?</p>
<p>12 Septembre 1764. Rameau, sans contredit un des plus célebres musiciens
de l'Europe , &amp; le pere de l'Ecole Françoise , est mort aujourd'hui
d'une fievre putride, accompagnée de scorbut.</p>
<p>vous avez la voix faisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>malheurs. Par la traduction d'une piece inti. •</p>
<p>tulée rOrage pendant la nuit du 3 Août 1761, on juge que c'est
effectivement un génie trèspoétique , mais destitué de goût &amp; de cette
philosophie qui est nécessaire même aux poètes.</p>
<p>Au reite , cette femme doit tenir sans contredit un des premiers rangs
parmi les improvisateurs.</p>
<p>14 Septembre 1764. Dissertations sur Elie &amp; Enoch ,sur Esope fabuliste,
&amp; Traité mat hé- viatique sur le bonheur. On donne cet ouvrage pour
servir de Suite au Despotisme Oriental.</p>
<p>L'auteur, par une discussion très-savante, prouve que ces perfonages ne
font que des êtres très- chimériques ou du moins jette des doutes tres-.</p>
<p>fondes sur leur existence.</p>
<p><pb/></p>
<p>se contente de lui baiser la main , &amp; l'on allure que c'est ce qu'il
peut faire de mieux.</p>
<p>18 Septembre 1764. Mlle. Du Miré, de l'o.</p>
<p>pera , plus célébré courtisane que bonne danleuse , vient d'enterrer son
amant. Les Plaisans de Paris, qui rient de tout, lui ont fait l'épitaphe
Suivante , qu'on suppose gravée en mufique sur son tombeau : Mi Ré La Mi
La.</p>
<p>22 Septembre. Nous venons de lire le Dictionnaire @ Philosophique de M.
de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet auteur s'étant attaché au char de Mlle.</p>
<p>26 Septembre. Annales' de la Société des foi - disant Jifuites, ou
Recueil hifiorique (4 chronologique de tous les Actes, Ecrits,
Dénonciations , Avis Doctrinaux , Requêtes, Ordonnances, filandemens,
InftruRions Paf- torales , Decrets, Cenftires , Bulles , Brefs , Edits ,
Arrêts , Sentences, Jugemetis émanés des Tribunaux Ecclésiastiques &amp;
Séculiers contre la dot/rine, Fef?fèignement" les entreprises , 0? les
fOlfaits desfoi-disant Jésuites, depuis 1552 , époque de leur naissance
en France , jusqu'en 1763. Tel est le titre d'un ouvrage in-40. de plus
de 800 pages , non compris une DiiTertation analytique, historique,
théologique &amp; critique , qui précede : elle contient 230 pages sur
l'Inftitut, les loix, les</p>
<p><pb/></p>
<p>vœux, le régime , la dodrine, l'enseignement &amp; la morale des Prêtres se
disant de la Société de Jésus.</p>
<p>M. de Voltaire lui a répondu qu'il avoit, ainsi que lui , ouï parler de
ce Dictionnaire lJ/zilofophique; qu'il ne l'avoit pas lu , mais qu'il
desiroit, ainft que M. Cramer, très-ardemment l'avoir en sa possession ;
qu'il lui demandoit en grace de lui en procurer la leéture , dès que ce
livre tomberoit entre ses mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>he le lui eut pas ordonné; qu'aétuellement que z la farce étoit jouée,
il le supplioit de nouveau r très-instamment de lui envoyer un
exemplaire s de cet ouvrage.</p>
<p>28 Septembre 1764. Hier on a célébré aux y Peres de l'Oratoire un
Service pour le repos de 9 l'aine de Rameau. C'est l'Opéra qui en a fait
: les fraix , &amp; comme on vouloit éviter les que-</p>
<p><pb/></p>
<p>connoisseurs la meilleure piece des trois. MaU heureusement le cercle
dans lequel se circoru ferit l'auteur, est ii étroit qu'il revient
souvent sur ses pas. Ce recueil est de M. de Pezay, l'ami de M. Dorât, &amp;
qui, de concert avec lui, forme ainsi des couronnes poëtiques pour
toutes les Belles.</p>
<p>Ce Curé étoit de fort bonnes mœurs, il ne lisoit que la Bible , quelques
Peres &amp; des Phi- lofophes. On croit qu'il s'est lailTé mourir de Faim ,
n'ayant rien voulu prendre sur la fin de sa vie.</p>
<p>On a trouvé dans ses papiers en imprimé le Traité sur l'exijience de
Dieu &amp; sur ses attributs , par M. de Fenelon; &amp; les Réflexions du uere
Tournemine Jésuite , sur l'Athéisme ; &amp; en marge il y a des notes &amp; des
réponses lignées de sa main.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avoit écrit deux Lettres aux Curés de son voisinage, pour leur faire
part de ses sentimens.</p>
<p>Il leur déclare qu'il a consigné au Greffe de Ste.</p>
<p>JMenehould , justice de sa paroisse, une copie de son écrit, mais qu'il
craint qu'on ne le supprime, suivant le mauvais usage établi d'empêcher
que les peuples ne soient instruits &amp; ne connoissent la vérité.</p>
<p>i Oélobre 1764. On croyoit l'affaire de l'inoculation finie , mais
l'assemblée s'étant assemblée le 11 Septembre , a déclaré qu'elle
n'étoit point allez instruite pour rendre un décret sur !</p>
<p>cette matiere, en coiiféquence déclare nul celui I du s, &amp; il fut arrêté
qu'on ne délibéreroit sur 1 cette affaire qu'après la leéture des Notes
sur 1 les deux Mémoires dont on vient de parler.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Octobre 1764. Dans la Gazette Littéraire d'aujourd'hui on voit à
l'article d'Angleterre la tra.</p>
<p>duction d'un Eloge très-complet de M. de Voltaire, comme historien : il
est extrait d'un Journal de cette nation , intitulé Monthly Rcuiew.</p>
<p>rence , expliquant fou vent les Princes &amp; les 3) personnes les plus
considérables de l'Europe, lui ont fait connoître beaucoup de particuM
larités inconnues au commun des Ecrivains.</p>
<p><pb/></p>
<p>,5 M. de Voltaire voudra bien accepter cet 3, hommage des auteurs du
Monthly Review, si comme un témoignage de la reconnoilTance 33 qu'ils
lui doivent pour le plaisir que leur a 35 procuré tant de fois la
lecture de ses écrits „.</p>
<p>Telle est la façon dont s'expriment ces auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses Inimitiés d'arlequin eP de Scapin , picce en trois artcs ) font
grand bruit par les incidens heureux , plaisans &amp; variés dont elle est
pleine.</p>
<p>Le ciel t'a réservé pour cette occasion : 11 anime ton zele &amp; ton
patriotisme; Par toi s'opérera ce grand événement, Ton-bras fappera
sourdement, Le fondement du Fanatisme.</p>
<p>7 Oélobre. Les Oeuvres de Mad. du Boccage, en trois gros volumes. A la
tête on voit {'on portrait , avec cette infeription : forma Venus, asso
Minerva. Il n'est de nouveau dans ce Recueil que celui de ses Lettres,
lors de ses différens voyages en Angleterre , en Hollande &amp; en Italie :
les mœurs des peuples qu'elle a vus y 1 font très - fuperficicllement
dépeintes Se se présentent rien de neuf, ni du côté hifto-</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Octobre 1764. On a imprimé dans l'Avantcoureur du premier Octobre le
rapport des Commissaires nommés pour examiner le plan d'Education
proposé par M. Barletti de St. Paul , &amp; que nous avons annoncé.</p>
<p>Ce rapport pulvérise de fond en comble le prétendu systême, &amp; le fait
voir tantôt comme peu neuf , tantôt comme insuffisant, souvent comme
ignorant, &amp; quelquefois comme absurde.</p>
<p>Les Commissaires font Mrs. de Marconville, de Guignes , Bonami &amp; de Pane.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus mauvaises , tant par le petit nombre d'acteurs , que par le défaut
de goût &amp; d'organe dans la plupart de ceux qui ont chanté.</p>
<p>11 Octobre 1764. On a fait hier l'ouverture du colleps de Louis le
Grand. On le doute bien que le concours étoit grand , surtout en
Jansenistes. Quelle gloire pour eux de voir expulsés leurs ennemis d'un
lieu où ils avoient lancés tant d'anathêmes contre eux ! Les
Commissaires du Parlement , Mrs. Rolland , Roussel &amp; Laverdy ont mis à
cette cérémonie toute la morgue Magistrale; ils ont reçu tous les
honneurs , c'ctoit pour eux un vrai jour de triomphe.</p>
<p>C'est un jeune inconstant, un papillon léger.</p>
<p>J'aime d'abord une femme fort fage • Mais vcrtueufe avec aménité , Qui
ne fait pas de cette qualité Se targuer trop, ainsi que c'est l'usage.</p>
<p>Euterpe au même instant lui ravit la vi&amp;oire : Je ne puis rélilter aux
chants les plus flatteurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle douceur, quelle jnftefle ! Í1.</p>
<p>Que dis-je ? un autre objet vient le rendre infidelle, C'est toi, digne
fille d'Appelle:Que faites-tu ? quel mortel anime ton pinceau !</p>
<p>Mais non, ne me crois point ; Terpficore s'avance ; ; Les Graces &amp;
l'Amour accompagnent ses pas.</p>
<p>La vois-tu qui marche &amp; qui danse ?</p>
<p>Adieu, bon foir, je vole dans ses bras.</p>
<p><pb/></p>
<p>Couvert de farine &amp; de gloire, De Saint Cast héros trop fameux l' Sois
plus modeste en ta viétoire , OH peut d'un fouisse dangereux Te les
enlever tentes deux 1 16 OBobre. On vient de réimprimer le TeJlet, ment
Politique du Cardinal de Richelicll, lousr le nom de Maximes cf Etat. Il
paroît déformais prouve par les faits que cet ouvrage, malgré les
raisons fortes &amp; supérieures de M. de Voltaire, est réellement de ce
grand Ministre : sa famille; a fait "des recherches dans le dépôt des
Affaires Etrangères, dans la Sorbonne* dans des Bibliothèques
particulières, &amp; on y trouve les différens manuscrits originaux , dont
M. de Voltaire ignoroit l'exiftenee. Outre les. autres on est a</p>
<p><pb/></p>
<p>découvert un qui fert de Suite au premier Cha- f pitre, &amp; qui elt
corrigé en plusieurs endroits 23 de la propre main du Cardinal.</p>
<p>IR Octobre 1764. M. Robe de Beauvezais, st t connu par ses ouvrages
libertins &amp; par son fameux /: poème sur le Mal de Naples, vient de trem-
-f per sa plume dans une autre encre. Depuis quel- !</p>
<p>ouvrage original, c'est une apologie des convulsions , par où le poëte
termine Ion poëme &amp; pour laquelle tout le reste semble avoir été préparé.</p>
<p>19 Oélobre. M. de la Condamine ne celle de militer en faveur de
l'Inoculation : de tems en tems il ranime le courage des combattans par
des Lettres calculées sur cette matiere. Il en paroît deux nouvelles de
cet illustre défenseur : son grand argument est que plus de 30000
personnes en France font tous les ans vi aimes de la petite vérole
naturelle, &amp; qu'elle en mutile , estropie ou défigure un plus grand nom-</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Octobre 1764. M. Dorat vient de célébrer dans une Epitre agréable &amp;
légere l'auteur des Graces &amp; autres petites comédies naïves, qu'on vient
de remettre au Théâtre : le peintre est digne du modele, &amp; ces deux
auteurs font bien faits pour s'amalgamer ensemble. On remarque toujours
dans l'auteur des vers la même facilité., le même agrément, la même
tournure; c'est une Mufe inépuisable, qui répand sans cesse sur ses
traces les fleurs avec profusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>biffe une fortune considérable &amp; un fils Capî- jp* taine d'Infanterie.</p>
<p>14 Octobre 1764. La Faculté de Médecine a ttnu plusieurs séances pour
entendre la lecture du</p>
<p>Mémoire de M. de l'Epine contre l'Inoculation. !</p>
<p>Il a été arrêté aujourd'hui qu'il feroit imprimé.</p>
<p>pour être distribué aux Docteurs, &amp; que M.</p>
<p>Petit, qui a écrit en faveur de l'Inoculation, autoit toute liberté d'y
répondre.</p>
<p>24 Octobre. Le Clerc, Musicien célèbre &amp; très connu par ses sonates,
ainsi que son talent.</p>
<p>26 Oélabre. Il vient de s'ouvrir une souscription chez M. Browk pour
faire avec toute la:</p>
<p>pompe possible un nouveau service pour M. Rameau , &amp; pour lui élever une
statue de marbre qui fera confiée aux foins de M. Pigale. M. de
Chabanon, aussi connu par son goût pour la munque &amp; par ses
connoissances théoriques &amp; pratiques en ce genre, s'est chargé de faire
l'éloge du grand homme dont il est question.</p>
<p>26 Oâohre 1764. Lettre d'un Mendiant aUi Public* Cette plaisanterie est
de M. de Noga-</p>
<p><pb/></p>
<p>ret, elle roule sur l'expulsion qui vient d'être faite de ces miserables.</p>
<p>28 OElobre. Michel-Ange Slodtz, un de nos: plus célébrés Sculpteurs, est
mort avant-hier,.</p>
<p>29 Oflobre Hier on a donné pour la feconde fois sur le Boulevard &amp; au
même lieu que* l'on a indiqué près la porte St. Martin, un Spectacle
Pyrrique. Pour rassurer le public sur la terreur qu'on avoit cherché à
lui inspirer, &amp; prévenir tout accident fâcheux, l'entrepreneur a
non-seulement recule. de beaucoup son attifiica,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avoit dix quatrains diltribués dans dix cartouches, soutenus par
des Amours, &amp; entremêlés de dix Vases antiques sur l'architecture des
côtés. Ces quatrains font pour la plupart des vers galans en l'honneur
du public.</p>
<p>On en a goûté deux entr'autres, auxquels les circonstances ont donné
lieu : L'envie envain sur mon ouvrage A tenté de porter ses coups ,
Rassuré par votre suffrage Jeb avérai tous les jaloux.</p>
<p>Les vents, les frimats, les orages, Eteindront ces feux pour un tems,
Mais, ainsi que tes fleurs, avec plus d'avantage r Ils renaîtront dans
le printems.</p>
<p>1 Novembre 1764. On parle beaucoup de la tragédie de M. du Belloy, [ le
Siege de Calais J mais son exécution demande des adeurs d'une espece
toute particulière. Mlle. Clairon qui protege la piece, en a fait
débuter un dont le nom seul &amp; la qualité ont attiré tout Paris- : c'est
un Avocat transfuge du Barreau, qui a voulu déployer ses talens au
théâtre &amp; chauffer le cothurne. La Melpomene Franqoife, enchantée de cet
enlèvement, a fait tout ce qu'elle a pa</p>
<p><pb/></p>
<p>pour étayer son début : il paroît que sa cabale n'y pourra suffire.</p>
<p>3 Novembre. On peut se rappeler les instances de l'Impératrice de Ruffie
pour engager M.</p>
<p><pb/></p>
<p>grand Ministre, il vient de faire paroître unebrochure faus, le titre de
Doutes, nouveaux ,</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Novembre 1764. Les Comédiens François ont mis au théâtre l'homme
singulier, comédie en cinq adtes &amp; en vers, de feu M. Nericault
Destouches , de l'Académie Françoise : cette piece n'avoit point encore
été représentée. On y a fait quelques corrections &amp; quelques
retranchemens nécessaires pour la faire jouer : elle étoit imprimée
depuis quelques années dans les dernieres éditions de M. Destouches. On
y trouve des beautés &amp; des traits dignes du célébré auteur du Glorieux &amp;
du Philojbphe Marié. En général, cette comédie ne fait pas fortune.</p>
<p>7 Novembre. Les trois nouvelles Lettres de M. de la Condamine sur
l'Inoculation, roulent 1°. sur ce que. l'on doit attendre de l'Arrêt
définitif du Parlement : 2°. notice des ouvrages qui ont paru depuis un
an pour ou contre l'Inoculation : 31. sur les trois dernieres assemblées
de la Faculté de Médecine. Le grand argument de l'auteur est, Natura
Decimuspérit, hac MilIcfimus Arte. Son zele ne se dément en aucun de ses
écrits : il prétend que les contradicteurs parteront, &amp; que
l'Inoculation restera.</p>
<p>8 Novembre 1764. Un de ces forcenés dont le génie satyrique ne peut
refler circonfcrifc dans les bornes de l'honnêteté, vient de faire une
sortie affreuse contre les Fermiers Géné*</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Novembre 1764. M. le Comte d'Argenson avoit rassemblé beaucoup de
manuscrits très-curieux de tout genre &amp; de toute espece ; il avoit été à
même par les emplois de se procurer les plus rares: de ce nombre font
deux volumes de Let-</p>
<p>9 Novembre. Par des Lettres de Lisbonne, on apprend qu'on a trouvé en
creusant dans un vieux bâtiment brûlé dans le dernier incendie, une urne
contenant 300 médailles d'or de l'Empereur Titus. L'inscription qu'elles
portent, fem- , ble indiquer qu'elles ont été frappées après
l'Expédition de cet Empereur contre les Juifs: Tito Vespasiani filio ,
Judæis subactis.</p>
<p>10 Novembre. On écrit de Parme, que le célèbre Tronchin , après avoir
inoculé heureusement l'Infant Ferdinand, a reçu du Prince,</p>
<p>son pere, les honneurs les plus flatteurs ; que la communauté de la
ville de Parme , d'abord allarmée de cette méthode nouvelle, ayant eu
part de son heureux succès, a écrit une lettre au Ministre de Ion
Altesse Royale , en remercie-</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Novembre. 11 paroit sourdement une brochure fous trois titres
confccutifs : 1°. Collection complette des Oeuvres de M. de Voltaire:
2°. Ouvrages Philosophiques pour servir de</p>
<p><pb/></p>
<p>nufcrit très précieux de la part d'un Prêtre de bonnes mœurs &amp; fort
instruit : 30. Catéchisme de l'honnête homme. C'est un extrait du livre
de J. J. Rousseau sur l'Education : 40. Sermon des Cinquante. Cette
Dissertation , qu'on a attribuée</p>
<p>1 Novembre 1764. L'Académie Royale des Inscriptions a fait aujourd'hui
sa rentrée publique d'après la St. Martin. M. le Beau, Secrétaire de
l'Académie, a annoncé que le sujet proposé l'année d'rniere pour le prix
fondé étoit cFexaminer ce qui concerne les prêtres Egyptiens, leurs
fonélions &amp; ce qui les difiinguoit des autres citoyens. Il a été
remporté par M. Schmidt, Conseiller intime du Margrave de Bade-Dourlach.
C'est le ge qui lui est adjuge. M. le Beau a lu ensuite F Eloge de M. le
Comte d'Argenson, ancien Secretaire d'Etat de la guerre &amp; Minifire. Cet
Eloge a été fort applaudi.</p>
<p>M. le Beau , son frère , a lu une Dissertation sur l'âne d'or d'Apulée,
&amp; particulièrement sur</p>
<p><pb/></p>
<p>les cérémonies des Initiations ; il y fuit son pro'; jet de tirer des
anciens Romains des connoissances sur les usages de l'antiquité.</p>
<p>14 Novembre 1764. La Séance publique de l'Académie Royale des Sciences a
commencé au; jourd'hui par la lcéture de VEloge de M. le Comte
d'Argenson , qu'a fait &amp; prononcé M. de Fouchy, Secrétaire de l'Académie.</p>
<p>On a lu ensuite un Mémoire de M. l'abbé de ! Chappe sur les Ressources
de prendre les LongU tudes en AJcr, d'après les recherches &amp; les dé&gt; ;
couvertes de feu M. l'abbé de la Caille ; où il a été ,;! fait mention
de tout ce que l'Angleterre &amp; la France ont entrepris en dernier lieu
sur cette importante matiere pour la Marine.</p>
<p>M. de Morand a lu le fecond, sur l'Hifloire Physique &amp; Anatomique des
Nains.</p>
<p>Ce Mémoire contient deux parties, dont l'u.</p>
<p>&lt;&lt;&lt; ne est toute entiere de M. le Comte de Tressan, i &amp; l'autre consiste
en des réflexions de M. Morand sur cette premiere partie; M. de Tressan</p>
<p><pb/></p>
<p>te de la personne du Nain si connu du Roi de î Pologne Stanislas, nommé
Bébé, la relation de : sa naissance , de sa vie, de ses mœurs &amp; de sa j
mort, le tout accompagné de la statue ou plu- L tôt de la moulure en
cire de sa personne, habillée de ses habits &amp; coëffée de son bonnet &amp; de
: ses propres cheveux.</p>
<p>des maladies &amp; des accidens arrivés dans leur enfance.</p>
<p>L'assemblée a fini par le 5e. Mémoire de M..</p>
<p>1 ç Novembre 1764. Discours qui a remportt.</p>
<p>le prix d'Eloquence de l'Académie de Besançon</p>
<p>en 1764, par M. Coubn. On prouve dans ce , discours éloquent que les
progrès des modernes ne doivent pas dispenser de l'Etude des Anciens,/</p>
<p><pb/></p>
<p>On y propose avec raison ce précepte d)Hora; h excmplaria Græca noclurna
versate manu verJate diurna. M. Cosson est un jeune orateur , qui donne
les plus grandes espérances ; c'elt un enthoufialle éclairé d'Homere ,
qu'il venge dignement des sarcasmes de Perrault &amp; de la Motte. Son
ouvrage est rempli de traits vigoureux, qui annoncent la trempe mâle de
ion goût &amp; une profonde Littérature.</p>
<p>nois , ou coup dœil curieux sur la religion, les sciences, les arts, les
usages 87) les mœurs des peuples de la Chine. Il s'exprime avec son
amertume ordinaire sur cet ouvrage peu connu en France , &amp; dont la
notice lui est arrivée d'Italie.</p>
<p>Il le regarde comme un livre émané du fein Jésuitique, pour faire leur
apologie , &amp; attaquer indirectement la Religion &amp; ses vrais défenseurs.</p>
<p>Il finit par déclarer qu'il est de l'abbé de la Porte, Prêtre
Ex-jésuite, &amp; il ajoute l'énoncé qui fuit : 5) le Sieur Joseph de la
Porte, Prêtre, est connu „ par diverses compositions indigestes &amp; un
nom„ bre d'écrits satyriques &amp; autres ; tous font mar.</p>
<p><pb/></p>
<p>;, qués au coin de la frivolité : ce qui souvent i ,, n'est pas encore
leur plus grand défaut. Sorti r „ de la Société des ci-devant Jésuites,
le Sr. Fre„ ron, son ancien confrere, l'accueillit &amp; se l'af- ,, focia
dans la composition de ses feuilles pé,, riodiques. Nous ignorons si
cette allocia- &gt; „ tion fut longtems paisible: des intérêts tem,, porels
&amp; des reproches mutuels, qu'ils méri,, tent probablement l'un &amp; l'autre
, la rompi,, rent enfin. L'abbé de la Porte se croyant sans „ doute en
état de marcher sur les pas du Sr.</p>
<p>, de Lyon, d'Angers, d'Alais &amp; de leurs femblabIes, qu'il qualifie
d'Evêques pour le mensonge, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>On attribue cette Lettre au Pere Patouillet y JcCuite.</p>
<p>ge de Calais.</p>
<p>Sa maîtresse s'y trouve aussi ; elle meurt &amp; se déclare en ce moment.
C'est quelque tems aprè s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses Satyres en prose encore plus célèbre que lui.</p>
<p>23 Novembre 1764. M. de la Harpe, auteur de Warwich &amp; de Timoléon,
quoique très jeune, vient de se marier; il a épousé la fille du caffe 1
où il avoit un logement. C'est une jeune persons ne très jolie, très
honnête, très modeste, &amp; qui étoit grosse de plusieurs mois de ce Poëte
fécond. li paroît que les Mufes ont fait les fraix les plus
considérables de cet hymen : les deux .conjoints n'ont rien du tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces qualités réunies, au point dont il étoit susceptible.</p>
<p>2, Novembre 1769. Le Journal des Dames, après avoir passé par quantité
de mains différentes avec aussi peu de succès, vient de tomber entre les
mains de Mrs. de Sauvigny &amp; de Semperavi.</p>
<p>Dans une Note, M. de Vergy nous apprend qu'il est auteur d'une brochure
imprimée en 1762 en deux vol. intitulée les usages, &amp; qu'elle fouleva
contre lui les trois quarts des sots &amp; dei femmes galantes de Paris.</p>
<p>27 Novembre, M. le Marquis d'Argens vient d.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>,, aux extravagances de plusieurs nations, ac-' ,, compagnes de
prétendues anecdotes très peu „ connues jufqiut présent, &amp; de caraéteres
des ,, Rois , Princes &amp; Minières, que le leéteur fage ,, 6c judicieux ne
sauroit parcourir sans ennui</p>
<p>Nous ne pouvons encore prononcer sur cet ouvrage que nous n'avons pas lu
; nous nous contenterons d'observer qu'un pareil livre peut tout au plus
exciter l'indignation : la satyre doit être bien platte pour'ennuyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>vue du même œil par M. l'Archevêque d'Aix.</p>
<p>4 Décembre 1764. Les Direéteurs de l'Opéra ont remis aujourd'hui au
théâtre Armide, malgré le défaut d'aéteurs: il y aefpérance que ce drame
leur rendra de l'argent. Mlle. Dubois joue ArrnÙle, &amp; Le Gros Renaud.
L'une n'a pas aflz d'étendue de voix pour fbn rôle ses Y, eu v, de
travers lui aliènent le public; l'autre, malgré son bel organe, joue mal
&amp; avec une froideur révoltante. On se fàuve par de beaux divertissemens,
&amp; des morceaux de musique qui enlevent. Le quatrième aste surtout réunit
les suffrages des amateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>que, &amp; il prétend prouver que malgré les con- tradiétions des ignorans ,
l'Inoculation avoit tou.</p>
<p>8 Décembre. M. de Rochefort, dont nous avons annoncé un Ejjai de
traduélion rf Homere en vers , va faire paroître trois chants de ce
poème. Il a eu la permission de l'Académie des Inscriptions &amp; Belles
Lettres de lui en faire la dédicace. Il y a joint un discours étendu &amp;
raisonné sur ce grand Poète, où il paroît Fenvifager avec des yeux d'une
espece neuve &amp; particulière. ,</p>
<p>9 Décembre. La gazette de France d'avanthier parle d'un Divertissement
de la compofi-</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Décembre. M. de la Dixmerie, qui depuis quelques années est associé
au Mercure pour la partie des Contes, vient de les recueillir en deux
volumes in-12. fous le titre de Contes Philosophiques &amp; Moraux. Il est
fâcheux qu'il marche dans cette carriere après M. Marmontel.</p>
<p>is Décembre. Il paroît un Volume de Lettres Secrettes de M. de Voltaire,
publiées par M. L. B. Elles font écrites depuis 1734 jusqu'en 1744.
Cette produétion semble cette</p>
<p><pb/></p>
<p>déshabillé.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Décembre 1764. Le Prince de Conti se propose de faire jouer à
l'Isle-Adam le Comte de Cominges, ou les Amans malheureux , drame de M.
d'Arnaud, qui a fait pleurer tant de femmes. On affure que S. A. fait
faire actuellement les décorations qui doivent accompagner ce fpeétacle
sombre , pour nous servir de l'expression de l'auteur dans sa préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cette pièce. Le tems nous apprendra dans quel rang il faut fixer la
production allemande.</p>
<p>Les idées de l'auteur Allemand sur ce genre font trop différentes des
nôtres pour les adopter. Ces fables, pleines d'esprit &amp; de sel en
général, approchent plus de la manière de la Motte que de celle d'aucun
autre de nos fabuliftes. Il y a des idées neuves, fines, philosophiques
dans ses Dissertations; mais il y regne une métaphysique fort déplacée
dans un genre aussi simple, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>24 Décembre 1764. On compte dans l'Avantcoureur d'aujourd'hui 24
Décembre les annonces de 72 Almanachs de toute espece. On ne peut
qu'admirer notre rare fécondité &amp; les grands progrès que fait en France
ce genre d'écrire.</p>
<p>26 Décembre. On écrit de Londres qu'on y a publié depuis quelque tems
jJlémoirs of n-1&lt;&gt;¡G cmmonly knoum by the name of George Pfalmanazar, a
reputed native of Formosa, &amp;c.</p>
<p>C'est-à-dire, Mémoires de * * -\( -\( connu fous le nom de George
Psalmanazar, cru natif de l'Isle de Fortnofe, écrits par lui-même pour
être publiés après sa mort. Cet homme singulier fut un impofleur hardi,
qui après s'être fait palier toute sa vie pour un habitant de l'IUç</p>
<p><pb/></p>
<p>de Formose, converti par les Jésuites au Christianisme, en mourant à
Londres l'année derniere a fait l'aveu de ses mensonges &amp; en donne
l'histoire dans ses Mémoires. Il ycache-son véritable nom &amp; le lieu de
sa naissance, mais il paroit par un grand nombre de circonstances qu'il
étoit né dans quelqu'une des provinces méridionales de la France, de
parens catholiques romains.</p>
<p>11 a fait quelques ouvrages : io. une traduction dans sa prétendue
langue de rifle de Formose, du catéchisme de l'Eglise Anglicane.
L'Evêque de Londres a déposé dans sa Bibliothèque ce manuscrit comme une
rareté.</p>
<p>2°. Relation de l'Isle de Formose, roman où il n'y a rien de vrai ni
même de vraisemblable, mais qui partagea les esprits pendant quelque
tems, qui fut traduit en plusieurs langues , &amp; qui n'est qu'un roman
moins ingénieux que ceux de Sadeur &amp; de MaJJe.</p>
<p>3°. Il a été un des auteurs de l'Histoire Uni-</p>
<p>verfelle, &amp; a composé la plus grande partie de l'Histoire Ancienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 Décembre 1764. M. de la Harpe, pour foutenir sa réputation nâissante
, vient de publier le Recueil de ses pieces fugitives, fous le titre de
Mélanges Littéraires , ou Epitres &amp; pieces philosophiques. On trouve
dans son 3 e. discours ces vers remarquables, après un Eloge de.</p>
<p>Et Zoïle marqué du fcean de l'infamie, Et pour dernier affront, méprisé
par l'envie , Le cœur rongé d'un fiel qu'il prenait foin d'aigrir
S'agitoit dans sa fange &amp; n'en pouvoit sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Décembre 1764. Chanfonfur r Air: Avez.</p>
<p>vous vu ce héros ?</p>
<p>f Laverdy prêche aux Etats Qu'il est las f De leurs ennuyeux débats; Il
raisonne dans son style Comme un Con.. comme un Contrôleur habile.</p>
<p>Avez-vous vu son Édit Plein d'esprit?</p>
<p>En deux mots il a tout dit.</p>
<p>En moyens qu'il est fertile C'est un Con.. c'est un Contrôleur habile.</p>
<p>Qui l'auroitdit? qui l'eût cru?</p>
<p>La Finance des Gaulois Aux abois N'a voit bientôt plus de voix, Quand le
Roi dans sa détresse Vîte au Con.. vîte au Contrôleur s'adresse.</p>
<p>Il fait faire en un moment Sans argent Délirer le Parlement, Aux
Choifeuils faire la nique; C'est un Con.. c'est un Contrôleur unique.</p>
<p>La Finance dans sa main</p>
<p><pb/></p>
<p>Prend un train A faire bien du chemin; Les effets changent de gîte.</p>
<p>Ah! qu'un Con.. ah ! qu'un Contrôleur va vîtc&gt; Sans ce Sully bien placé
L'an paffé Dans un carton vernisse, Notre fort étoit finifire.</p>
<p>C'est un vi. c'est un vigoureux Miniftrç.</p>
<p>Celui qui nous l'a donné, Soit loué !</p>
<p>Quoiqu'on le dise un roué, Il jauge avec connoissance Tous les Con..
tous les Contrôleurs de France.</p>
<p>31 Décembre 1764. Les Jésuites de Treves soutinrent en 1763 qu'il y
avoit eu dans l'Eglise deux grands schismes, celui des Grecs &amp; celui des
François. Le Professeur a été obligé de rétrader cette assertion, &amp;
voici comme il s'énonce.</p>
<p>„ 11 n'y a point eu dans l'Eglise de schisme 35 qu'on puisse appeler
Schifmc des François : „ ainsi la these imprimée &amp; soutenue au Col,,
lege de Treves, au mois d'Août 1763, cft „ fausse &amp; erronnée. Le Pere
Kreins, Professeur 3, Jésuite, qui en est l'auteur, n'a jamais en,,
tendu &amp; voulu dire par cette expression, „ comme il l'a déclaré lui-même
dans ses in.</p>
<p>terrogatoires &amp; dans une protestation spéciale 3, qu'il a lignée, que
l'Eglise Gallicane ait été „ dans aucun tems, autrefois ou aujourd'hui,</p>
<p><pb/></p>
<p>„ Schismatique : mais. qu'ayant intention de ,, parler du schisme du
14e. siecle, il l'avoit „ nommé plutôt le SclziJme de France, que „
d'une autre nation, uniquement parce qu'il „ l'avoit vu nommer ainsi
dans un petit ou„ vrage dont il avoit oublie le titre, ainsi „ que le
nom de l'auteur, &amp;c. „</p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXV. ;</p>
<p>Le Conseil a été obligé de faire son apologie par l'organe d'un M.
Tronchik, Procureur-général , lequel, dans des Lettres écrites de la
Campagne, justifie les démarches du gouvernement, &amp; fait voir que le
livre flétri le méritoit fous toutes fortes de points de vue : qu'à
l'égard de l'auteur on ne l'a point attaqué, qu'on lui a laissé toute
liberté de comparoîire, de se defendre, ainsi que son ouvrage, &amp; que
c'est lu i-niérre qui s'est en quelque forte jugé par fan abdication.</p>
<p>M. Rousseau nq pas vu tranquillement un pareil manifeste : il vient de
publier une Réponft .en deux volumes in-40. , dit-on. Ce livre fort rare
n'a fait qu'accroître les troubles de la Ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>publique, &amp; l'on regarde avec raison le Philosophe moderne comme un
orateur si éloquent que tous ses ouvrages excitent des tempêtes.</p>
<p>5 Janvier 176s. M. de Marfan, le nouvel auteur dont nous avons annonce
le début, est reçu aux appointemens de mille écus. On avoit besoin de
lui pour jouer le Siege de Calais, &amp; l'on prétend qu'il paroîtra dans
cette tragédie , annoncée depuis longtems.</p>
<p>6 Janvier. M. de Rochefort, jeune homme dont nous avons annoncé Pouvrage
depuis longtems , vient enfin de faire imprimer un E.Dài de traduction
de l'Iliade d'Homere, contenant les 9e, 1 8e. &amp; 22e. livres, avec un
difeours sur ce Poëte &amp; des remarques en forme de Notes sur son original.</p>
<p>Le difeours est très-bien écrit, fort de choses &amp; d'une érudition
profonde , mais éclairée par le goût ; il peut se lire même par ceux qui
connoissent celui de l'illustre Pope.</p>
<p>La versification du ge. livre nous a paru quelquefois foible , lâche ;
celle du i ge. est plus animée, &amp; il y a des morceaux de poésie trèsbien
faits. Nous n'aimerions pas autant celle du 22e. livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mercure de ce mois - ci. Ceux qui savent le maquignonage de ce Partijan
Littéraire , ne font pas bien intimement convaincus de ce défavœu.</p>
<p>8 Janvier I76ç. M. de Nogaret ayant fait un livre intitulé la
Capucinade, espece de roman ordurier, dont il fait ces religieux les
héros, la Police a cru devoir réprimer cette licence , &amp; l'auteur est à
la Bastille.</p>
<p>8 Janvier. Par une Lettre de Londres du 3 Janvier , on apprend que M.
d'Eon , quoique décrété de prise de corps pour son livre , n'a point
comparu ; qu'il est toujours dans cette capitale, &amp; quoi qu'on faire
mine de le chercher , il ne paroit pas qu'on foit fort jaloux de se
saisir de sa personne.</p>
<p>9 Janvier. Nous venons de lire les Lettres écrites de la Montagne par J.
J. Rotecait avec cette devise : Vitam impmdere vero.</p>
<p>La fécondé partie contient trois Lettres, qui concernent le Gouvernement
de Gencve. L'auteur y chante la palinodie sur cette République , qu'il a
nagueres exaltée comme le modele des Gouvernemens : suivant lui cette
République n'a plus que le nom &amp; une ombre de liberté ;</p>
<p><pb/></p>
<p>ses citoyens gémiiïent en effet fous le plus affreux Despotisme.
Toujours même énergie de style , même vigueur de sentimens , même
paradoxes.</p>
<p>10 Janvier 176ç. M. de Voltaire ne cesse de faire retentir l'Europe de
ses réclamations contre la foule d'éditions de toute espece qu'on donne
de ses œuvres ténébreuses, en tout ou en partie il a écrit au Mercure,
au Journal Etranger, au Journal Encyclopédique ; &amp;c. il désavoue le
livre intitulé Recueil complet des Oeuvres de M. de Voltaire , où font
le Saiil &amp; le Sermon des Cinquante ; il désavoue le Dictionnaire
Plulosophique, les Lettres Jecrettes , &amp;c. &amp;c.</p>
<p>12 Janvier 1765. Les Lettres secrettes, ini.</p>
<p><pb/></p>
<p>primées, de M. de Voltaire, ne font qu'une trèspetite partie de ce qu'on
avoit recueilli. M. Robinet, l'auteur Ex - Jésuite du Livre de la
Naturc, en est l'Editeur : il a mis pour lettres initiales, publiées par
M. L. B. voulant faire entendre la Beaumelle , qui n'y a aucune part.</p>
<p><pb/></p>
<p>l janvier 1765. On annonce un fameux mé* tlaîllon , que Garrick a fait
frapper pour Mlle.</p>
<p>Sur l'inimitable Clairon, On va frapper , dit-on , Un médaillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>la fin est un Postscriptum , où l'on annonce le désaveu des Citoyens de
Genève , &amp; que ce pamphlet a été jetté au feu comme un libelle.</p>
<p>&amp; même des Divinités payennes.</p>
<p>20 Janvier</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Janvier 1765. Un nouvel auteur femelle se met sur les rangs : c'eit
Madame la Marquise de Champfery : elle fait paroitre un roman intitulé
Mémoires en forme de Lettres , de deux jeunes perjonnes de qualité. Cet
ouvrage, dans le goût de Clariffc, elt écrit avec élégance &amp; naturel ;
il respire les bonnes mœurs, il y regne du pathétique &amp; des situations
intérenantes.</p>
<p>A AIlle. Arnoux.</p>
<p>Pourquoi, divine enchantcreffe, Me troubles-tu par tes accens ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon bonheur eut été le tien!</p>
<p>Je t'aime &amp; le tems ne me laisse Que le desir. Desir n'est rien.</p>
<p>! Tais-toi.., mais non.. non.. chante encore : Qu'avec tes fons
voluptueux Mon reste d'ame s'évapore Et je me croirai trop heureux.</p>
<p>f 24 Janvier. Les Italiens ont continué avec succès les représentations
du Serrurier. Il paroît que l'auteur Allemand a su faire goûter sa
musique au public. On vante plusieurs ariettes de M. Rohaut &amp; d'autres
morceaux de musique.</p>
<p>On trouve en général ses accompagnemens agréables , légers &amp; bien composés.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce discours Venus sourit ; Je ne puis qu'approuver ton zele, Mon cher
enfant ; mais, crois-moi, lui dit-elle '/J' Si tu peins la beauté, les
graces &amp; l'esprit, Razetti, comme moi, peut servir de modele !</p>
<p>9 Qu'eû-ce que c'est que cette Madame Ra..</p>
<p>zetti ? C'est la maitresse de M. de la Ferté.</p>
<p>37 Janvier 1765. Le Loyds Evening Posi, du 9 au 16 Janvier, annonce la
Suite de the ge- nuine hifiory of the Marchionness de Pompao dOLlr,
niz-Prref f to the french. King, and first Lady , of the bed chamber to
his queen, containing the secret Memoirs of the court of France , froni
her first coming into power, to her death.</p>
<p>On annonce qu'il y a eu quatorze éditions</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une traduftion allemande, qu'on eti avoit fait une traduction
francoise en Hollande , mais que la Cour de France a fait enlever tout
ce qu'elle a pu.</p>
<p>29 Janvier 176). Il va paroître un Profpeflus d'une édition nouvelle de
Racine en six volumes , enrichie de Notes Grammaticales &amp; de
Commentaires dans le goût de ceux que IVÏ. de Voltaire a faits sur
Corneille, avec des gravures de Gravelot. On y joindra une traduction
des morceaux que cet auteur a imités ou empruntes des Grecs : il est à
souhaiter que cet ouvrage foit fait avec plus de foin que le premier.</p>
<p>30 Janvier. Nous tenons de quelqu'un , contemporain de M. de la Harpe, &amp;
qui a été au college avec lui, que les couplets dont il se justifie &amp;
qu'il nous donne comme des amusemens puérils de sa jeunesse , font en
effet des couplets infâmes &amp; pour le moins aussi abominables que ceux de
Rousseau : qu'il n'a point, il est vrai, attaqué ses maîtres , dont il a
provoqué le témoignage; mais qu'il a maltraite un maître de quartier &amp;
d'autres perfonages qui , s'ils ne lui avoient point fait de bien, ne
lui avoient pas fait de mal. Une telle noirceur, sinon aussï criminelle
que l'ingratitude , indique toujours une ame méchante &amp; un Cœur gâté.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ tune par la prose que par les vers : peut-être ,, réuffiroit-il s'il
embraffoit une autre profef,, fion , celle d'Avocat , par exemple ?</p>
<p>i Fcurier 176 s. Extrait d'une Lettre de M. de Voltaire , des Delice s.
Janvier 176S.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Février 176 ç. Aujourd'hui, jour de la Chandeleur , le Pere Elisée ,
Carme déchaussé , fameux prédicateur, ayant eu l'honneur de prêcher
devant le Roi , il a fini son sermon par la péroraison suivante, dont
tous les courtisans ont pris copie.</p>
<p>Autre Leçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peuple qui fait aimer ainsi , mérite votre amour , &amp; vous ne feriez
pas digne de sa ten, dreITe, si vous lui refusiez la vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>3 Février 1765. M. Dorat verse sans relâche dans la société les
différentes productions de ses loisirs , il vient de faire imprimer un
nouveau volume contenant les trois Frcrcs &amp; Combabus, contes en vers,
précédés par des réflexions sur le Conte , &amp; suivis de Ploricourt ,
histoire francoise.</p>
<p>î Février. Quoique M. de Sartine &amp; M. le Vice-Chancelier paroissent
avoir le projet de supprimer tout-à-fait le Journal de TrevolL, depuis
la mort du continuateur, M. Jolivet, ces Magistrats se font laisses
aller aux sollicitations de Mrs. de Ste. Genevieve , &amp; il paroit que cet
Ordre s'est emparé de la continuation : il est actuellement entre les
mains de M. Mercier , Bibliothécaire de Ste. Genevieve &amp; de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il infinne qu'il se pourroit trouver une ressemblance entre les deux
drames 1 &amp; qu'il veut éviter d'être accusé de plagiat. Le reste de sa
préface contient deux anecdotes , dont no-us avons déja fait mention ,
l'une concernant le Cromiocl de M. du Clairon , &amp; l'autre le Titus.</p>
<p>de M. du Belloy.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre que dans un certain endroit il trouvera une bague appartenante au
Marchand , dans l'intérieur de laquelle font gravés deux petits vers
Anglois , qui veulent dire : Certainement pendu fera Celui qui me
dérobera I76.</p>
<p>Ce Ministre de l'Evangile raconte tres-fériensement son entrevue avec le
phantôme , &amp;c.</p>
<p>L'auteur étale dans cet ouvrage beaucoup de théologie. Le plus
singulier, c'est que le style &amp; le ton en font fort au - dessus de ce
qu'on devroit attendre de l'historiographe d'un revenant. Cette puérile
crédulité confirme ce qu'on dit ici d'un homme de beaucoup d'esprit , &amp;
qu'on n'auroit pas cru susceptible de pareilles foiblesses.</p>
<p>Le même auteur a ftÍt Examen historique des quatre beaux Jtecles de M.
de Voltaire. Il entreprend de faire voir qu'il n'y a point eu 6e siecle
qui ait produit plus de tyrans &amp; de flatteurs , &amp; moins de grands
hommes.Il y a en outre un Bifcours sur la maniera</p>
<p><pb/></p>
<p>de reformer les mœurs d'un peuple corrompu* En général, cet auteur écrit
foiblement &amp; aveo peu de coloris : il y a quelques morceaux den,
thouftafine.</p>
<p>J'ai prédit que Clairon illuftreroit la feene Et mon Esprit n'a point
été déçu, j Elle a couronné Melpomene, Melpomene lui rend ce qu'elle en
a reçu.</p>
<p>Ces vers font de M. Garrick.</p>
<p>Les enthousiastes de Mlle.. Clairon ont failli avec avidité cette
occasion de la célébrer : on a.</p>
<p>institué L'Ordre du Médaillon, &amp; Ton a happç: des Médailles représentant
ce portrait, dont ils se font décores.</p>
<p>II Février. M. le Normand d'Eftioles, avant, épousé depuis quelque tems
une fille d'Opéra , dont il avoit fait sa maitresse v appelée lVllle,
Rem ; de fort mauvais plairans. ont ainsi joué.</p>
<p>Cm le mot ;:</p>
<p><pb/></p>
<p>13 Février. Enfin a paru aujourd'hui le Siege de Calais ; cette tragédie
tant annoncée. La fureur avoit rédoublé, &amp; l'on a peu vu de foule aussi
considérable.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 Février 1765. Mlle, Clairon s'étant parfair tement reconnue dans son
portrait, tracé d'après nature par Freron, est allé trouver les
Gentilshommes de la Chambre, '&amp; a menacé de se retirer si l'on ne lui
faisoit pas justice de ce vil.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Février 1765. On fait en Hollande une nouvelle Edition de la Pucclle
; petit format , enrichie d'estampes très curîeuses &amp; en grand nombre :
on l'aura dans toute l'ingénuité du texte.</p>
<p>Un petit auteur ici, nommé Nogaret, a formé le projet assez plat de
donner la continuation de ce poème.</p>
<p>16 Février. Le démêlé de Freron avec Mlle.</p>
<p>- Y g Février. Le Siege de Calais prend avec la fureur que nous avions
annoncé; le fanatisme gagne au point que les connoifreurs n'ofent plus
dire leur avis. On est réputé mauvais patriote pour oser élever la voix.
L'auteur est regardé comme le Thyrtée de la nation , &amp; les bas
courtisans prônent avec la plus grande emphase une piece qu'ils sifflent
în petto.</p>
<p>18 Février. M. du Rozoy, l'auteur du Siege de Calais imprimé, vient de
se ressentir de sa hardiesse d'avoir osé attaquer M. du Belloy dans sa
préface : il est mis au Fort-PEvêque pour les anecdotes, qu'il y a
débitées" &amp; malgré le Pak</p>
<p><pb/></p>
<p>le France [le Duc de Graramont] auquel elle :st dédiée.</p>
<p>Réponse de M. le Chevalier de Bouflers,</p>
<p>Je fus dans mon printems guidé par la folie ,Dupe de mes desirs &amp;
bourreau de mes sens &gt; Mais s'il en étoit encor tems Je voudrois bien
changer de vie.</p>
<p>Soyez mon. directeur, donnez-moi vos avis, Convertinez-moi, je vous
prie: Vous en avez tant pervertis.</p>
<p>Sur mes fautes je fuis sincere, Et j'aime prefqu'autant les dire que les
faire.</p>
<p>Je demande grâce aux Amours :</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aimois alors toutes les femmes : Toujours brvilé de feux nouveaux Je
prétendois d'Hercule égaler les travaux, Et sans cesse auprès de ces
Dames Etre l'heureux rival de cent heureux rivaux.</p>
<p>Je regrette aujourd'hui mes petits madrigaux, Je regrette les airs que
j'ai faits pour les Belles* Je regrette vingt bons chevaux Que courant
par monts &amp;par vaux J'ai, comme moi, crevé pour elles ; ✓Et je regrette
encor bien plus Ces utiles momens qu'en courant j'ai perdus.</p>
<p>Les neuf Mures ne suivent gueres Ceux qui suivent l'Amour. Dans ce
métier galant Le corps est bientôt vieux, l'esprit longtems enfant.</p>
<p>Mon esprit, &amp; mon corps, chacun pour son affaire, Viennent chez vous
sans compliment: L'esprit, pour se former , te corps pour se refaire.</p>
<p>Je viens dans ce château voir mon oncle &amp; mon pore.</p>
<p>Jadis les Chevaliers errans Sur terre après avoir longtems cherché
fortune, Alloient retrouver dans la lune Un petit flacon de bon sens:
Moi, je vous en demande une bouteille entiere.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quel M. Dorat a mis nos jeunes auteurs. Dans cette piece, qui ne
représente aucune situation neuve, après l'hilloire, après le Comte de
Cominges , on trouve ce beau vers : Je n'avois plus d'Amante , il me
fallut un Dieu.</p>
<p>26 Février. Les Comédiens Italiens ont donné aujourd'hui la-premiere
Représentation de Tom Jones, comédie en trois actes &amp; en prose, mêlée
d'ariettes ; niulique du Sr. Philidor, paro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Sr. Poinsinet, très confiant, avoit dit plai- famment qu'il alloit
faire lever le Siege de Caiais , voulant faire entendre-que la foule se
:ourneroit vers lui. -</p>
<p>i Mars i76. Les enfans de France, pour qui oinfinet a fait un
Divertissement assez maulais, ayant fqu sa disgrace au théâtre Italien ,
;n ont été si touchés que les Gentilshommes de a chambre, pour faire
leur cour, ont exigé des Comédiens de jouer Tom Jones une féconde Dis.
On a diftdbué beaucoup de billets gratis, se par une révolution allez
extraordinaire, cet:e piece, huée, baffouée la veille, hier est montée
aux nues. On a demandé les auteurs, &amp; ils mt requ de grands
applaudissemens. On ne doit</p>
<p><pb/></p>
<p>te pas que cette piece ne retompe incessamment dans l'oubli tout-à-fait.</p>
<p>3 Mars. Les "Lettres écrites de la Montagne par J. J. Rouffcau, dont on
a parlé , qui re.</p>
<p><pb/></p>
<p>gnage de leur estime, de leur refpecft &amp; de leut confiance.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 Afars. Mlle. Mazarelli, non contente d'avoir enrichi le public d'un
Eloge du Duc de Sully, foi-disant éclos de sa Minerve, vient de donner
au public Camédris, Conte. C'est une féerie peu importante, quant au
fond, &amp; dénuée même de ces graces dont le sexe fait orner tout ce qu'il
touche. On y décele la main flétrie &amp; décharnée du pauvre Mdncrif.</p>
<p>10 Mars 176v La ville de Calais enchantée de la commémoration que M. du
Belloy a fait de ses antiques héros, lui a écrit une Lettre fort
reconnoissante, lui a fait offrir des Lettres de bourgeoisie, avec un
présent, &amp; l'a supplié de trouver bon qu'on plaçât son portrait dans son
hôtel-de-ville.</p>
<p>11 Mars. Lettre d'un Cosmopolite, sur k Requisitoire de M. Joli de
Fleury &amp; sur l'Arrêt du Parlement de Paris du 2 Janvier 1764, qui
condamne au feu l'Instruction Pastorale.</p>
<p><pb/></p>
<p>iamne au feu dans l'esprit qu'il critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>drigal suivant, ou plutôt l'épigramme suivante : Belloy nous donne un
Siege, il en mrile un autre : ; Graves Académiciens, Faites-lui partager
le votre, Où tant de bonnes gens font assis pour des riens.</p>
<p>18 Mars. On parle beaucoup d'un écrit très scandaleux qui a pour titre
Avis important : c'est 1</p>
<p><pb/></p>
<p>'est un libelle infâme contre M. l'Eveque d'Or éans.</p>
<p>21 Mars. On ne peut s'empêcher de confiner ici une Lettre d'un
Militaire, Grand Seigneur tres-respectable ; qui paroît avoir entrepris
de nous retracer encore les loyales &amp; franches vertus de l'ancienne
Chevalerie, dont il oaroit avoir confervé jusqu'au style.</p>
<p>„ Ma feule , unique &amp; essentielle Déité , veut ,, donc que j'aille
Donquichotter pour les pa„ roifliaux intérêts de sa conscience couleur
de „ rose ; elle m'ordonne le rôle de valet de la l' tragédie d'un
schisme au fauxbourg St. Gern main, moi qui galoppe une place dans
Calais » aM'égé, L'équitable marguiller des honneurs „ d'un temple
commence doit porter par écrit „ ses sollicitations fondées sur l'amour
des hé„ roïnes de nos bandieres proceflionales. Je „ n'ai vécu qu'avec
nos drapeaux &amp; nos éten„ dards, nourri de détails unis avec l'honneur:
,, j'ai vu démifilons valoir, d'autres refusées, „ félon la volonté du
chef ; j'ai vu qu'autrefois</p>
<p><pb/></p>
<p>,, faire &amp; dire étoient un termine inviolable.</p>
<p><pb/></p>
<p>éprouver si cette opération réussiroit sur un fujet qui a déja eu la
petite vérole.</p>
<p>- 29 Mars. Plusieurs Pairs, les uns disent 16% les autres 18, ont figné
un Mémoire, par le-quel ils prétendent établir que la véritable Cour des
Pairs n'est autre que les Pairs assemblés &amp; présidés par le Roi, &amp; que
cette cour subsiste sans la participation du Parlement &amp; indépendamment
de cette cour, où ils ont droit d'aller siéger. Ce Mémoire doit être
présenté au Roi par M. le Duc de Sully, qui en a la permission.</p>
<p>28 Mars. M. Dorat vient de faire imprimer une tragédie en vers &amp; en
trois aétes, intitulée Rrgulus. Sans examiner le mérite de ce drame, qui
a le plus grand défaut de manquer d'aétion, nous nous contenterons de
citer ce</p>
<p><pb/></p>
<p>3oJIars 1765. M. Fardeau, prêtrehabitué pré- chant aux Carmélites du
fauxbourg St. Jacques,</p>
<p>31 Afars. Hifioire amoiireufe de Pierre le</p>
<p>Long (cf de sa très honorée Dame Blanche Baru, écrite par icelui. Tel
est le titre d'un 1 Roman moderne, où l'on a voulu imiter la naï- veté
de Daphnis Ee ) Chloé. Cet ouvrage n'est pas sans mérite, il est de M.
de Sauvigny.</p>
<p>1 Avril. On peut se rappeler les vers du Chevalier Boufflers, inferés au
20 Février dernier. M. le Comte de Choifeull la Beaume ayant réprimandé
ce jeune Seigneur au nom des Dames de Lorraine, voici les vers qu'il a ré..</p>
<p>pandus : Je le connois trop bien ce dangereux Amour, Dès mes plus jeunes
ans il rcqutmon hommage, Il n'est le plus fou vent que l'ouvrage d'un
jour , Mais un jour ne peut pas détruire son ouvrage.</p>
<p>J'ai goûté ses douceurs &amp; j'ai senti ses coups : Je fais qu'il se
nourrit de plaisirs &amp; de larmes.</p>
<p>( Vous ne connoissiez que fçs charmes,</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'amant qui leur plaît, ces Belles, Pour ne les violer ne font pas de
sermens.</p>
<p>Que de femmes, hélas ! devroient faire comme elles Pour ne point tromper
leurs amans.</p>
<p>Soyez leur Chevalier; elles doivent vous rendre Bien des faveurs pour ce
bienfait ; Mais elles trouveront que vous auriez mieux fait De les bien
attaquer que de les mal défendre.</p>
<p>; Avril. Sur la déstruction des Jefuitcs en France, par un auteur
désintéressé. Tel est le titre d'une brochure in-12 de 135 pages, qui
annonce de la part de son auteur une inipar-</p>
<p><pb/></p>
<p>tialité qu'il justifie dans le corps de son ouvrage..</p>
<p>Il rend uti compte succint de tout ce" qui s'est f passé au sujet de
cette fameuse révolution, il &lt; indique les principaux faits, les raisons
politi- ques &amp; morales qui ont prépare cet événement.</p>
<p><pb/></p>
<p>F 4 Avril 1765. Il paroît un Mémoire de M. Loi.</p>
<p>» leau , jeune Avocat, qui traite son métier plus en Orateur qu'en
Jurisconsulte. Cet ouvrage fait grand bruit, comme littéraire. C'est
l'histoire des. amours de M. le Bœuf de Valdahon, Mouf.quetaire de la
première Compagnie, avec Mlle.</p>
<p>Rousseau.</p>
<p>Cette. libeïÈé. n'a point plu au gouvernement,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si ce n'est point amour, qu'est-ce donc que je sens ?</p>
<p>Si c'est amour, grand Dieu, quelle espece eftla sienne ?</p>
<p>Pourquoi, si c'est un bien, cause-t-il mes tourmens. ?</p>
<p>D'où vient, si c'est un mal, aimé-je tant ma peine?</p>
<p>Si j'aime de bon gré , d'où vient que je gémis ?</p>
<p>Si j'aime malgré moi, que me fervent mes larmes?</p>
<p>Agité par les vents de cent côtés divers, Je fuis comme un vaisseau qui
se perd sur les mers.</p>
<p>Hors de moi je ne sçais qu'efpércr ni que craindre , J'ignore qui je
fuis, quelle est ma volonté , Je brûle en plein hiver, &amp; tremble en
plein été.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tcur. M. Dubois a si bien mis en œuvre les charmes auprès de M. le Duc
de Fronsac,, qu'elle a obtenu ce qu'elle vouloit. On assure qu'il y a
des comités fréquens entre les Comédiens : on cabale, on fait des
menées, on ne fait comment finira cette hifioire.</p>
<p>1 14 Avril 1765. M. Diderot s'étant trouvé obligé de vendre sa
Bibliothèque pour des dispositions' de famille, cette nouvelle s'en.
répandue chez?</p>
<p>quence elle a donné ordre qu'on lui comptât une somme de 1 sooo Livres ,
qu'on lui a allure* valoir cette acquisition, &amp; 1000 Livres en otitroz
en forme de gratification, dont elle prétend!</p>
<p>pour faire jouer Dubois, n'ont point voulu em avoir le démenti, &amp; le
complot s'étant formé-" chez Mlle; Clairon de ne pas jouer, il s'est
exécuté de la façon suivante. Tout étant difpofé„ sur les quatre heures
&amp; demie est arrivé le Kain</p>
<p><pb/></p>
<p>Molé est venu ensuite, qui a fait la même chose.</p>
<p>de Biron envoye dire qu'elle se contienne &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>laisse le public en liberté, qui ne cessoit de re,¡.' péter la Clairon à
L'hôpital, &amp;c. M. de Biron consulté de nouveau par les Comédiens, leur
çonseille d'essayer toujours d'entrer en scene ; ce qui ayant été
exécuté par Préville &amp; Mad.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a proposé enfui te pour le prix de la St..</p>
<p>Martin 1766, l'examen de ces questions : quels étÓient en Egypte avant
le Regne de Ptolemèe r - les habillemens des deux sexes ? Y avoit-il
quelques marques extérieures pour dijlinguer lesMagijirats des autres
Citoyens ? Qiielle étoit la forme des temples £ «? des autres édifices ?
De quels batteaux Je servoit-onfur le Nil ? Qilelles étoient les
cérémonies [ifitées dans les fêtes publiques &amp; dans les funérailles ?
Quels font les animaux, les plantes &amp; les autres objets r que les
artistes peuvent employer pour ca..</p>
<p>raflérifer l'Egypte !</p>
<p>JML. rAbbé le Batteux lut un Mémoire , qui</p>
<p><pb/></p>
<p>pi M. l'abbé Foucher publia des Recherches sur l'origine de l'ancien
culte religieux des Grecs.</p>
<p>f Enfin la séance fut terminée par la leétured'une traduction de la 5e.
Ode Pythique de: t Pindare , par M. de Chabanon.</p>
<p>Le prix proposé pour 1717 est la meilleureniaiiiere de mesurer les tems
en mer..</p>
<p>M. de Fouchy a rendu compte des Arts que-' l'Académie a publiés depuis
un an. Ils font l'artdu Tanneur, par M. de la Lande ; l'art dtL,
Drapier, par M. Duhamel ; l'art de convertir le cuivre rouge en laiton,
par M. Gallon, Colonel d'Insanterie. 11 a.lu ensuite l'Eloge de M,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Chevalier d'Arci a lu un Mémoire sur la durée des impressions qui
se font dans l'œil : il a trouvé qu'elle est de huit tierces de tems ,
ou environ le quart d'une féconde.</p>
<p>— M. de Fouchy a repris ensuite la le&amp;ure par i l'Eloge de M. le Marquis
de Montmirail, mort au mois de Décembre 1765.</p>
<p>M. le Monnier a lu un Mémoire sur les Eclipses de soleil en général, &amp;
en particulier sur celles de 1737, 1748, 1764 &amp; 176s.</p>
<p>La seance a été terminée par un Mémoire de M. Duhamel, sur la
conservation des grains.</p>
<p>18 Avril 176^. Mlle. Clairon est au Fort-l'Evêque depuis avant-hier.</p>
<p>Mo'é &amp; le Kain se font rendus du lieu de leur retraite au Fort l'Evêque.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 Avril 176. Molé &amp; Brizard font fortis aujourd'hui de leur prison pour
jouer dans le Glorieux, &amp; Zenéide.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'a causé aux gens comme il.faut ce contraste révoltant.</p>
<p>Cette adtrice a le logement le moins désagréable de la prison : on l'a
meublé magnifiquement. C'est une affluence prodigieuse de caroffes :
elle y donne des soupers divins &amp; nombreux , en un mot elle y tient
l'état le plus grand.</p>
<p>21 Avril 176 S. On écrit de Londres que le Doéteur Young , auteur of
Night Thougts &amp; d'autres ouvrages ingénieux , a été enterré le vendredi
12 de ce mois. Son premier ouvrage, intitulé the laJi Dai, étoit de
1704. Avant sa mort il a fait brûler tous ses manuferits. Il avoit été
intime ami d'Adiffon , &amp; avoit travaillé au</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Avril 1765. Mlle Clairon est sortie hier au foir du Fort-l'Evêque,
sur la représentation de ion chirurgien , qui a déclaré que sa fanté
étoit en danger. Elle est allée de-la chez Madame de Sauvigny, où, après
les tendres amitiés ont succédé les évanouiflemens ; enfin elle s'est
rendue chez elle. Elle y est aux arrêts, &amp; n'y peut recevoir que trois
personnes , outre ceux qui la fervent : Mad. de Sauvigny, M. de
Valbelles , &amp; un Russe pot au feu.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Avril 176ç. On annonce une Suite au Dictionnaire Philosophique , fous
le titre de Philosophie de l'histoire , par feu l'abbé Bazin.</p>
<p>29 Avril. On lit dans une Vie de fil.</p>
<p>RojJïllion de Bernex , Evêque Ee Prince de Geneve , par le R. P. Boudet,
Chanoine Régulier de St. Antoine , eec. une anecdote singuliere sur un
prétendu miracle , opéré de son vivant par ce Prélat. C'elt un
certificat, figné J. J.</p>
<p><pb/></p>
<p>i Mai 1764.. Epigramme.</p>
<p>Fretillon, pour beaucoup moins cher, A fait cent tours de cairerole.</p>
<p>Fi donc ! répliqua le Keyser, Sandis! c'est un exemple unique: La Belle
alors de tout Paris Etoit la meilleure pratique : J'aurois dû la traiter
gratis : C'étoit l'espoir de ma boutique.</p>
<p>4 Mai 1765- On lit dans le Mercure de ce mois :me Lettre de M. Piron au
Sr. de la Place, 2utcllr du fifercllre , où il annonce sa converion dans
Con style ordinaire &amp; avec la tournure fefprit qui lui est propre ; on
ne peut encore -lécider si c'est sincérite, hvpocrifie ou pediflage.</p>
<p>crte épitre est occasionnee par l'envoi de la ;raduction d'un pseaume.
On se doute bien que :et ouvrage, qui est le plus édifiant, n'est pas e
meilleur de l'auteur ; quoi qu'il en foit, cette Jémarche est des plus
originales, &amp; la Lettre y "cpond on ne peut mieux. Nous apprenons que M.
Piron est furieux de impression de sa Lettre. Il l'avoit jointe au
pseaume pour lui servir d'introduction , mais il ie comptoit pas que M.
de la Place la rendroit oublique.</p>
<p>s Mai. M. CrafTou , Docteur &amp; Pro'efleur de la Faculté de Droit de Paris
, est de :etour de Belême au Perche , où il avoit été îxilé par Lettre
de cachet, comme on !'¡¡ vu à-devant,</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Mai. On apprend de Neuçhàtel, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ine * * *, pour qui elle a confervé l'amitié dont elle l'honoroit
autrefois.</p>
<p>,, Si vous étiez ici, Madame , il n'y auroit d'autre distance entre vous
&amp; moi qu'une petite table. Mes ordonnances, relativement au Clergé ,
n'ont eu pour but que de le débarrasser des foins du temporel , pour que
n'étant plus occupé dorénavant que du spirituel, il puisse en paroître
plus refpeétable aux yeux des peuples ,,:.</p>
<p>„ Ne me nommez plus , je vous prie, le nom de Montesquieu , parce qu'il
m'arrache des soupirs ; s'il vivoit encore, je lui aurois fait des
propositions , mais il m'auroit refusé. Son livre est le vrai bréviaire
des Souverains , j'entends de ceux qui ont le sens commun „.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous doutez , ne doutez plus, Ce Prince vous les fera croire.</p>
<p>Mlle Clairon est encore incommodée , ou du moins fait valoir son état
pour ne point jouer elle veut exciter les desirs du public.</p>
<p>Ce Philosophe Protestant réfuté la manière lont M. de Voltaire prétend
avoir été autorisé</p>
<p><pb/></p>
<p>18 Mai 1765. M. Clairaut, de l'Académie Royale des Sciences ; &amp; l'un des
plus grands Géomètres de l'Europe, est mort hier.</p>
<p>.19 Mai. Entre les différens ouvrages qui ont paru sur l'Education
depuis quelque teais , on distingue celui de M. Garnier, Professeur
Royal d'Hébreu &amp; de l'Académie des Inscriptions &amp;!</p>
<p>Belles-Lettres ; il est intitulé de F Education civile. L'auteur, après
avoir étalé ses recherches sur l'Education antique, trace le meilleur
plan, fuiyant lui, pour nos mœurs. Entre les différentes vues qu'on
remarque dans cet ouvrage, on distingue le projet d'une troisieme année
de Philosophie, où l'on értudieroit la morale pratique, économique &amp;
politique , qui - comprcndroit le droit de la nature &amp; des gens, la JUCH.</p>
<p>ce de l'homme civil. C'est cette derniere partie qui fait l'objet de cet
ouvrage, ou- d'un cour: d'éducation divisé en sept livres, précédés d'u</p>
<p>ne introduétion sur la' nécessité d'apprendre ; se connoître.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, Il fait une sortie assez vive contre les tragiques françois ,
auxquels il reproche d'avoir dé; gradé leur art, &amp; de l'avoir fait
dégénérer de sa i premiere institution.</p>
<p>[A. S. Mgr. le Prince de Condé. Cette Collection renferme l'Ecole
amoureuse, la Double extraIvagance, le Jaloux, F Entêtement, l'Orpheline
ou le faux généreux. Les deux premieres pieces ont eu du succès &amp; font
restées au théâtre , les : trois autres n'ont pas eu le même avantage.</p>
<p>En général, M. Bret a du sens, de la raison des connoiiTances ; il
connoît le ton de la bonne Comédie, l'entente des [cenes, la variété des
:caraétéres : mais ses défauts font un manque id'énergie dans ces mêmes
carafteres, du romanesque dans les 'ressorts, trop de sagessé , qui
déigénere quelquefois en froideur.</p>
<p>22 Mai. Difcorfo Jopra Fimitatione Dramatica. Ce petit ouvrage, d'un
Philosophe Toscan, est fait pour prouver que les beaux arts ne peuvent
atteindre leur but qu'en embeliïffant la nature , qu'il ne faut point le
rèstreindre a une imitation servile qui ne feroit aucun plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Mai. On parle beaucoup d'avance du discours que doit prononcer à
l'AfTembIée du Clergé M. l'Archevêque de Toulouse. On fait qu'il roulera
sur l'accord des deux Puiffimccs; la division de son discours est: la
puissance Royah doit soutenir la puissance Ecclésiastique dan: toute son
étendue : la puissance Royale doit em pêcher que la puissance
Ecclesiastique n'exced&lt; ses bornes légitimes. On est d'autilnt plus eu
rieux de voir comment M. de Brienne trai tera çet objet, qu'il est fort
lié avec M. d'A</p>
<p><pb/></p>
<p>Icmbert, &amp; qu'on ne doute pas qu'il n'ait consulté cet auteur. ,</p>
<p>Cet ouvrage, même comme littéraire , est très bien fait, est écrit avec
autant de force que de modération , &amp; donne un bel exemple du zele avec
lequel un Evêque doit dire son sentiment dans les matieres qui le
concernent.</p>
<p>31 Mai. M. l'Archevêque de Toulouse a prononcé aujourd'hui son discours.
Son texte étoit pris de Zacharie, Chap. VI : il s'affeycra sur son
trône, &amp; il dominera; le Grand Prêtre sera aussi ajjïs sur le Jren , £
«? il y aura en.</p>
<p>Itr'eliX une alliance de paix.</p>
<p>Dans le premier peint, l'orateur a établi que c'étoit la religion qui
avoit formé les loix &amp; les mœurs, &amp; qu'elle avoit eu recours à
l'autorité temporelle pour en maintenir l'observation.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Juin. Avis important aux Cardinaux.</p>
<p>minente de la religion. On y fait un précis trèî exaét &amp; circonstancié,
on ne peut mieux, de: différens assauts que l'Eglise de France a éprou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous cette tombe gît Clairaut, qui dans ses veilles De J'univers entier
mesura la grandeur: Les cicux pour son esprit n'ayant plus de
merveilles, Il est allé contempler leur auteur.</p>
<p>4 Juin. M. Bret s'exerce auni dans la carrière des Contes Moraux Cf
Dramatiques , comme il les appelle. Il vient d'en publier trois.</p>
<p>Ils ne font remarquables que par la nouvelle for-</p>
<p><pb/></p>
<p>me qu'il leur a donné ; c'est de mettre les noms des interlocuteurs à
chaque couplet du dialogue.</p>
<p>Il prétend que les jeunes écrivains pourroient s'exercer utilement dans
un fcmblable genre, &amp; le préparer aux grandes compositions.</p>
<p>répandre dans le public un Recueil de pieces détachées aussi agréable
que piquant. Il commence par une continuation de Marianne, écrite dans
le style de Marivaux. Ce morceau, curieux par la ressemblance de la
copie, présente jus.</p>
<p>qu'aux défauts du modele ; mais la piece la plus curieuse est un
Romanet, qui a pour titre Ernejline. Il nous paroît d'un goût exquis :
les ca- racteres y font vrais, quoique singuliers, &amp; les incidens neufs
, sans être romanesques.</p>
<p>6 Juin. Il paroît enfin une critique du Siege de Calais. Il s'est trouvé
un écrivain assez hardi pour dire la vérité, &amp; remettre cette tragédie à
la place qu'elle mérite, c'est-à-dire au rang des plus mcdiocres.</p>
<p>8 Juin. M. l'abbé Frugoni, célèbre Poëte Indien , vient de publier à
Parme un volume sur l'Inoculation du Prince héréditaire. Cet ouvrage est
plein de richesses de la poésie &amp; de fictions ingenieufcs. On admire
surtout la manière pittoresque dont l'auteur a rendu l'analyse des
ouvrages de l'abbé de Condillac, précepteur du jeune Prince, &amp; qui,
ayant pensé périr de lé petite vérole peu de tems après, méritoit d'ocI
 cuper une place dans ce poëme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi n'a point encore prononcé sur la Peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>fion yacante par la mort de M. CIaitaut, dont M. d'Alembert a été exclu.</p>
<p>14 Juin 1765. On répand deux houyeaux Chapitres des Matinées du Roi de
PruJJe, faisant le 6 &amp; le 7. Ils font plus étendus, &amp; développés 'd'unefaçon
 moins ironique &amp; plus grave. On feroit tenté de croire qb'ils.ne
font point .de la même plume : ils font manuscrits, ainsî que les autres.</p>
<p>16 Juin. Sur lat réponse du Roi M. Per- ronet, Directeur des Ponts &amp;
Chauffées, &amp; MAndouiIré, premier Chirurgien du Roi, ont été admis, de
Fagrément du Roi, Associés libres, -par l'Académie Royale des Sci'ences.</p>
<p>17 Juin. On voit dans Fréron, N°. 16, une Lettre signée Chan/, aû Fon
s'étend -fort au long sur le Pçrç F £ {/a, Bénédictin Espagnol,</p>
<p><pb/></p>
<p>lui faire leur cour.</p>
<p>20 Juin. Le JvjuiLiÇmc, hcréfîc nouvelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>ou hifloire abrégée des héréjîcs formées dans l hglift depuis son
établijjement.</p>
<p>C'est l'ouvrage de quelque famélique auteur, qui a cru pouvoir , dans ce
moment-ci, se faire une rellource de rassembler dans un très petit
volume l'historique des diverses hérésies qui ont affligé lEglise; &amp;
pour piquer la curiosité il y a joint celles du prétendu Jansénisme, des
Quiétistes, du Jésuitisme , du Pirhonisme, de l'Hardouinisme &amp; du
Berruyénisme. Cette Collection abrégée est commode pour ceux qui n'ont
pas le tems de lire les détails dans les énormes ouvrages qui en traitent.</p>
<p>23 Juin. Il est arrivé de Bretagne deux</p>
<p><pb/></p>
<p>26 Juin. M. l'abbé de la Tour du Pin, Prédicateur célébré dont on a
quelques ouvrages imprimés dans ce genre, vient d'être arrêté au milieu
de sa carriere: il est mort ces jours-ci d'une fievre maligne, plus en
Philosophe qu'en Orateur Chrétien. La chronique scandaleuse publie qu'il
n'a point reçu ses sacremens ni voulu les recevoir.</p>
<p>29 Juin. On mande de Londres que les délais étant expirés au sujet de M.
cf Eon , dorrt il a été question &gt; on avoit prononcé qu'il était hors d
Loi.</p>
<p>30 Juin. Dans ce siecle philosophique, où l'on comt encore plus aprè
l'argent que la</p>
<p><pb/></p>
<p>2 Juillet 176ç. On voit dans le commence mént du Mercure de Juillet une
Correspondance entre M. Vernet,. Ministre du St. Evangile, d le fameux
J. J. Rouzeau. Celui-ci avoit pu-ri</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; comme n'étant pas persuadé. Répliqué de I&gt;L Vernet, &amp;c. Il résulte de
ce commerce que celui-ci a fait tout ce qu'il a pu pour se réconcilier
avec l'autre, qui s'eil toujours refuse aux differens termes d'un
accommodement. On ne peut connoitre le fond de ce procès, &amp; quelles
raiions rendent M Rousseau si récalcitrant.</p>
<p><pb/></p>
<p>pense des fraix de l'Université &amp; de ses membres pour l'inftruetion
gratuite.</p>
<p>Ce Philosophe Poëte vivoic de 300 Liv. dl pension, que lui faisoient
Madame Carré d' l'Orme, Mad. de * * * &amp; M. de Il avoi surtout enrichi de
ses produétions le théàtr Italien &amp; encore plus l'Opéra Comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>'élagué un grand nombre , mais' il en reste 14 çui toutes méritent une
difeuffion particulière : on fait que le sujet est l'Eloge de Dçfcartes.</p>
<p>11 Juillet. Le Sottisier, Supplément aux ftrois volumes de chansons du
Sr. Monnet , paroit : il ne vaut pas mieux que les autres. Il devoit
contenir les chansons les plus gaillardes, .mais il n'y a que des
ordures , sans sel, sans grâces , sans esprit. Toute la Littérature est
révoltée contre l'audace de cet intrus.</p>
<p>13 Juillet. La Requête des Bénédictins n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage très-bien-fait, font exilés.</p>
<p>Cet ouvrage est intitulé le Secret rfoélé, OLl.</p>
<p>Dialogues. Il introduit pour interlocuteurs le i Censeurs de son
ouvrage, Mrs. de Moncarville.</p>
<p>sans raison.</p>
<p>5 Juillet. M. Carie Vanloo , premier Peinetre du Roi, vient de mourir.
Ses ouvrages con.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Juillet 1765. The Works of Ossian, &amp;c. Les Juvrag¡;s d OJJîan , fils
de Fingal , traduits de la langue Gallique par M. J. Macplierfon.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 Juillet. L'affaire des Bénédidins ni paroît point encore finie
entr'eux. Il se répanc une Réclamation des Religieux Bénédictins dt
monafiere des Blancs Manteaux contre la Re quête des Religieux de St.
Germain des Prez Elle est précédée d'une Requête au Roi du ( Juin. Ces
Religieux s'élevent avec force contn l'entreprise de leurs confreres,
ils révendiquent leur froc, leur tunique, toutes les cérémonie!</p>
<p><pb/></p>
<p>2^ Juillet. Nous avons parlé du trait de généralité de l'Impératrice de
Ruffie envers M.</p>
<p>Le panégyriste paroît digne de l'héroïne , &amp; le poète célébré sa
bienfaisance en homme qui fent vivement cette vertu. L'éloge de M.
Diderot y est amené naturellement. L'auteur célébré le bonheur qu'il
aura de posséder encore sa Bibliothèque : Homere, Virgile, Pindare, Vous
ne lui ferez point ravis; Une faveur {i blime &amp; rare Lui rend ses dieux
&amp; ses amis , Ses vrais amis, les seuls ficlclles,</p>
<p><pb/></p>
<p>- les seuls que Ijpn retrouve, hélas !</p>
<p>Au feiu des disgraces cruelles, Les seuls qui ne foicnt point ingrats.</p>
<p>26 Juillet 1765. On lit dans la Gazette Litté raire du 1) Juillet la
traduétion d'une Elégie~</p>
<p>de M. Dufch, auteur allemand , qui a donner deux volumes d'Epitres
morales ou Hcroides. )</p>
<p>Meilleurs de suppléer au Prix par une somme de deux cent écus , qu'il
donneroit de sa poche.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LOUIS XV, LE MEILLEUR DES ROIS, QUI PAR LA DOUCEUR DE SON REGNE REND
SES PEUPLES HEUREUX.</p>
<p>29 Juillet. On lit dans l'Avant - Coureur l'aujourd'hui l'avis suivant :
Des gens mal informés ont répandus dans le tublic que le Trâité de
VAmitié &amp; celui des ïajjions-, qui ont paru , l'un en 1763 , l'autre :n
1764, étoient de Madame de Bou-fiers. On .verlit que cette Dame n'en est
point l'auteur x qu'elle n'a jamais fait de livre.</p>
<p>29 Juillet. Vers pour mettre au bas du portait de Mlle. Clairon ,
représentée en Medée ;</p>
<p><pb/></p>
<p>giftrature</p>
<p><pb/></p>
<p>lftr-ature en général, qu'elle taxe de s'arroger )us les droits du
sacerdoce. Cet écrit ne peut lanquer d'être flétri.</p>
<p><pb/></p>
<p>force, M. Thomas &amp; M. Gaillard.</p>
<p>gloffiérement, en devient plus piquante &amp; plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 Août 176v M. le Marquis du Terrail vient de nous enrichir d'une
production très importante pour le fonds &amp; pour la forme ; c'est le
Francioti, ou l'Anti-Whisk. On ne s'imagineroit jamais trouver un Roman
entier dans un ouvrage pareil : telle est pourtant cette ingénieu.</p>
<p>se production. Après avoir établi l'histoire de ce jeu fait pour
contrecarrer le premier, qu'on fait nous venir des Anglois , l'auteur en
décrit les regles, la tablature, l'esprit, le sens littéral &amp; le sens
myftiquc.</p>
<p><pb/></p>
<p>la servante des Calas, toute droite &amp; presque ile face, qui en écoute
aussi la levure.</p>
<p>1 zAoût 17 6 5 - M. Dandré Bardon, l'un des Professeurs de l'Académie
Royale de Peinture &amp; de Sculpture , Professeur des Eleves protégés par
le Roi, pour l'Histoire , la Fable, la Géographie , &amp; membre de
l'Académie des Belles-Lettres de Marseille, &amp;c. vient d'exécuter ce que
les Léonard de Vinci, les Dvfrefnoy , les Depiles, les le Brun, les
Coypel avoient ébauché dans leurs écrits , &amp; tout recemment M. le Comte
de Caylus. Ce bon ouvrage contient les principes approfondis de
différentes parties de la Peinture &amp; de la Sculpture. On y remarque
beaucoup de méthode, de la netteté dans le style, de l'abondance ,
quelquefois même de la chaleur.</p>
<p>Les Lecteurs y trouveront un grand fond d'inftruëtion &amp; beaucoup
d'objets de curiosité.</p>
<p>13 Août. M. Marmontel nous annonce depuis longtems sa traduction de la
Pharsale de.</p>
<p>Lucain, cet auteur chéri, qu'il met au-dessus de Virgile. M. Masson,
Trésorier de France , le gagne de primauté &amp; vient de faire imprimer son.</p>
<p>ouvrage sur le même sujet. Il y joint une vie abrégée de Lucain: il
présente enfui te pour tenir lieu de préface les jugemens des Sçavans
sur Lucain tirés de Baillet : cette version paroît assez poétique par le
tour &amp; par la chaleur.</p>
<p>iç Août. Les Comédiens François ont donné hier la premiere
représentation de Pharamond , tragédie nouvelle. En voici le sujet.</p>
<p>Ce Roi est deja vieux. Clodion, son fils, doit lui succéder. Son
ambition lui fnggere d'en hâter le moment par toutes fortes de voyes; il
a pour rival un frere ainé [Merovec] dont il a</p>
<p><pb/></p>
<p>i6 Août 1765. Tous les emplois de feu M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>instîtutîon , de chanter la vertu, d'exciter le ze le patriotique.</p>
<p>24 Août. M. l'Abbé de la Chapelle, de l'i cadémie Royale des Sciences,
ayant lu, il y quelque tems, ilile forte de co Jet ou pourpoint propre à
se soutenir dans feai l'Académie avoit nommé des Commissaires pou</p>
<p><pb/></p>
<p>son examen, &amp; le jour ayant été pris ensuite pour son exécution , M.
l'Abbé de la Chapelle a fait lui-même l'expérience dans la Seine vis à
vis Berci. Il avoit la tête &amp; les bras hors de l'eau &amp; parfaitement
libres, au point de pouvoir boire, manger, prendre du tabac, tirer un:
coup dè pistolet, de fusil &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le public s'y porte en foule depuis ce tems-la.</p>
<p>Mrs. Vanloo , Boucher, Vernet &amp; autres y foutiennent leur réputation. La
critique s'exerce cependant. On trouve les Grâces du premier trop
maigres, trop droites , trop roides ; il a youlu éviter les reproches
qu'on lui avoit fait</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les derniefes , trop lourdes, trop épaisses' ! trop enjouées, &amp;c. 11
a donne dans le défaut contraire. Les Vieillards de la Susanne ne
paroissent point assez satyres , &amp; Y Augufle du temple de Jamis
n'annonce pas le maître du monde. M. Boucher eit toujours lui, galant,
léché &amp; présentant partout le même ton de couleur. M, Vernet est trop
uniforme, &amp; M. Pierre n'a rien mis au sallon cette année. On dit que :
'est par mécontentement de voir M. Boucher [premier Peintre du Roi, &amp;c.</p>
<p>On admire en général le tableau d'un nouivel auteur, M. Fragonet; il
représente le Sacrilfice de Callir/ioc. L'ordonnance en est très-belle ;
il y a de grands effets de lumiere dans cet ouivrage, mais on trouve
mauvais que Corefus ne foit point assez caractérisé, ni comme homme, ni
comme grand-prêtre; d'ailleurs il y a trop de monotonie entre les
attitudes &amp; la situation de la viétime &amp; du sacrificateur : tous deux
ont Tair évanoui. L'auteur auroit dû représenter Callirhoé tremblante,
effrayée, &amp;c.</p>
<p>La Sculpture offre de très-beaux morceaux.</p>
<p>.Le Buste de Madame de Brionne, la douce Mèlancolie , &amp; P Amitié,
enchantent le public.</p>
<p>Beaucoup de Portraits de toutes fortes d'especes obscures deshonorent ce
fpedacle. On y ¡voit Madame d'Esparbès , figure très-intérefifente dans
les circonstances.</p>
<p>.29 Août 1 7Q). Le public ne goûte point les deux discours couronnés par
l'Académie. Celui de</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thomas est, sans contredit, le plus mauvais de ses ouvrages ; il est
noyé dans un tas de difgreffions &amp; d'épisodes, tout-à-fait étrangères.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Septembre 1765. Une contestatîo-n s'est élevée depuis quelque tems
entre les deux coryphées de la Danse au théâtre Italien : l'importance
des personnages, la singularité du procès, exigent que nous en rendions
compte.</p>
<p>Juin 1764 que s'est évadée la femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Septembre. La Requête des Mousquetaires au Clergé en a fait éclore,
suivant l'usage, plusieurs autres, encore plus mauvaises : Requête des
Capucins pour se faire raser, 0? de leur barbe faire des perruques aux
Bénédictins, &amp;c. Requête des Perruquiers, &amp;c.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Septembre 1765. La République des Lettres k les Arts regrettent un
Sqavant illustre &amp; un \lecenë peu commun en la personne de M. le :umte
de Caylus. Il est mort hier , âgé de 71 ms, de la fuite de ses
infirmités, qui le tournentoient depuis long-tems. Il a conftrvé sa
)hilofophie jusqu'au bout. On ne sauroit croire le combien de livres
rares &amp; de choses curieuses il a enrichi la Bibliothèque du Roi, &amp; le
Cabinet des Médailles.</p>
<p>7 Septembre. 11 est parvenu dans ce pays-ci une Lettre imprimée de M. le
Marquis d'Aryens, datée du château de Dizac le 20 Juillet '176,. Elle
roule sur la Lettre indécente que le !Sr. Freron s'est fait adresser, il
y a quelque tems, .par un Philosophe Protestant, au sujet du juge..</p>
<p>ment de Calas. Orl se rappelle combien ce folliculaire vouloit y
dégrader la belle adtion de M. de Voltaire, que l'honnête militaire
venge ¡avec toute la noblesse &amp; la logique pénible</p>
<p><pb/></p>
<p>thentique.</p>
<p>ger. Il faut croire, pour l'honneur de M. de Voltaire, que cette
platitude n'est pas de lui Voici le dernier couplet: Nous sommes privés
de Vanloo, Nous avons vu paffer Rameau , Nous perdons Voltaire &amp; Clairoa*.</p>
<p>Rien n'est funeste, Car il nous reste Monsieur Fréroiu</p>
<p>8 Septembre 1765. Sara Th. Nouvelle tra.</p>
<p><pb/></p>
<p>nommé il SafJonc.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit bien que cet écrit a été fait pour établir la question &amp; pour
justifier l'affirmative. Ç'est une produétion inventée par un de ces
courti- sans qui osent sans pudeur favoriser tout ce qui peut tendre au
despotisme.</p>
<p>13 Septembre. Lettre au sujet -de VArrêt du Parlement du 4 Septembre.
Cet Arrêt prof- J crit les Acîes du Clergé de l'assemblée de 1755, comme
produétion d'une Assemblée illégitime en matiere de Dodtrine &amp; même de
Discipline, étant purement Economique. L'Ecrit en quef- ; tiOl fert à
justifiér cet Arrêt, iCrapporte un trait hiltorique qui établit
l'illégitimité des Dé- : libérations de l'Assemblée du Clergé. Les
preu-1 ves font tirées de Fontanon.</p>
<p>Comme aucun Avocat ne pouvoit décemment ; se charger d'une pareille
défense, l'écrit paroît être l'ouvrage de la femme même, &amp; n'est figné
que d'elle. On n'ignore point que le Sr. Elie de Beaumont en est
l'auteur. Les louanges qu'il s'y donne, ranurerrt davantage. Cette
production prouve que le Sr. Pitrot est un coquin, &amp; n'empêche point
ladite Dame d'être une coquine. Il n'est pas plus plaisant que l'autre,
malgré les velléités qu'on y trouve de l'être de tems en tems. H 1</p>
<p><pb/></p>
<p>17 ,Septembre. Le Sieur Ruggieri, artificier, ai a établi son Ipectacle
aux Porcherons, est digne rival du Sr. Torré, &amp; l'emporte de îaucoup. Il
a donné dernièrement l'Inauguitiori de la Statue Eijueftre du Roi. Le
public été étonné de l'intelligence de cet artiste, la hardiesse de ses
coups de feu &amp; du bel ifeinble de sa composition, qu'on peut appei un
Poème pyrrique. Il a orné en outre ses ----Jdins d'une infinité de
lampes de toutes couurs, ce qui formoitune promenade également Ele &amp;
brillante.</p>
<p>18 Septembre. ASîes de PAJJemblée du Clergé ,(,.. Août 1765. Ils
commencent par une mdamnation de quantité d'ouvrages, au nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp; l'indépendance des deux Puissances, l'ir compétence des tribunaux en
matiere de facn mens, ainsi que pour la dissolution des vœu religieux.</p>
<p>Enfin, on remet en lumiere cette Bulle, l'obj, de tant de scandales &amp; de
sarcasmes, &amp; on l'eles au rang des objets de notre croyance.</p>
<p>19 Septembre 1765. Noii-beaiix illrnioires Observations sur l'Italie GO)
les Italiens, p.</p>
<p>deux Gentilshommes Suédois, traduits du Su dois. 3 vol. in-12. On fait
que cet ouvrage* de M. le Bailly de Fieury, dont les Suédois 1 font que
le prête-nom. Point de voyage pl agréable, plus intéressant, plus
séduisant. Cet production respire le goût de la belle antiqui &amp; des
bonnes lettres ; elle joint une éruditic immense aux détails les plus
piquans &amp; les pl neufs. Le style pourroit être moins néglige moins
inégal, &amp; quelquefois moins obscur.</p>
<p>20 Septembre. M. de Bury, connu par pl sieurs morceaux d'histoire, vient
de nous do ner la Vie d'Henri IV, en deux vol. in-i Çette histoire, li
intéressante par le sujet, est pl ample que toutes celles que nous avons eu</p>
<p><pb/></p>
<p>orc : c'est dommage que le style manque de i cifion &amp; de chaleur. Un
pareil héros mérite, sans contredit, le pinceau d'un Appelle.</p>
<p>tteur a ajouté une comparaison d'Henri IV c Philippe de Macédoine, fort
déplacée &amp; igne de la majesté de l'histoire.</p>
<p>1 Septembre 1765. M. Du Rozoy, après s'être : yé dans divers genres sans
beaucoup de :és, est entré dans la carriere romanesque : ient de publier
Clairval Philosophe, ou la :e des Passions: Mémoires d'une femme retidu
monde, 2 vol. Cette héroïne est une Ime qui regarde l'honneur, les
devoirs les ) &gt; sacrés &amp; les mœurs, comme des chimeres :'des préjugés,
au-dessus desquels elle s'élève.</p>
<p>ityle de ce Roman a quelquefois de la cha;, plus souvent de la
négligence, des Ion-.</p>
<p>: urs : il est fort inégal, &amp; c'est un mauvais ; rage en général.</p>
<p>: a de l'aisance, de la finesse &amp; de la bonne fanterie dans cet ouvrage
un peu long.</p>
<p>4 Septembre. On a écrit de Marseille que</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Septembre. Il paroît des Couplets sur Clergé, si dételtables, qu'on
n'en peut rit extraire. «</p>
<p>On parle d'un ouvrage formidable de M. ( Voltaire, intitulé:
Dénonciation de Jéf-as-Chrî</p>
<p>&amp; de FAncien &amp; du nouveau Testament, toutes les PuissanceS de l'Europe.</p>
<p>Ce imgulier homme, toujours avide de r ?</p>
<p>nommée, a la manie de vouloir faire tomber ( religion : c'est une forte
de gloire nouvelle, do 4 il a une fois inextinguible. *</p>
<p>28 Septembre. L'infatigable Madame Bello après nous avoir donné la
traduction de Tî stoire de sa Maison de Tudor , de M. Dav H'.«me , vient
de publier celle de la Maison Plantagenet, du même auteur. Elle a comme
cé par l'histoire de la Maison de Stuart, ti duite par l'abbé Prévôt.</p>
<p>29 Septembre, L'lnoculation vient de ree i. M</p>
<p><pb/></p>
<p>oir un si:r?eux échec par un événement lien :q::t¡t d'aILnr.er tous ceux
qui se font fou.</p>
<p><pb/></p>
<p>derriere la Scene. C'est de la part du Poëte &amp; du Musicien un coup de
génie des plus transcendans. En général, il regne dans la musique un
chant facile &amp; naturel, toujours beau. Le poëme est une tragédie
parfaite , autant que le comporte le lyrique ; en un mot, malgré la
prévention où l'on étoit contre cet Opéra, il n'a point ennuyé les gens
de goût : mérite très-rare dans ces fortes d'ouvrages.</p>
<p>4 Oélobre. Il n'a fait que paroître un ouvrage intitulé Lettre à
uneperfonne de Dijïinftionfur les affaires de Bretagne. Le gouvernement
en a ressenti les plus vives allarmes , &amp; en a fait supprimer tous les
exemplaires qu'on a pu trouver.</p>
<p>Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Contrôleur général surcout s'est élevé contre cet ouvrage, ablblument
destructif du fvftême qu'il a voulu établir dans cette affaire.</p>
<p>&lt;; Odobre 1765. Il nous est tombé entre mains .un manuscrit intitulé
Ales doutes : il roule sur la religion &amp; présente fous une face aussi
nouvelle :que modeste une foule d'argumens qu'on n'a point encore
épuisés. La clarté, la méthode &amp; la simplicité de cet ouvrage , le
rendent fort :dangereux pour les gens qui examinent de fang froid &amp; sans
prévention.</p>
<p>6 OSlobre. Il pareil un nouvel Eloge de DeJ-* cartes, par l'auteur de
Camcdris, c'est-à-dire, par Mlle. Mazarelli. On fent combien cette tâche
est au-dessus des forces de la plume foible &amp; séche d'une courtisane.
Cet Eloge n'a point concouru, dit-on.</p>
<p>8 Octobre. L Anti-Contrat Social, par M.</p>
<p>P. L. de Beauclair, citoyen du monde. Ce livre , où l'auteur a voulu
mettre un ton plaisant &amp; cavalier , est une critique fort au-dessous de
Rousseau , il y a cependant quelques endroits pensés allez fortement. 11
est en général peu neuf &amp; ne refutant en rien son adversaire.</p>
<p>9 Oélobre. M. l'abbé Aubert, l'auteur des fables, vient de célébrer la
convalescence de M.</p>
<p>le Comte de St. Florentin. Tout le monde fait l'accident qui lui est
arrivé : l'auteur met beau..</p>
<p>coup d'onétion &amp; de facilité dans son Epitre ; il finit ainfr: De ta
précienfe vie Ne vas plus hasarder le cours, C'est s'affliger pour la
patrie Que de s'affliger pour tes jours !</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Qftobre 176j. Extrait du Discours de M.</p>
<p>le Blanc de Castillon, Avocat Général du Parlement de Provence, le jour
de la rentrée de cette Cour, le 1 OElobre 176 ç , au palais d'Aix.</p>
<p>Le plus grand &amp; le plus vaste génie du siecle paffé a connu la loi
naturelle mieux que personne, quoiqu'on puisse dire qu'il a quelquefois
été un peu trop loin. Monte.fquieu a corrigc ce qu'il pouvoit y avoir
d'outré dans ton systéme, il a vu toutes les choses dans leurs principes.</p>
<p><pb/></p>
<p>La politique de la cour de Rome lui suggéra de ne mettre sur le siége de
Pierre qu'un vieillard décrépit, dont l'imbécillité de l'âge se prête à
tout ce que l'esprit d'intrigue peut desirer. Ce superbe Pontife,
esclave de ceux qui gouvernent fous lui, enchaîne de ses mains au char
de l'ini térêt, la gloire, l'honneur &amp; la vérité.</p>
<p>tain , dans l'intention de censurer des privilèges JodieLix qui ne
sauroient subsister avec la Liberté Gallicane. Si nous le suivons dans
fan ellfei..</p>
<p><pb/></p>
<p>gnement, nous ne ferons bientôt plus François.</p>
<p>Le Magistrat, confidéré félon toute l'étendue de l'expression, est un
Juge, Pontife, Légiflateur : il est la loi qui parle, puisque la loi est
f appelée le Magistrat muet. La Religion a ses 1 Martyrs, la
Magistrature doit avoir les fiens. Le J Patriotisme renfermé dans le
cœur d'un petit nombre de citoyens vous y invite. Verser votre fang pour
le maintien de la Loi, s'il le i faut, est votre devoir.. JI 14 Octobre
1765. Nous avons annoncé, il y a quelque tems, une découverte que s'est
attribue 4jj</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir exposé le fait &amp; parle de la même expérience faite en
Angleterre , il s'exprime ainsi : "Ce n'est ni le Sr. Wilkinson ni le
Sieur 5, Abbé de la Chapelle, qui ont inventé la ca„ saque ou corset de
liege ; c'est le Sr. Bonnal „ lui-même qui en est l'inventeur. On en
doit ,, d'autant moins douter, que le 15 Mars 1748 ,, S. M. lui en
accorda un Brevet de Privilege „ exclusif pour la vente &amp; distribution
pendant 3, dix ans. Ce Privilege lui a été renouvellé ,3 par un autre
Brevet du 1 Décembre 17^9.</p>
<p>3, [ Signé J Bonnal fils. De Lufigny ce 3 octo33 bre 176s „.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Voltaire y dit : Autrefois nous donnions „ pour sujet du prix des
textes faits pour le „ Séminaire de St. Sulpice , -aujourd'hui les fu- „
jets font dignes de vous [M. Thomas ]. On ne lit plus Descartes, mais on
lira son Eloge.</p>
<p>[*] C'est la nuit clit 6 au 7 Septembre que b feene ç'est passee au
village de Moitié-Travers. s $</p>
<p><pb/></p>
<p>Id'une Comédie nouvelle de M. Sedaine , en.</p>
<p><pb/></p>
<p>légereté de son individu , une de ces feuircs qu'un souffle fait
évaporer. Celle-ci est la qui uteffence la plus subtile des énormes
in-folio écrits sur cette matiere : elle n'a que 48 ]Xlg':S , &amp; renferme
en un court espace tout le poiiun répandu dans les divers matérialistes
qui ont écrit , depuis Démocrite , Lucrece , &amp;c. Il contient quatre
sections , de l'Et'endue, des Afires, des Etres Pensans, de la Fatalitc.</p>
<p>Quoi qu'il ne paroisse pas y avoir une grande connexité dans le tout,
les alertions que contient ce livre , font très-fortes &amp; difficiles à
réfuter.</p>
<p>17 Oélabre. Epitre de M. Gresset, sur un mariage. On y trouve encore en
quelques endroits la touche molle, délicate de l'aimable auteur du
Vervcrt &amp; de la Chartreuse i mais</p>
<p><pb/></p>
<p>cette piece est pleine de longueurs, &amp; contient plus de phrases que de
pensées.</p>
<p>Cet ouvrage en vers de dix syllabes est si bien écrit qu'il est
difficile de croire qu'il puiiïe être forti de la plume d'un étranger.
Ceux qui font au fait de toutes les manœuvres Littéraires , formeront
peut-être là-dessus des conjectures que nous n'osons hasarder. Nous nous
contenterons de citer la fin de cette Epitre.</p>
<p>Après l'éloge le plus pompeux &amp; le plua</p>
<p><pb/></p>
<p>En vous il renaît aujourd'hui, Et vous ne devez pas attendre Que les
femmes jamais vous battent comme lui.</p>
<p>M. le Comte de Schowalow a riposté par de petits vers de quatre syllabes
, qui pourroient bien être de lui.</p>
<p>29 élabre 176,. Sur la Bête monstrueuse &amp; cruelle du Gevaudan, Poëme.
176ç. L'éditeur de cet ouvrage avertit avec raison , que l'auteur a une
maniéré qui lui est propre, &amp; qu'il écrit comme personne n'écrit. Il
s'excuse de n'avoir point orné ce poème d'un beau portrait de la Eête du
Gevaudan , ou bien de celui de l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>teur. Voici le sommaire de ce merveilleux, Poëme : Exposition des
fureurs de la Bête.</p>
<p>Digression tres-furieuse sur la fete de la Gargouille, qu'on célébré à
Rouen. Réj/exions Cur la galanterie qui sembloit régner dans les
démarches de la Bête. Portrait du Monstre.</p>
<p>L'auteur parle de l'abord du Monstre.</p>
<p>Monstre indéfinssable, il est d'ailleurs poltron; De grandes &amp; fortes
griffes il a la patte armée, &amp;c.</p>
<p>Il voudroit que le Monstre fût auprès d'A.</p>
<p>niens, parce que.</p>
<p>Ce poëme , le plus plaisant qui ait paru depuis le fameux poëme du
Tremblement de erre de Lisbonne , est de la composition de M.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Baron de R. gentilhomme de Picardie , &amp; popte d'aussi bonne foi que
M. André, Perruquier.</p>
<p>Je sens le rrix île ton hommage : Quelque Dieu de la terre en eut été
flatté.</p>
<p>Mais tu penses en homme fage, Dans l'amitié tu vois la dignité.</p>
<p>Le commerce de louanges &amp; de fadeurs ne détruit point l'opinion
très-fondée , que Favart fait les carcasses des Pieces , &amp; que l'abbé de
Yoifenon habille la poupée.</p>
<p>51 Ottobre. Un Bénédidin très-savant, nommé Dom Cafot, fait imprimer
a&amp;uellement une Hijloirc détaillée des Plagiats de J. J.</p>
<p><pb/></p>
<p>recherches , &amp; rare pour son style tudesque &amp; ridicjle.</p>
<p>1 Novembre. On apprend que J. J. Roufseau s'est retiré dans une petite
isle du Canton</p>
<p>de Berne, appelée L'Isle St. Pierre. Les persécutions qu'il a essuyees
ont noirci son imagination , il est devenu plus sauvage que jamais.</p>
<p>Le Roi de Prusse lui fait beaucoup d'instances pour le faire venir à
Berlin. On croit qu'il s'y rendra.</p>
<p>2 Novembre. Nous avons annoncé [ 19 Janvier 176. ] un nouveau manuferit
de M.</p>
<p>Boulanger, sur la maniere d'étudier &amp; d'écrire l'histoire. Il paroît
aujourd'hui imprimé dans toute sa perfedion. Il a pour titre : L
Antiquité dévoilée par ses usages , ou Examen critique des principales
opinions , cérémonies &amp; institations religieuses &amp; politiques des
différens peuples de la terre. 3 vol. in-12. Ce livre , tres-savant, &amp;
dont le Despotisme Oriental ne faisoit qu'un chapitreparoît établir
assez naturellement le Déluge pour unique point où remontent toutes les
histoires des nations , mêlées des différentes fables dont une tradition
imparfaite les a défigurées. L'auteur trouve partout les traces de
l'homme errant, effrayé , déplorant la deftrudion de l'univers. Ce
systême , tres-simple, est d'une grande fécondité.</p>
<p>A la tête du livre est un précis de la vie de Zty. Boulanger.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a déja fait mention de quelques-uns de ses ouvrages : il en a laisse
beaucoup d'autres, ou perdus, ou imparfaits, ou qui ne font pas encore
imprimés.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 -tout lorsque les Evêques du Royaume arbo'ont aujji audacieusement
l'étendard de la Sobéijjance, de Vindépendance &amp; de la rebeln. On voit
par ce petit précis le but de l'au•:ar , &amp; qu'il s'est permis des
réflexions un a vives sur les Prélats qui ont cru devoir montrer les
protecteurs de la Constitution : des Jésuites.</p>
<p><pb/></p>
<p>par plusieurs grands Papes de supprimer leur Société dans toute l'Eglise.</p>
<p>que singulari, qui ordonne que les Jésuites feo roient chassés des
Millions, comme des hommes incorrigibles, &amp;c. Il prétend tirer Ces
autorités des sources les plus pures &amp; les moins suspectes : c'est de
Rome même, de la Sacrée Congrégation, des Tribunaux Ecclésiastiques,
qu'émanent ces preuves foi-dilant authentiques.</p>
<p>roïque : paroles de M. le Duc de la Valiere, &amp; musique de M. de la
Borde. Ce petit Aéte, comme Drame, n'est point mal fait : c'est une
Féerie. Il y a de beaux vers &amp; dans un genre sublime, de très-belles
décorations. Geliocte a fait le rôle de Zemis avec le plus grand succ
ès. La musique est celle d'un amateur, plus que d'un véritable génie.</p>
<p>On a joué aujourd'hui, sur le même théâtre, une Comédie nouvelle de M.
Saurin, en trois actes &amp; en vers. Elle étoit annoncée depuis long-tems
dans le monde fous le titre de tAnzlomanir. L'auteur l'a fait jouer
aujourd'hui fous ..lui de I Orpheline légua. Elle a eu beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>6 Novembre 1765 Mandement dit Rlvlren.</p>
<p>.djrme Pere en Dieu Alexis, Archevêque de Novogorod la Grande : Pamphlet
de 12 pages.</p>
<p>Le principal but de cette comédie est de nous corriger d'un ridicule
assez en vogue chee beaucoup de gens ; c'est notre admiration exce.Tive
pour les Anglois &amp; pour tout ce qui vient d'eux.</p>
<p>Il y a des scenes très-plaisantes &amp; très-ingénieuses dans les deux
premiers ades ; le troisiemé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Il affure que Vanloo ne travailloit ses dernieres productions qu'avec
trois lunettes sur le nez.</p>
<p>12 Novembre. L'Académie Royale des Belles-Lettres a fait sa rentrée
publique aujourd'hui 12. Le prix:, dont le sujet regardoit les
Antiquités Egyptiennes, a été remporté par</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le Beau, le jeune, a lu pour M. Bolami ses Observations sur la le
Bure des aniens AÜes, &amp; sur la nécessité de consulter es originaux.</p>
<p>M. Anquetil a lu un Mémoire sur Vutilité fil'on peut tirer de la le Bure
des livres Orientaux.</p>
<p>M. de Chabanon a fait la ledure de son Syfêne sur l'introduction des
accords dans la milujue des anciens.</p>
<p>Enfin, M. l'ahbe Mignot a terminé la séance par un Mémoire fort long &amp;
fort ennuyeux Vur les Phéniciens, où il a fait la description de la Côte
de Phénicie &amp; des monumens qui s'y trouvent.</p>
<p>Ofcrvation de M. Petit, Médecin, sur un Anevrisime de la carotide droite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anecdote sur un Mémoire pour l'Inoculation , que devait lire M. de la
Condaminc.</p>
<p>J'avois un arbuste inutile Qui langiiilfoit dans mon canton, Un bon
jardinier de la ville Vient de greffer mon sauvageon : Je ne recueillois
de ma vigne Qu'un peu de vin grolïier &amp; plat, Mais un gourmet l'a rendu
digne Du palais le plus délicat.</p>
<p>Ma bague étoit fort peu de chose, On la tailla; beau diamant.</p>
<p>15 Novembre, Les Soupirs du cloître, ou le</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Novembre 1765. On vient d'imprimer délaïde du Guesclin, tragédie
représentée pour premiere fois le 8 Janvier 1734, &amp; remise au léàtre le
19 Septembre 176Ç, donnée au putic par M. le Kain, Comédien ordinaire du
Roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vos richesses lui font honneur ; Il vous fait respirer l'odeur Des
bouquets que vous faites naître.</p>
<p>19 Novembre 176,. Tandis que M. de Belloy reste ici enséveli fous
l'auréole de gloire qui l'environne, que les trompettes ne raisonnent
plus de sa pièce, l'Amérique retentit de ses louanges.</p>
<p>23 Novembre. Le Canton de Berne, comme allié de la République deGeneve,
a cru ne pouToir tolérer Rousseau sur ton. territoire ; il a seis signifie:</p>
<p><pb/></p>
<p>mon du Nord.</p>
<p>&amp; les ouvrages qui restent de lui font regretter: sa perte.</p>
<p>26 Novembre. Dans la Gazette Littéraire.</p>
<p>lu premier Oétobre, on lit une Differtatiolt zritique sur la Thcbdide du
Stacc, fort intéressante. L'abbé Conti en a fourni les principaux:
matériaux, &amp; ce savant &amp; ingénieux Littérateur paroît justifier en
partie ce Poëme épique, &amp; vouloir lui concilier une admiration dont il
étoit déchu depuis longtems. Il prétend que ce Poëme est un ouvrage
allégorique pour flatter Domitien , désigné fous le nom d'Etocèle ,
tandis qu'Oedipe &amp; Polinice représentent Vefpa*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ù Recueil de M. de *** : le Perroquet ou les .] ► nafques levés : Tout
ce qu'il vous plaira. Ceci .1'est encore qu'une légere ébauche du déborde.</p>
<p>nent d'Almanachs dont nous allons être inondés.</p>
<p>V i Décembre 176S. M. l'abbé du Pignon a fait croître cette année un
livre de politique, intiulé Hifioire critique du Gouvernement Ro.</p>
<p>nain, ow, d'après les faits historiques,on déveoppeja nature &amp; ses
révolutions, depuis fort</p>
<p>mgine jufqiiaux Empereurs &amp; aux Papes.</p>
<p>Jn M. Emmanuel Duni de Rome revendique ;et ouvrage, &amp; se plaint en outre
que , pour se l'approprier en quelque forte, son plagiaire l'a
totalement défiguré &amp; que son systême est devenu dans les mains du
nouvel auteur un tilïu le contradictions.</p>
<p>1 2 Décembre. Les Comédiens Francois ont lonné aujourd'hui la premiere
repréfentatioa lu Philosophe sans le savoir, que nous avons iéja
annoncé. Ce Drame , espece d'épifpde bourgeois , est dans le goût du
Pere de famille &amp; du Fils naturel, mais a des défauts d'une espece f
particulière.</p>
<p>f. Le premier aéte est brolument ou prefque tout-à- fait isolé des
autres, &amp; dans cet aéte ncme, chaque scene est si peu lice aux
fuivan:es, qu'on les fupprimeroit toutes fucceflive&gt; ment sans que la
machine s'écroulâ.</p>
<p>: 2°. Le Duel, qui n'est qu'épisode dans la piece, l'occupe tellement
toute entiere, que le mariage &amp; la noce ne font que le cadre où il est ;
enchâssé. »</p>
<p>i 30. De douze acteurs dont la piece est com.</p>
<p>posée, sept feulement font occupés de l'aétion principale ; d'autres
font tout entiers au Duel,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux situations intéressantes qui ont af- festé quelques ames plus
susceptibles, elles ont manqué leur objet, en général, parce qu'elles
font forcé es, &amp; que n'étant point le résultat du concours &amp; du choc des
pafllons, on y voit perpé.</p>
<p>tuellement l'auteur qui s'efforce &amp; se démene en tout sens pour les amener.</p>
<p><pb/></p>
<p>ridicule : nous en citerons ces deux vers pout échantillon du style ;
c'est la Vieille , qui dans Ion entretien avec le Chevalier lui dit
qu'elle est encore gaillarde, qu'elle s'accoste volontiers des jeunes
gens : Je cueille encor des fleurs dans l'hiver de ma vie, Et viens me
réchauffer aux rayons du plaisir.</p>
<p>Duni.</p>
<p>ç Décembre J 76s. On a fait en l'honneur de M. Clairaut des vers en
forme d'Epitaphe, qui caraaérifent encore mieux le genre de ses ou«
vrages , &amp; le mérite de cet auteur.</p>
<p>Vers sur M. CLAIRAUT.</p>
<p>(1) Voyage au Nord.</p>
<p>(2J Tables de la Lune.</p>
<p>la) La Comete de 1759.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Décembre. Le théâtre dont nous avons parle , il y a quelque tems, &amp;
qui devoit s'ouvrir incessamment au Temple, est entièrement achev é : il
est question d'y jouer des pieces de tous les genres, Tragédies,
Comédies, Opéracomiques , écc. Il paffe pour confiant que M. le Prince
de Conti a recu une Lettre de M. le Comte de St. Florentin, au nom du
Roi, qui en suspend l'ouverture. On ne doute pas que ce ne ioit sur les
représentations des autres Spectacles.</p>
<p>,de VInoculation depuis 1738 ; il s'étoit allure depuis neuf mois de
l'agrément du President de l'Academie) il en avoit eu la confirmation par</p>
<p><pb/></p>
<p>IoDécembre 176ç. L'Autorité Royale juflifiée 1 contre les fausses
accusations de Vaffemhlét dui Clergé de France, 176i. L'auteur y prétend
que le Roi imposant iflence sur la Bulle Unigenitus, n'a point imposé
silence sur l'enseignement.</p>
<p>Ecrit dur contre le Corps Episcopal.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 Décemhre 176 S. Oeuvres de théâtre de M* Cuyot de Merville, 3 volumes
in-12. Cette collection renferme non-seulement les pieces que cet auteur
a fait jouer au théâtre franqois &amp; au théâtre italien, mais aussi celTes
dont les arrêts irrévocables des comédiens ont privé le public, &amp; qui ne
font pas les moins bonnes : elles forment le 3 er. volume. Cette édition
est précédée de quelques anecdotes sur la vie de l'auteur infortuné;
elles intéressent les cœurs sensibles &amp; font l'éloge de son ame, plus
encore que ses comédies nont fait celui de son esprit. 4 13 Décembre. M.
le C. D. B, dans une Lettre aux auteurs du Journal Encyclopédiquer
contenant des Objervations critiques sur le Gouvernement ancien, aéluel
Fe présent de la France, par M. le Marquis dArgenfon, voudroit insînuer
que cet ouvrage n'est pas certainement de ce Ministre : il prétend y
relever des erreurs, des contradîttions, que les journaKftes refutent.
Nous n'y voyons d'important qu'une anecdote afifez praifante. M.
d'Argenson étoit 11n des plus ardens parttfàns des abonnemens
particuliers concernant les impôts : ayant fait part de son projet au
Roi, S. M. lui dît de le communiquer au Contrôleur général. Celui-ci
l'ayant écouté tranquillement : cela est fort bien, lui répondit-il,
mais que deviendront les Receveurs des Tailles? Alors tournant le dos à
son collègue : apparemment, Monsieur, répliqua le</p>
<p><pb/></p>
<p>Comte, si l'on trouvoit moyen d'empêcher qu'il n'y eût de scélérats,
vous feriez inquiet de ce que deviendraient les bourreaux.</p>
<p>15 Décembre. L'Opéra a donné avant - hier 1 la premiere représentation
de l'ancien JaJon.</p>
<p>Ç'est la septieme fois Qu'on remet cet Opéra des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau avoit autant bressé, la Reformation que les Dogmes des
Catholiques-Romains. Ce qu'il y a de mieux dans ce livre, font des
Réflexions sur l'Enthousiasme » dont piufîeurs semblent</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Prince avo.it chargé le Grand Aumônier de rester auprès du mourant
jusqu'au dernier infiant. Ce Prélat s'étant rendu près du Roi , SN. a
pris sur le champ son parti, a fait venir M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma femme, qui n'es point ma femme; Ou plutôt ma femme qui l'es !</p>
<p>26 Décembre 1 76S. II paroît un nouveau livre intitulé le Compere
Mathieu ; attribué au Marquis d'Argens. C'efi: un Roman satyrique en
trois volumes ; cadre adroit, où l'auteur a enchâssé &amp; réduit en aétion
beaucoup de principes de la nouvelle Philosophie. La religion n'est pas
l'objet sur lequel il s'exerce le moins. En général, il y a de la gaîté,
du mouvement, de la variété dans cet ouvrage , un peu grivois. La
décence &amp; les mœurs n'y font pas toujours bien respectées ; ce qui ne
lui donne que plus d'attraits pour les jeunes gens &amp; les esprits libertins.</p>
<p>28 Décembre. Il court une Lettre très finguI l'iere du Roi de Prusse au
célébré Jean-Jacques Rousseau: si elle est authentique , elle peut
expliquer les motifs du changement de ce Philosophe sur le lieu de sa
retraite. Voici l'Epitre, attribuée au Salomon du Nord.</p>
<p>Vous vous êtes fait chasser de la Suiffe, pay*</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Décembre. M. l'abbé Lavocat, Professeur Hébraïque de la Chaire fondée
par feu M. le Duc d'Orléans, &amp; fameux par ses connoissances des langues
Orientales, vient de mourir. Il etoit Bibliothécaire de Sorbonne, &amp;
avoit donné entr'autres ouvrages un Dictionnaire àijloriqitc en 4eux
volumes, f</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNÉE M. DCC. LXVI.</p>
<p>Reniez Dieu , brulez J érufalem &amp; Rome, Pour Doreurs &amp; pour Saints
n'ayez que les Amours, S'il est vrai que le Christ foit homme y .,; Il
vous pardonnera toujours.</p>
<p>i 2 Janvier 1766. M. Cailhava d'Eftandoux , au teur du Tuteur trompé, se
glorifie avec raifort d'une Lettre de M. de Voltaire, en date du château
de Ferney, le Novembre 1 76S.</p>
<p><pb/></p>
<p>consolation dans ma vieillesse languissante est de voir que les Beaux
Arts, que j'aime passionné.</p>
<p>ment, font soutenus &amp; embellis par des hommes de votre mérite. „ J'ai
l'honneur d'être avec toute l'estime que vous méritez , &amp;c. &amp;c. 3
Janvier 1766. Une nouvelle femme Auteur entre en lice : c'est Madame
Benoît, auteur dElifabeth , Roman en quatre parties. Il affecte le cœur;
les caracteres en font bien dessinés &amp; bien soutenus. Tout y est naturel
&amp; ressent le ton de la bonne compagnie.</p>
<p>4 Janvier. On lit dans le Journal Encyclopédique du iç Décembre 1765 ,
l'annonce fuivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>„ Permettez-moi , Monsieur, de mêler mes larmes aux vôtres. Vos bontés
m'ont presque 'naturalisé François. Germanicus fut pleuré de sa patrie,
de ses voisins &amp; même de ses ennemis. Si M. le Dauphin jette encore un
regard sur la terre , il n'y verra que des cœurs franqois.'7 8 Janvier.
M. Du Clairon vient de nous :donner la traduction d'une tragédie
Britannique, intitulée Guflave Vaja. La piece est de M.</p>
<p>Henri Brooke, Ecuyer. Elle n'a presque point de rapport avec celle de M.
Piron. Ces deux auteurs ont envisagé leur sujet d'une maniere opposée.
Il y a de grandes beautés dans ce drame , &amp; des coups de pinceau dans la
maniéré Angloise , que le traducteur a bien rendus.</p>
<p><pb/></p>
<p>tomp agnees, mais comme je ne veux point me brouiller avec les moines de
Ste. Geneviève , je vous demande en grace avec les instances les plus
vives de ne laisser prendre aucune copie de ces vers. Il est vrai que de
la Poéfie- Allobfoge , venant du pied du Mont Jura &amp; du fond des glaces
affreuses qui nous environnent , ne mérite gneres la curiosité des gens
de Paris ; mais le sujet est si intéressant qu'il peut tenter les moins
curieux. ,, De plus , il m'et f important de savoir ce qu'on pense de
ces vers avant qu'on les publie.</p>
<p>,, Recueillez les voix ; je vous en prie , &amp; instruisez-moi de ce qu'on
en dit, afin que je fache ce que je dois faire. „</p>
<p>„ Vous m'appelez, plaisamment votre protecteur , &amp; moi je vous appelle
sérieusement le mien dans cette occasion.</p>
<p>l'Archevêque s'étant trouve avec Piron ces jours-ci, lui a demande ce
qu'il en pensoit &lt;&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>is'il avoit lu? Non, Monseigneur, a répondu le .vieux caustique, ecY vous ?</p>
<p>Mais tèls que ces vieux libertins -Ces invalides de Cythere, Qui nuls, &amp;
même les matins Se bercent de mille chimeres, Qui voudroient, quoique
sans vigueur Cueillir cette première fleur Qu'un vieux pécheur ne trouve
gueres , J'aurois voulu tenir de vous Jusqu'au moindre petit ouvrage,
Pouvoir l'admirer avant tous Et jouir de ce pucelage.</p>
<p>Ah ! qu'il m'auroit fait de jaloux !</p>
<p>Il m'eut procuré l'avantage De publier ces vers touchans Que les dévots
lisent avec rage, Avec transport les bonnes gens.</p>
<p>C'est aiIdi que chacun raifonue.</p>
<p>Votre Mufe après soixante ans Nous plaît encore &amp; nous étonne ; Elle
joint aux fruits de l'automne Les fleurs brillantes du printems.</p>
<p>L'Opéra a donné Jaron &amp; Medée, remis avec.de</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des beaux rejettons de ta race chérie, Des marches de ton trône au
tombeau defeendu Te porte, en expirant, les vœux de ta patrie, Et les
gémissemens de ton peuple éperdu.</p>
<p>La fille qui naquit aux chaumes de Nanterre Est la Sainte qu'implore un
peuple vain &amp; sot Pour mériter du ciel un regard plus propice.</p>
<p>O ! si de mes déserts ou j'acheve mes jours , Ma voix pou voit percer au
fond du sombre empire Si, comme au tems d'Orphée, un enfant de sa lyre</p>
<p><pb/></p>
<p>A d'immuables loix Dieu fournit la nature.</p>
<p>Sur ces monts entassés, séjour de la froidure, Au creux de ces rochers,
dans ces gouffres affreux, Je vois des animaux maigres, pâles , hideux ,
—! Demi-nuds , affamés , courbés fous l'infortune.</p>
<p>Les tiens l'étoient aussi. Ces dures vérités — Epouvantent le lâche &amp;
consolent le fage: Tout est égal au monde : un mourant n'a point d'âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>15 Janvier 1766. Le Cœur, Piece de M. le Chevalier de Boufiers.</p>
<p>Le Cœur est tout, disent les femmes : Sans le cœur point d'amour, sans
lui point de bonheur : Le cœur fcul est vaincu; le cœur seul est vainqueur.</p>
<p>Mais qu'est-ce qu'entendent Ieî Dame; , En nous parlant toujours de cœur ?</p>
<p>En y pensant beaucoup, je me fuis mis en tête Que du sens littéral elles
font peu de cas , Et qu'on est convenu de prendre un nom honnête Au lieu
d'un mot qui ne l'est pas.</p>
<p>Sur le lien des cœurs envain Platon raisonne, Platon s'égare seul &amp;
n'égare personne.</p>
<p>Raisonner sur l'amour c'est perdre la raison ; Et dans cet art charmant
la meilleure leçon C'est la nature qui la donne.</p>
<p>A bon droit nous la bénissons Pour nous avoir formé des cœurs de deux
façons : Car , que deviendroient les familles , t Si les cœurs des
jeunes garçons Etoient tournés ainsi que ceux des filles ?</p>
<p>Prince , Manant, Abbé, Reine , Nonne, Marquise , Celui qui dit Sanclus,
celui qui crie Alla, Le Bronze,.le Rabin, le Carme, la Sœur Grise, Tous
reçurent un cœur: aucun ne s'en tint4à.</p>
<p>C'est peu d'avoir chacun le nôtre, Nous en cherchons partout un autre.</p>
<p>J'en ai vu de toutes les formes , Grands , petits , minces , gros,
médiocres, énormes.</p>
<p>Mesdames &amp; Meilleurs. comment en voulez-vous ?</p>
<p>On fait partout d'un cœur tout ce qu'on en veut faire-</p>
<p><pb/></p>
<p>8n le prend, on le donne, on l'achette, on le vend , 11 séleve, il
s'abaisse ; il s'ouvre, il se resserre : C'est un merveilleux instrument.</p>
<p>J'en jouois bien dans ma jeunesse, Moins bien pourtant que ma Maîtreffe-.</p>
<p>0 ! vous, qui cherchez le bonheur, Sachez tirerparti d'un cœur.</p>
<p>AinE., comme un franc hérétique, Je médifois de Dieu , de la terre &amp; du
ciel : En amour j'étois tout phylique, C'est bien un point essentiel ;
Mais ce n'est pas le point unique , Il est mille façons d'aimer, Et ce
qui prouve mon systême C'est que la Bergere que j'aime En a mille de me
charmer.</p>
<p>Si de ces mille, ma Bergere,.</p>
<p>Par un mouvement généreux , M'en cédoit une pour lui plaire,</p>
<p>Nous y gagnerions tous les deux.</p>
<p>_D n espere que les fuites n'en feront point fulestes. Cette jeune
Nymphe a souffert l'opéra-i.n avec beaucoup de courage &amp; sans jetter -in
cri.</p>
<p>16 Janvier. Mlle. Mandeville a débuté lier aux Italiens, &amp; a eu beaucoup
de succès.</p>
<p>;a voix est d'un volume très-êtendu, &amp; d'un,</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit dans cette jeune personne beaucoup de singeries de Mlle.
Clairon. Le vrai talent ne singe personne.</p>
<p>18 Janvier. Nos Nymphes d'Opéra reprodussent les beaux jours de la
galanterie antique. Mlle. Allard , célébré Danseuse , &amp; remarquable par
sa gaîté &amp; ses folies choréographiques , pénétrée de douleur de la mort
de son Amant , M. Bontems, a déclaré que de six., semaines elle ne
pourroit contribuer aux plaisirs du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 Janvier. Dans une Gazette Angloise du 9 au 10 , on parle de la double
Mcprife , nouvelle comédie de la facon de Mr. &amp; Madame Griffith ,
auteurs de la Flamme Platonique. Cette double méprise consiste dans une
muhitude de contretems, qui font soupçonner avec assez de raison une
jeune personne par fou Amant. A la fin l'erreur est reconnue. Ce drame
est bien intrigué, &amp; doit être très-comique dans l'original.</p>
<p>22 Janvier. L'Académie Françoise a arrêté de faire faire un service pour
le repos de l'ame de M. le Dauphin. Elle a demandé en même tems la
permission au Roi d'en faire faire l'Oraison funebre par un de ses
Membres, &amp; l'Abbé de Boifemont a été nommé pour cette cérémonie.</p>
<p>23 Janvier. L'on apprend la mort du célébré Servandoni , homme d'un
talent supé rieur en Architecture , mais d'une inconduite inconcevable.</p>
<p>Nous avons négligé d'annoncer celle d'Ar..</p>
<p>mand, Comédien célébré, mort il y a deux mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 Janvier. M. Fréron, dans sa feuille 39, s'égaye &amp; revient sur M. de
la Harpe. Il épluche les Opuscules Poétiques de ce jeune auteur, &amp;
répand sur l'ensemble ce vernis de ridicule &amp; de méchanceté que ce
Journalise fait prodiguer avec tant d'abondance. Il finit par affurer
que M. de la Harpe a autant de sécheresse dans l'ame que de ténebres
dans l'imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>offres les plus brillantes qu'elle a refusées. Il a pouffé la folie au
point de la demander en mariage , &amp; de lui envoyer le contrat prêt à
signer.</p>
<p>29 Janvier. Les Comédiens Italiens ont re-</p>
<p>mis Tom Jones, avec des chatigemens par M.</p>
<p>Sedaine. Cette Comédie a eu beaucoup de succès x la reprise.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 Janvier 1766. Le Philosophe sans le savoir continue avec un succès
auquel l'auteur ne devoit pas s'attendre.</p>
<p>La Bergere des Alpes, traînée pendant sept représentations , est enfin
terminée. L'auteur s'avoue : c'est M. Desfontaines. On attend avec
impatience le même sujet, traité par M. Marmontel.</p>
<p>31 Janvier. Fréron, dans sa 4ome. Lettre, se fait écrire de Venise la
Lettre suivante.</p>
<p>le Chevalier de Bouflers, sur sa piece du Cœur, Certaine Femme honnête,
&amp; savante &amp; profonde, Ayant lu le Traité du C'aur, Dirait ew se : Que
j'aide cet auteur !</p>
<p>Il a, je le vois bien, le plus grand cœiu du IU./Il.l..: ;</p>
<p><pb/></p>
<p>De mon heureux printems j'ai vu passer la fleur.</p>
<p>L'Amour pourtant me parle encore , Du nom de petit cœur quand mon amant
m'honore Je sens qu'il me fait trop d'honneur.</p>
<p>Hélas 1 faibles humains. quels destins font les nôtres , Qu'on a mal
placé les grandeurs Qu'on feroit heureux si les cœurs Etoient faits les
uns pour les autres !</p>
<p>Illustre Chevalier, vous chantez vos combats, Votre viftoire &amp; votre
empire ; Et dans vos vers heureux, comme vous pleins d'appas C'ett votre
cœur qui vous inspire.</p>
<p>Quand Lîsette vous dit : Rodrigue , as-tu du cœur ?' Sur l'heure elle
l'éprouve, &amp; dit avec franchise, Il eut encor plus de valeur Quand il
était homme d'Eglise.</p>
<p>4 Février. La différence du Patriotisme national -chez les François 6;
chez les Anglais, par M. Basset de la Marelle , premier Avocat - général
au Parlement de Dijon. Cet ouvrage plein d'éloquence &amp; de chaleur se
ressent trop du zele de l'auteur. A force de .vouloir montrer combien le
Patriotisme François l'emporte sur le Patriotisme Anglois, il affoiblit
lui-même ion raisonnement : il le pouffe au point de prétendre que le
Patriotisme foit nul en Angleterre.</p>
<p>, Qui croira-cet étrange paradoxe?</p>
<p><pb/></p>
<p>4 Février 1766. M. Bouchaud,Censeur RoyalV &amp; Doreur agrégé de la Faculté
de Droit, vient de publier une Traduétion Angloise dUEJJàis hiJforiques
sur les Loix, avec des Notes &amp; une Dison de sa façon.</p>
<p>4 Février. Il va paroitre incessamment un Essai historique de M. l'Abbé
Comte deGuafco, de l'Académie des Inscriptions &amp; Belles Lettres de
Paris, intitulé, de l'lisage des statues &lt;!lez les Anciens.</p>
<p>On voit déja dans le Journal Encyclopédique- un extrait détaillé de cet
ouvrage, &amp; le Censeur en donne la plus grande idee.</p>
<p>l'auteur l'a refondue &amp; mise en trois aétes. Il a fait imprimer
féparémenfc les morceaux retranchés, où il y a encore de belles choses.</p>
<p>A la fuite est le Vœu de Jephité, petit Poëme</p>
<p><pb/></p>
<p>lu même auteur, pour être mis en chant, dans: equel on trouve la marche
de l'Epopée.</p>
<p>Elle fouhaiteroit en outre, qu'au lieu de la uaiité de Comédiens
François, on intitulât fit :'roupe : L Académie Royale de Déclamation.</p>
<p>: { Entre un grand nombre de ces Remarques, L u justes pour la plupart,
il en est quelques5. les de judicieuses. Toutes prouvent en géné1, dans
l'auteur, une grande çonnoissance de tvitre langue, &amp; une longue &amp; très
heureuse lLude de nos Auteurs &amp; de notre Littérature.</p>
<p>IJ, Le Critique, aux remarques sur Athalie &amp; i r la Thébaïde, a joint
des remarques si r les ueces de Racine, examinées deja par M. l'Abbé,
Olivet; des remarques critiques sur l'Art de oindre, de AI. Wotelet y
sur le commencement ïUi la Henriade , &amp; sur qutlLiues-uiis des plus;</p>
<p><pb/></p>
<p>célébrés Ecrivains François, tels que M. de Voltaire, M. de Fontenelle &amp;
l'Abbé de Vertot, enfin des Observations sur Boileau.</p>
<p>10 Février. Nous apprenons de Londres que M. d'Eon, cet Ecrivain
politique dont: les ouvrages ont fait tant de bruit, est encore en
Angleterre, malgré le jugement du Banc du | Roi. Il est chez le Lord
Temple, où il groflitilourdement ses compilations. On ne doute pas 1;
que cet homme ne fût employé par le Ministere : £ Anglois si la guerre
se déclaroit.</p>
<p>y 12 Février. Les disputes sur l'Inoculation étoient assoupies depuis
quelque tems ; les écrits 1 sur cette matiere étoient même taris. Il
s'en re- : produit de nouveaux. On voit dans le Journal: Encyclopédique
une Lettre de M. Razoux , Doc- !</p>
<p>teur en Médecine de la Faculté de Montpellier, qui se plaint
formellement du rapport de M. d&amp;: l'Epine. Il prétend que çe Médecin a
tiré des w,..! r</p>
<p><pb/></p>
<p>16 Février. Les Ephémérides dit Citoyen, ou Chronique de l'esprit
animal, nouvel ouvrage périodique , qui a commencé le 4 Novembre 176 S.
Il doit rouler principalement sur des matieres de politique &amp; de morale.
Il y en a déja deux volumes. Il est aussi critique &amp; historique. Il s'en
publie régulièrement deux feuilles par semaine, qui forment au bout de
deux mois un volume 8°.</p>
<p>18 Février. Les Comédiens François ont re.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 Février 1766. Les Comédiens Italiens ont' donnée aujourd'hui sur leur
théâtre la première représentation de la Bergers des Alpts, Comédie en
trois aJles &amp; en vers, mêlés d'ariettes. Ce Drame de M. Marmontel,
preconise depuis.</p>
<p>21 Février. Pajiorales &amp; Poèmes de fil.</p>
<p>Gessner, qui n'avoient pas encore été tre.</p>
<p>duits suivis de deux Odes de M. de Huiler, ira-</p>
<p>duites de l'Allemand , &amp; d'une Ode traduite de</p>
<p>le</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur a confervé des mœurs, de l'honnêteté ,1a plus circonspecte.</p>
<p>2 2Février 1766. Portrait de Mgr. le Dauphin.</p>
<p>2.î Février. M. l'abbé Coyer vient de</p>
<p><pb/></p>
<p>faire paroître une brochure, moitié scientifique moitié burlesque,
intitulée de la Prédication.</p>
<p>Quoiqu'elle se vende publiquement &amp; avec toutes les garanties de la
police, nous ne doutons pas que cette brochure ne foit bientôt arrêtée.</p>
<p>26 Fémur 1766. Les Comédiens François ont enfin donné aujourd'hui la
28e. &amp; derniere Représentation du Philosophe sans le savoir. Ce bizarre
succès feroit étonnant dans un autre siecle que celui-ci.</p>
<p>L'Opéra a joué pour la Capitation des acteurs Armide. Cet Opéra né s'est
pas trouvé bien remis.</p>
<p>26 Février. Nous avons annoncé les Oeuvres de M. Guyot de Mervillc, mais
nous revenons sur sa vie, où il se trouve des détails trop intéressans
pour être omis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>yétoit noyé. Que l ques gens ont affuré qu'il s'étoit retiré dans un
couvent au pays de CeK.</p>
<p>On a vendu ses effets, comme il l'avoit ordonné , &amp; ses dettes ont été
acquittées.Il avoit fait une Critique des Oeuvres de fil. de Voltaire ;
un autre Ouvrage qu'il appeloit les Epitres d'Horace, &amp; les Veillées de
Vénus. Ces trois morceaux ne font point dans ses Œuvres.</p>
<p>26 Février 1766. On nous envoye de Berlin une tragédie bourgeoise en
cinq astes, intitu- lée : Charles Drontheim, ou les Dangers du</p>
<p>Dans le premier aéte, Drontheim , le héros de la piece, revenu de ses
égaremens, rentre au fein de sa famille , &amp; résiste aux nouvelles fé-</p>
<p>durions de Blakeville, jeune scélerat, son ami, dont il a jusques-là
suivi les mauvais exemples.</p>
<p>Dans le fecond ade, Blakeville joue l'hy- :.</p>
<p>Le quatrième aéte contient le détail de l'expédition de Drontheim &amp; de
Blakeville. Il estinquiet de ne point voir cet ami. Le valet de m
dernier lui apprend que, fous le voile d'ung</p>
<p><pb/></p>
<p>belle action, il a commis le crime le plus atroce.</p>
<p>Drontheim part pour se venger du scélérat.</p>
<p>Cinquième acte. Cette jeune personne que sDrontkçirn avoit enlevé &amp; dont
il étoit devenu léperdument amoureux, est la même que lui ideftinoit sa
mere. Le Vieillard qu'il a blessé jdangereufement, en est l'oncle, pere
de Mad.</p>
<p>Ce Drame est rempli de sentimens, de chaleur &amp; d'action.</p>
<p>nontel ont plu généralement, &amp; l'on ne peut, malgré cela, ne. pas
foufçrjre au jugement du iournalifte.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 Février 1766. M. Dorat vient d'enrichir cit.</p>
<p>tore pour la derniere fois son Recueil d'Opuscules légeres d'un nouveau
Poëme, intitulé : les Tourterelles. Cette Bagatelle ne vaut pas à
beaucoup près le Ververt. Ce font des vers amoncelés avec beaucoup de
facilité, mais nulle invention. La préface est assez bien écrite,
quoiqu'avec un peu trop de maniéré : d'ailleurs,</p>
<p>elle contient beaucoup d'assertions, entr'autres celle de prétendre que
nous n'avons point de Poëme érotique dans notre Langue.</p>
<p>28 Février. Les Italiens ont donné hier la premiere Représentation du
Braconnier &amp; du Garde-Chaffc, Comédie en un Aéte, mêlée d'Ariettes. Elle
a été trouvée detestable, &amp; l'on dit plaisamment qu'on avoit envoyé le
Bracon..</p>
<p>nier aux galeres.</p>
<p>28 Février. Les Comédiens François don.</p>
<p>nerent, il y a peu de tems, l'Avare, &amp; Bonneval qui faisoit ce rôle, y a
montré une présence d'esprit dont il faut conserver l'anecdote.</p>
<p>Fin du Second Volume.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
